[
     107,
     19,
     11003856,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Grundsteuer betrifft jeden in Deutschland, egal ob er oder sie in einer Wohnung oder in einem Haus, im Eigentum oder zur Miete, auf dem Land oder in der Stadt wohnt. Sie ist als zentrale Einnahmequelle f\u00fcr unsere Kommunen nat\u00fcrlich von ganz besonderer Bedeutung, damit vor Ort eben die entsprechenden Angebote f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bezahlt werden k\u00f6nnen.\n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, das hei\u00dft auch: Wir reden \u00fcber 35\u00a0Millionen Wohneinheiten in ganz Deutschland, die innerhalb k\u00fcrzester Zeit f\u00fcr die Grundsteuer neu bewertet werden m\u00fcssen. Schon an der Zahl 35\u00a0Millionen Wohneinheiten sieht man doch: Die Berechnung muss halbwegs einfach sein, sonst wird das ganze Modell, die ganze Umstellung nicht funktionieren.\n\n({0})\n\nDeshalb schlagen wir vor\u00a0\u2013 so haben wir es heute in unserem Antrag vorgelegt\u00a0\u2013, dass wir uns an der Grundst\u00fccksfl\u00e4che und Geb\u00e4udefl\u00e4che orientieren und es dabei belassen.\n\nIhr Modell, das Modell der Koalitionsfraktionen, dagegen ist maximal kompliziert, aber nicht gerechter als andere Modelle. Warum ist es kompliziert? Was \u00e4ndert sich f\u00fcr die B\u00fcrger? Jeder B\u00fcrger in Deutschland muss k\u00fcnftig eine Grundsteuererkl\u00e4rung abgeben. K\u00fcnftig gibt es nicht nur die Einkommensteuererkl\u00e4rung, sondern jeder muss auch eine Grundsteuererkl\u00e4rung abgeben. Wir sch\u00e4tzen, dass 2\u00a0000 bis 7\u00a0000 neue Finanzbeamte gebraucht werden, nur um die Umstellung umzusetzen und die k\u00fcnftige Bewertung hinzubekommen.\n\n({1})\n\nWenn es \u00fcberhaupt so viele Beamte geben sollte, wenn man diese finden sollte, dann k\u00f6nnte man, wie ich meine, mit ihnen wirklich Besseres machen. Wir kriegen die Umsatzsteuerkarusselle nicht in den Griff, wir kriegen Betrugsmodelle wie Cum/Ex nicht in den Griff, viele B\u00fcrger warten lange auf die Bescheidung ihrer Einkommensteuererkl\u00e4rung. Dort br\u00e4uchten wir doch wirklich mehr Ressourcen, und nicht f\u00fcr die Aufrechterhaltung der Grundsteuer.\n\n({2})\n\nSo k\u00f6nnte man weitermachen. Die Bodenrichtwerte gibt es nicht \u00fcberall in gleicher Qualit\u00e4t, Sie werden also noch mehr Gutachter brauchen\u00a0\u2013 und, und, und.\n\nInsofern: Herr Minister Scholz, Sie haben gesagt: Es wird einfacher.\u00a0\u2013 Ich biete Ihnen an: Wenn Sie mir einen B\u00fcrger bringen, der nach Umsetzung Ihrer Reform sagt: \u201eF\u00fcr mich ist es einfacher geworden\u201c, dann lade ich Sie zum n\u00e4chsten Bundesligaspiel des Hamburger Sport-Vereins ein. Ich f\u00fcrchte, wir werden nicht gemeinsam dort landen, aber das werden wir sehen. Das Angebot jedenfalls steht.\n\n({3})\n\n\u2013\u00a0Es gibt offensichtlich unterschiedliche Zukunftsprognosen f\u00fcr den Hamburger Sport-Verein hier im Raum.\n\n({4})\n\nAber ich m\u00f6chte zur\u00fcck zur Grundsteuer.\n\nNoch ein Punkt ist anzusprechen, weil wir ihn tats\u00e4chlich nicht verstehen. Wenn Sie Bodenrichtwerte, wenn Sie Mietspiegel heranziehen, dann hat das doch unweigerlich zur Folge, dass dort, wo Bodenrichtwerte steigen, wo das Mietniveau steigt, also dort, wo die Lage auf dem Wohnungsmarkt schon heute angespannt ist, die Grundsteuer automatisch besonders stark steigt. Wie kann das ein sozialdemokratischer Minister eigentlich richtig finden? Das ist genau das Gegenteil von dem, was eigentlich angezeigt w\u00e4re.\n\n({5})\n\nAlso, Ihr Konzept verursacht zus\u00e4tzlichen Verwaltungsaufwand, macht Wohnen gerade in den teuren Lagen noch teurer und wird aus diesem Grund die Zustimmung unserer Fraktion so nicht finden, Herr Minister Scholz, liebe Koalitionsfraktionen.\n\n({6})\n\nNun hat ein Teil der Koalition, vor allem in der Union, erkannt, dass dieses Modell seine T\u00fccken hat. Trotzdem, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, haben Sie als Koalitionsfraktionen das Modell von Herrn Scholz heute eingebracht. Es ist Ihr Modell, es bleibt Ihr Modell. F\u00fcr die B\u00fcrokratie und auch f\u00fcr die Auswirkungen auf den Wohnungsmarkt bleiben auch CDU und CSU in der Verantwortung.\n\n({7})\n\nNun hoffen Sie auf eine \u00d6ffnungsklausel. Es ist doch bemerkenswert: Sie haben eine Koalition, die ein Grundsteuergesetz machen soll. Sie einigen sich auf ein Modell, das ein Teil der Koalition, vor allem in der Union, nicht gut findet, bringen es trotzdem hier ein, aber versehen mit einem Hinterausgang, von dem Sie hoffen, dass ihn jeder benutzt. Was ist das denn f\u00fcr eine Stringenz, die wir da in Ihrer Politik sehen?\n\n({8})\n\nDas zeigt doch, dass Sie in dieser Koalition eigentlich schon l\u00e4ngst in Scheidung leben, wenn Sie nicht einmal mehr ein gemeinsames Grundsteuergesetz hinbekommen.\n\n({9})\n\nNun brauchen Sie die Opposition, um ein Grundsteuergesetz zu machen, weil Sie es auf Basis der geltenden Verfassung anders gar nicht schaffen. Das ist bemerkenswert. Wir werden uns das trotzdem anschauen; denn jeder B\u00fcrger, den man vor den b\u00fcrokratischen Belastungen des von Ihnen vorgelegten Entwurfes sch\u00fctzen kann, hat einen Vorteil. Das hei\u00dft, ein Gesetz mit \u00d6ffnungsklauseln ist nat\u00fcrlich besser als das reine Modell, das Sie vorgelegt haben.\n\n({10})\n\nWir werden uns das anschauen. Aber dass Sie ein ganz schwaches Konzept aufgestellt haben, das zeigt sich schon daran, dass Sie es selber durch \u00d6ffnungsklauseln reparieren m\u00fcssen.\n\n({11})\n\nWir werden das begleiten. Aber wir sagen Ihnen ganz deutlich: Die Grundentscheidung, die Sie bei der Grundsteuer getroffen haben, geht in die v\u00f6llig falsche Richtung.\n\n({12})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003826,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, hier werden Ursache und Wirkung verwechselt. Es gibt Kronzeugen aus dieser Zeit. Wie war denn der Zustand im Juni\u00a01989 in der ehemaligen DDR? Ein Kronzeuge ist Gerhard Sch\u00fcrer. In seinem Sch\u00fcrer-Bericht stellte er fest: \u00dcberschuldung der DDR in H\u00f6he von 140\u00a0Milliarden DDR-Mark, Zahlungsunf\u00e4higkeit, marodes Wirtschaftssystem, 60\u00a0Prozent der Arbeitsproduktivit\u00e4t gegen\u00fcber der Bundesrepublik. Einzige Hoffnung der DDR: schnellstm\u00f6glich einen Kredit in H\u00f6he von 23\u00a0Milliarden von der Bundesrepublik Deutschland zu bekommen. Ich zitiere aus dem Sch\u00fcrer-Bericht:\n\nInsgesamt geht es um die Entwicklung einer an den Marktbedingungen orientierten sozialistischen Planwirtschaft\u00a0\u2026\n\nWenn Sie noch einen Zeugen haben wollen: G\u00fcnter Mittag sagte in einem \u201eSpiegel\u201c-Interview\u00a01991:\n\nMan denke nur,\u00a0\u2026 was heute hier los w\u00e4re, wenn es die DDR noch g\u00e4be\u00a0\u2026 Mord und Totschlag, Elend, Hunger. Es rei\u00dft mir das Herz kaputt.\n\nUnd weiter:\n\nDas sozialistische System insgesamt war falsch\u00a0\u2026\n\n({0})\n\nGerhard Sch\u00fcrer und G\u00fcnter Mittag sind die Kronzeugen zum Zustand vom Juni\u00a01989.\n\nWenn Sie von der AfD in Ihrem Antrag von der Zerst\u00f6rung der Infrastruktur sprechen, dann frage ich Sie: Wie sah die denn aus? Sind Sie denn 1990 einmal in ein Krankenhaus, in ein Pflegeheim, in eine Behindertenwerkstatt gegangen?\n\n({1})\n\nIch wohnte damals in einem kleinen Dorf in der N\u00e4he von Ribnitz-Damgarten. Wenn es \u00fcberhaupt eine Kl\u00e4rgrube gab, dann war es eine Einkammerkl\u00e4rgrube. Glauben Sie, da wurde irgendetwas entsorgt? Trinkwasser mussten wir uns selber legen. Oder\u00a0\u2013 ich schaue die Kollegin an, die in Mitteldeutschland wohnt\u00a0\u2013 wie sah es denn in Bitterfeld aus? Da konnten Sie die wei\u00dfe W\u00e4sche nicht auf der Leine h\u00e4ngen lassen, weil sie sonst aufgrund der Umweltbedingungen braun oder schwarz war.\n\n({2})\n\n\u2013\u00a0Das genau ist das Thema. Das sind die Rahmenbedingungen gewesen.\n\nEs geht weiter. Die AfD schreibt in ihrem Antrag, dass eine Reihe von hochprofitablen Unternehmen kaputtgemacht wurden.\n\n({3})\n\nIch war damals Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer in einem Schmuckbetrieb. Zun\u00e4chst war der Beschiss\u00a0\u2013 Entschuldigung\u00a0\u2013, dass wir bei dem, was wir im Westen verkauft haben, die Preise mal vier genommen haben. Aber als wir am 1.\u00a0Juli 1990 Preise kalkulieren mussten und unsere Kosten dagegengesetzt haben\u00a0\u2013 es war ordnungspolitisch nicht richtig, wohl aber gesellschaftspolitisch und sozial richtig, die L\u00f6hne und Geh\u00e4lter eins zu eins umzustellen\u00a0\u2013, kamen wir nicht ansatzweise gegen die Schmuckindus\u00adtrie in Baden-W\u00fcrttemberg an, weil die Produktivit\u00e4t zu gering war. Nicht die Menschen waren das Entscheidende, sondern die Rahmenbedingungen. Wir hatten keine konkurrenzf\u00e4higen Produkte. Der Betrieb existiert heute noch, aber statt 700\u00a0Mitarbeiter sind es nur noch 35.\n\n({4})\n\nZur Wahrheit der Treuhand geh\u00f6rt auch Folgendes: Sie wurde zur Modrow-Zeit gegr\u00fcndet, und am 17.\u00a0Juni vor 29\u00a0Jahren hat die freigew\u00e4hlte Volkskammer das Treuhandgesetz beschlossen, mit dem Hauptauftrag \u201ePrivatisierung\u201c.\n\n({5})\n\nHerr Kollege Bartsch, ich h\u00f6re immer gerne zu, wenn Sie die Fehler bei der Treuhand beschreiben. Aber Sie vergessen die Rahmenbedingungen. Wie sah es denn vor gut 29\u00a0Jahren zur Jahreswende\u00a01989/90 aus?\n\nZu Hunderttausenden sind die ehemaligen DDR-B\u00fcrger in den Westen gegangen. Wenn man nicht schnell den Pfad zur deutschen Einheit beschritten h\u00e4tte, dann w\u00e4re der Exodus weitergegangen.\n\nDer n\u00e4chste Punkt. Die Sowjetunion hat der Warnow-Werft in Warnem\u00fcnde kein Schiff mehr abgenommen. Damit war Schluss. Und waren wir nicht selbst T\u00e4ter und Opfer zugleich? Herr Bartsch, haben Sie noch einen K\u00fchlschrank des DKK Scharfenstein gekauft?\n\n({6})\n\nHerr Bartsch, haben Sie noch ein Fernsehger\u00e4t aus Sta\u00dffurt gekauft? Oder glauben Sie, dass ich, der f\u00fcr die EDV bei Ostsee-Schmuck verantwortlich war, mir noch einen Computer von Robotron gekauft habe? Nein, das alles waren keine wettbewerbsf\u00e4higen Produkte.\n\n({7})\n\nDeswegen waren wir T\u00e4ter und Opfer zugleich. Von Wartburg und Trabant brauchen wir an dieser Stelle gar nicht zu reden.\n\n({8})\n\nMan kann immer dar\u00fcber philosophieren, welche Alternativen es gegeben h\u00e4tte. Es w\u00e4re sicherlich keine Alternative gewesen, den Genossen Bartsch als Chef der Treuhandanstalt zur Modrow-Zeit einzusetzen; denn wir h\u00e4tten die alte Kommunalstruktur weitergef\u00fchrt. Es w\u00e4re auch keine Alternative gewesen, Ostdeutschland zu einem eigenen W\u00e4hrungsgebiet zu machen. Das h\u00e4tte alles nicht funktioniert. Deswegen war die schnelle Privatisierung die einzige Alternative. Ja, es waren Gl\u00fcckswanderer unterwegs. Ja, es war auch kriminelle Energie dabei. Aber wenn ich an die maroden Industriestrukturen in Bitterfeld im Jahr\u00a01989 zur\u00fcckdenke und das mit dem vergleiche, wie es dort heute aussieht:\n\n({9})\n\nDort hat sich mit die modernste und sauberste Chemieindustrie, die es in Europa gibt, angesiedelt. 5\u00a0Milliarden Euro sind dort investiert worden. Viele Betriebe, die damals privatisiert worden sind, haben heute, so meine ich, einen guten Weg eingeschlagen, eine positive Entwicklung genommen.\n\n({10})\n\nWenn Sie noch einen weiteren Kronzeugen brauchen: Ich bin nicht unbedingt Fan des th\u00fcringischen Wirtschaftsministers Tiefensee, seines Zeichens Mitglied der SPD, aber er hat vor Kurzem zu Recht gesagt: Wir haben mehr Industriearbeitspl\u00e4tze pro 1\u00a0000\u00a0Einwohner als Nordrhein-Westfalen, Hessen und Niedersachsen. Die Arbeitslosenquote liegt unter der von Hamburg, Bremen, NRW und dem Saarland. Das zeigt eigentlich, dass wir im Vergleich der Bundesl\u00e4nder untereinander Schritt f\u00fcr Schritt vorangekommen sind.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, was soll dieses Man\u00f6ver von linken und rechten Populisten? Anders kann ich das nicht bezeichnen, wenn ich mir die Antr\u00e4ge genau durchlese.\n\n({11})\n\nWas soll das hier und heute? Eine seri\u00f6se Historikerkommission arbeitet die Arbeit der Treuhand auf. Welchen Nutzen soll ein Untersuchungsausschuss haben? Herr Kollege Bartsch, Sie sagen, dass man hier den Lebensgef\u00fchlen der Menschen im Osten Rechnung tragen muss. Ich glaube, man muss zuerst einmal seri\u00f6s und sachgerecht debattieren: Wo sind wir hergekommen, und warum ist es 1989 so gewesen, wie ich es beschrieben habe und wie es auch Herr Sch\u00fcrer und Herr Mittag beschrieben haben? Das war ein Systemversagen und nichts anderes.\n\n({12})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Bystron?",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003826,
     "\n\nJa.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion der FDP hat das Wort die Kollegin Linda Teuteberg.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004913,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Heute vor 30\u00a0Jahren schnitten die Au\u00dfenminister \u00d6sterreichs und Ungarns ein Loch in den Stacheldrahtzaun der Grenze. Nun befinden wir uns in Deutschland im Jahr\u00a02019. Man k\u00f6nnte auf die Idee kommen, dass Landtagswahlen bevorstehen; denn heute liegen uns zwei Antr\u00e4ge, jeweils einer von Linkspartei und AfD, vor. Da gibt es kleine Unterschiede\u00a0\u2013 das sind Nuancen\u00a0\u2013: Die AfD etwa redet in ihrem Antrag einerseits von Mitteldeutschland; andererseits war bei dem Kollegen Pohl, der vorhin gesprochen hat, zu sp\u00fcren, dass er sich nicht entscheiden kann, ob er von Ost- oder von Mitteldeutschland redet.\n\n({0})\n\nDie Linke ist etwas subtiler, auch in den Behauptungen; aber sie hat auch schon 30\u00a0Jahre Zeit gehabt, bei diesem Thema Stimmung zu machen. Sie ist in ihrem Antrag vorsichtiger. Sie benennt die Treuhandanstalt als eine, nicht als alleinige Ursache der Probleme; die Rede von Herrn Bartsch war da weniger zimperlich. Aber \u00fcber eines kann hier nichts hinwegt\u00e4uschen: Linke und AfD sind sich in einer entscheidenden Frage einig: Die Treuhandanstalt ist schuld. Nichts kann dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass hier zwei Parteien darum ringen, sich als alleinige H\u00fcter ostdeutscher Befindlichkeiten und Interessen vor den Landtagswahlen zu profilieren.\n\n({1})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, sie w\u00e4rmen dazu Verschw\u00f6rungstheorien auf, die nicht zuf\u00e4llig den linken und rechten Rand verbinden, die r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt sind und die keinen einzigen Arbeitsplatz zur\u00fcckbringen.\n\n({2})\n\nIch sage Ihnen: Ostdeutschland und die dort lebenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben Besseres verdient:\n\n({3})\n\nZun\u00e4chst einmal Redlichkeit. Denn beiden Antr\u00e4gen liegt ja eine Erz\u00e4hlung zugrunde, eine Erz\u00e4hlung, die bei der AfD besonders klar drinsteht, n\u00e4mlich die hochprofitable Wirtschaft in der DDR sei plattgemacht worden. Dazu kann ich nur sagen: Der Golf musste nicht vor dem Trabi gesch\u00fctzt werden.\n\n({4})\n\nF\u00fcr diejenigen, die sich wirklich f\u00fcr die Situation damals interessieren, zitiere ich mit Erlaubnis des Pr\u00e4sidenten aus der \u201eAnalyse der \u00f6konomischen Situation der DDR mit Schlu\u00dffolgerungen\u201c\u00a0\u2013 Autor war unter anderem Gerhard Sch\u00fcrer; die Vorlage f\u00fcr das Politb\u00fcro des ZK der SED stammt von Oktober 1989\u00a0\u2013:\n\nAllein ein Stoppen der Verschuldung w\u00fcrde im Jahre\u00a01990 eine Senkung des Lebensstandards um 25\u00a0\u2013 30\u00a0% erfordern und die DDR unregierbar machen. Selbst wenn das der Bev\u00f6lkerung zugemutet w\u00fcrde, ist das erforderliche exportf\u00e4hige Endprodukt in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung nicht aufzubringen.\n\nEigentlich k\u00f6nnten manche Genossen ganz froh sein, dass sie diese Konkursmasse an einen politischen Insolvenzverwalter \u00fcbergeben konnten.\n\n({5})\n\nWir d\u00fcrfen hier nicht zulassen, dass Ursache und Wirkung verkannt werden; denn die Ursachen f\u00fcr die wirtschaftlichen Probleme im Osten unseres Landes liegen zuallererst in den 40\u00a0Jahren vor 1989 begr\u00fcndet und nicht in der Zeit seit 1990.\n\n({6})\n\nAngesichts der besonderen Situation und Ausgangslage, durch die die Menschen damals herausgefordert waren, ist es sogar noch eine Untertreibung, zu sagen, es habe keine Blaupause daf\u00fcr gegeben. Auch das stimmt zwar, aber vieles m\u00fcsste man \u00fcbrigens wieder so machen;\n\n({7})\n\ndenn die Aufgabe der Treuhand, das wurde hier schon gesagt, war die \u00dcberf\u00fchrung einer Plan-, ja staatlichen Kommandowirtschaft in die Marktwirtschaft.\n\n({8})\n\nDiesen Auftrag hatte sie. Das war wohl die kompakteste Privatisierung in der Wirtschaftsgeschichte. Im Mittelpunkt stand da die Industrie. Besonders umstritten war, ob \u201ePrivatisierung vor Sanierung\u201c gilt\u00a0\u2013 so hat es die Treuhandanstalt in der Regel gemacht\u00a0\u2013 oder die Devise \u201eSanierung vor Privatisierung\u201c.\n\nEin schneller Weg in die Marktwirtschaft war aber durch den Willen der Ostdeutschen vorgegeben. Auf den Montagsdemos in Leipzig hie\u00df es: \u201eKommt die D\u2011Mark, bleiben wir. Kommt sie nicht, geh\u2019n wir zu ihr.\u201c Niemand wollte damals doch ernsthaft Zollkontrollen an der innerdeutschen Grenze oder L\u00f6hne wie bei unseren mittel- und osteurop\u00e4ischen Nachbarn, die dann bei 10 bis 25\u00a0Prozent der westeurop\u00e4ischen L\u00f6hne lagen.\n\n({9})\n\nAuch wollte niemand ernsthaft, dass die Sparguthaben entwertet werden. All das war keine Alternative, und deshalb war dieser schnelle Weg richtig.\n\n({10})\n\nDie ersehnte Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion wurde dann leider f\u00fcr viele Betriebe zur Stunde der Wahrheit. Die D\u2011Mark sofort und mit dem gew\u00fcnschten Kurs einzuf\u00fchren, das musste zu gro\u00dfen Arbeitsplatzverlusten f\u00fchren. Aber das Hauptproblem war, dass die DDR-Wirtschaft keine weltmarktf\u00e4hige Produktpalette hatte.\n\n({11})\n\n\u2013\u00a0Doch, darum geht es.\n\n({12})\n\nMir ist ganz wichtig, noch einmal darauf hinzuweisen, wessen Verantwortung das war. Denn die DDR hatte hervorragende Ingenieure,\n\n({13})\n\nsie hatte hervorragende Facharbeiter. Aber diese Menschen arbeiteten in einem System, das ihnen nicht erm\u00f6glichte, weltmarktf\u00e4hige Produkte herzustellen.\n\n({14})\n\nGanz viele Menschen in Ostdeutschland haben Anlass, stolz zu sein, dass sie unter diesen erschwerten Bedingungen Gro\u00dfes geleistet haben und sich anst\u00e4ndig verhalten haben. Aber das ist kein Grund, auf diese erschwerten Bedingungen stolz zu sein, meine Damen und Herren.\n\n({15})\n\nDieses System hat Menschen daran gehindert, ihre Kreativit\u00e4t und Produktivit\u00e4t richtig zu entfalten f\u00fcr gute Produkte, die man ihnen dann auch zu Preisen abnimmt, die auf dem Weltmarkt erzielt werden k\u00f6nnen und mit denen sie einen vern\u00fcnftigen Lebensstandard bekommen. Die Linke verh\u00e4lt sich wie ein Brandstifter, der \u201eHaltet den Dieb!\u201c ruft und noch \u00fcber diejenigen n\u00f6rgelt, die die Aufr\u00e4um-, Sanierungs- und Sanit\u00e4terarbeiten machen, und dann \u201eUntersuchungsausschuss!\u201c ruft.\n\n({16})\n\nDas ist ein altes Muster bei der Linkspartei,\n\n({17})\n\nn\u00e4mlich einen S\u00fcndenbock zu suchen. Das ist Ihnen auch im Fall der SED gut gelungen. Sie haben alles, wof\u00fcr Sie verantwortlich sind, auf eine Institution, die Stasi, geschoben. Leider hat das so verfangen, dass die AfD jetzt die Kopie versucht. Aber es ist etwas anderes, was unertr\u00e4glich ist: der Alleinvertretungsanspruch, f\u00fcr alle Ostdeutschen zu sprechen.\n\n({18})\n\nH\u00f6ren Sie auf, einen Teil unseres Landes zur Geisel Ihrer parteipolitischen Profilierung zu machen!\n\n({19})\n\nDas wollen und das werden wir uns nicht bieten lassen.\n\nIn einem solchen beispiellosen Prozess sind sehr wohl Fehler gemacht worden. Es gab \u00fcbrigens auch Irrt\u00fcmer auf allen Seiten. Zum Beispiel haben sich alle beim Wert des Verm\u00f6gens geirrt, graduell unterschiedlich, aber alle hatten da falsche Prognosen, weil das Ausma\u00df der Altschulden, das Ausma\u00df der Umweltbelastungen und vieles andere nicht richtig eingesch\u00e4tzt wurde. Aber unter diesem Zeitdruck musste gehandelt werden. Die wissenschaftliche Aufarbeitung, die unbestritten wichtig ist, l\u00e4uft l\u00e4ngst. Herr Bartsch, seien Sie versichert: Ich kann sehr gut zuh\u00f6ren, und auch ich kenne eine Menge Menschen, die bitter entt\u00e4uscht sind \u00fcber vieles aus diesen Jahren,\n\n({20})\n\ndie aber trotzdem nach vorne schauen und sagen: Uns nutzt kein Untersuchungsausschuss.\n\n({21})\n\nUns liegt also heute hier ein Antrag f\u00fcr etwas vor, was wir nicht brauchen. Was wir dagegen brauchen, das sind respektvolle Debatten, die nicht nur vorgeben, zu vers\u00f6hnen, sondern die wirklich vers\u00f6hnen wollen, die real gegebene Gegens\u00e4tze innerhalb der ostdeutschen Bev\u00f6lkerung nicht verkl\u00e4ren, um sich \u00fcber Ost-West-Gegens\u00e4tze zu profilieren, die auch zum Thema machen, dass es Gl\u00fccksritter auf beiden Seiten gab,\n\n({22})\n\ndie sich nicht damit begn\u00fcgen, S\u00fcndenb\u00f6cke und Pr\u00fcgelknaben zu suchen; denn es kann einem \u00fcbrigens bei anderen gesellschaftlichen Debatten noch b\u00f6se auf die F\u00fc\u00dfe fallen, S\u00fcndenb\u00f6cke zu suchen. Vor allem brauchen wir konkrete Politik, die f\u00fcr Ostdeutschland und f\u00fcr die ganze Republik Chancen schafft, mit Forschung und Entwicklung, mit Bildung und Erwerb von Eigentum, die erleichtert werden, mit besseren Rahmenbedingungen, gerade f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen, die wir in Ostdeutschland haben. Daf\u00fcr machen wir konkrete Vorschl\u00e4ge, auch mit unserem Antrag zur Gr\u00fcnderrepu\u00adblik Deutschland, den wir heute Nachmittag beraten. Wir brauchen Debatten und Politik, die Menschen ermutigen und erm\u00e4chtigen und ihnen nicht noch \u00c4ngste und Sorgen einreden oder diese verst\u00e4rken.\n\n({23})\n\nVielen Dank.\n\n({24})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003896,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nein, Herr Hess, wir reichen Ihnen und der AfD nicht die Hand.\n\n({0})\n\nEs ist unertr\u00e4glich, wenn diese wichtige Aktuelle Stunde hier f\u00fcr Hass und Hetze missbraucht wird,\n\n({1})\n\nanstatt anl\u00e4sslich des grauenvollen Mordes an Walter L\u00fcbcke hier im Deutschen Bundestag einmal nachdenklich und traurig zu sein\n\n({2})\n\nund \u00fcber diesen schlimmen Tod gemeinsam und in Ruhe und in Verantwortung f\u00fcr unsere Gesellschaft zu sprechen. Das war unertr\u00e4glich, was Sie hier eben vorgetragen haben.\n\n({3})\n\nDer Mord an dem Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke war eine politisch motivierte Hinrichtung, so muss man es bezeichnen, ver\u00fcbt von einem bekannten, brutalen und bekennenden Rechtsextremisten. Wie die NSU-Mordserie, wie andere rechtsextreme Anschl\u00e4ge, wie Morde und Gewalttaten war dieser Mord ein Anschlag auf unsere Demokratie, auf unseren Rechtsstaat und auf unsere freie, vielf\u00e4ltige, tolerante und solidarische Gesellschaft.\n\n({4})\n\nMit Walter L\u00fcbcke wurde ein beliebter, ein engagierter Politiker ermordet, der klar und deutlich und kompromisslos f\u00fcr die Werte unseres Grundgesetzes und damit unserer Gesellschaft eingetreten ist. Wir trauern um ihn und mit seiner Familie.\n\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist eine neue Dimension rechtsextremer Gewalt. Aber, so ehrlich m\u00fcssen wir heute in der Debatte sein, so grausam es auch ist, das anzuerkennen und zuzugeben: Es ist keine \u00dcberraschung. Denn genau das haben wir bef\u00fcrchtet. Es folgt einer Entwicklung. Rechtsextremismus ist eine ernste Bedrohung f\u00fcr unsere Gesellschaft, und zwar schon lange. Wir stellen es immer wieder fest. 24\u00a0100\u00a0Rechtsextremisten gibt es, mehr als die H\u00e4lfte davon ist gewaltbereit, rassistisch, antisemitisch, und die Zahlen steigen jeden Tag an. Durch das Internet vernetzen sie sich immer schneller, immer st\u00e4rker und immer spontaner. Wir m\u00fcssen dieser Entwicklung gemeinsam Einhalt gebieten.\n\n({5})\n\nZwei Entwicklungen m\u00f6chte ich hervorheben. Es beginnt mit Worten. Das kann nicht oft genug gesagt werden. Das war \u00fcbrigens auch beim NSU so, als es das Internet noch gar nicht gab und die sozialen Netzwerke nicht genutzt werden konnten. Es beginnt mit Worten, es beginnt mit Hass und Hetze, es beginnt mit despektierlichen Bemerkungen, und es endet bei Mord. Das ist das Erste, was uns gemeinsam besorgen muss. Das Zweite ist, liebe Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und Herren: Rechtsextremismus sickert ein in die Mitte unserer Gesellschaft. Rechtsextremismus finden wir an Stammtischen, in Sportvereinen, im Netz und, wie wir eben wieder h\u00f6ren mussten, hier bei uns im Parlament. Das m\u00fcssen wir stoppen.\n\n({6})\n\nJetzt muss zun\u00e4chst Aufkl\u00e4rung erfolgen. Ich sage sehr deutlich: Auch die NSU-Mordserie ist l\u00e4ngst nicht aufgekl\u00e4rt. Auch da sind noch viele Fragen offen. Ich sage ausdr\u00fccklich: Es ist richtig und gut, wie die Sicherheitsbeh\u00f6rden jetzt agieren, dass der Generalbundesanwalt, anders als bei der NSU-Mordserie damals, sofort die Ermittlungen \u00fcbernommen hat. Die Zusammenarbeit der Beh\u00f6rden\u00a0\u2013 und wir haben uns das am Mittwoch im Innenausschuss ein erstes Mal pr\u00e4sentieren lassen\u00a0\u2013 funktioniert ganz anders als noch bei der NSU-Mordserie. Es sind viele Konsequenzen gezogen worden. Es gibt eine ganz andere Herangehensweise und Zusammenarbeit. Wir sind uns einig\u00a0\u2013 das haben auch die Vertreter der Ermittlungsbeh\u00f6rden gesagt\u00a0\u2013: Jetzt muss alles auf den Tisch. Alle Listen, alle Akten und alle Zusammenh\u00e4nge m\u00fcssen hergestellt werden, insbesondere zu den schrecklichen Morden des NSU, und gerade zu dem Mord an Mehmet Kubasik am 4.\u00a0April 2006 in Dortmund und \u00adHalit Yozgat am 6.\u00a0April 2006 in Kassel. Es gibt Bez\u00fcge zu diesen Morden. Wir wissen, dass es keine Einzelt\u00e4ter sind, sondern ein rechtsextremes Netzwerk.\n\nIch finde auch sehr wichtig\u00a0\u2013 das geht in Richtung Ermittlungs- und Sicherheitsbeh\u00f6rden\u00a0\u2013, die Frage zu kl\u00e4ren: Warum verschwand dieser bekannte brutale, gewaltt\u00e4tige Rechtsextreme mit einem langen Vorstrafenregister 2010 von der Bildfl\u00e4che der Sicherheitsbeh\u00f6rden? Das muss sehr gr\u00fcndlich untersucht und aufgearbeitet werden.\n\n({7})\n\nWir m\u00fcssen Gef\u00e4hrder besser im Blick behalten. Die Haftbefehle m\u00fcssen endlich vollstreckt werden. Rechtsextreme m\u00fcssen aus Polizei und Bundeswehr entfernt werden. Rechtsextreme Organisationen m\u00fcssen verboten werden. Der NPD muss endlich der Geldhahn abgedreht werden. Wir alle, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen im Parlament und in der Gesellschaft jeden Tag unsere Demokratie st\u00e4rken und sch\u00fctzen. Unser Rechtsstaat muss wehrhaft sein und konsequent und entschlossen gegen Rechtsextremismus vorgehen. Das muss unsere Staatsr\u00e4son sein und unser Selbstverst\u00e4ndnis.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({8})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003167,
     "\n\nIch schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohle des deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wenden, das Grundgesetz und die Gesetze des Bundes wahren und verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen jedermann \u00fcben werde. So wahr mir Gott helfe.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nFrau Bundesministerin, ich gratuliere Ihnen herzlich und w\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr Ihre Aufgabe alles Gute und Gottes Segen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003167,
     "\n\nIch danke Ihnen recht herzlich.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nSie d\u00fcrfen nun gratulieren.\n\n({0})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich w\u00fcrde gerne der Kollegin Dr.\u00a0Katarina Barley im Namen des ganzen Hauses f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeiten in der Bundesregierung und auch f\u00fcr die gute Zusammenarbeit als Mitglied dieses Hauses danken. Sie werden ja demn\u00e4chst aus dem Bundestag ausscheiden. Alle guten W\u00fcnsche f\u00fcr Ihre neue Aufgabe!\n\n({1})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, jetzt bitte ich Sie, wieder Platz zu nehmen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     -1,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Damen und Herren! Wir diskutieren heute \u00fcber die Reform der Grundsteuer. Das ist notwendig, weil wir ein Gesetz reformieren m\u00fcssen, das seit vielen, vielen Jahren schon nicht mehr auf der H\u00f6he der Zeit war und vor allem, wie uns das Bundesverfassungsgericht erwartbar mitgeteilt hat, auch nicht mehr den Anforderungen des Grundgesetzes entsprach.\n\nWarum nicht? Die Einheitswerte, die gegenw\u00e4rtig noch die Grundlage f\u00fcr die Berechnung der Grundsteuer sind, stammen aus dem Jahr 1964 f\u00fcr den Westen Deutschlands und von 1935 im Osten. Das ist ziemlich lange her, und ich glaube, man muss nicht besonders gut in Mathematik oder sonst etwas sein, um sich vorstellen zu k\u00f6nnen, dass nach einem solch langen Zeitraum dann passiert, was das Bundesverfassungsgericht moniert hat, n\u00e4mlich dass Grundst\u00fccke, die gleich betrachtet werden m\u00fcssen und die gleich viel wert sind, unterschiedlich besteuert werden. Das ist mit dem Gleichheitsgebot der Verfassung nicht vereinbar, und deshalb haben wir jetzt einen gro\u00dfen Reformbedarf.\n\nDass wir in diese Lage geraten sind, liegt auch daran, dass nat\u00fcrlich manche Dinge in der Zwischenzeit nicht passiert sind. Zum Beispiel hat das bisherige Grundsteuerrecht vorgesehen, dass alle sechs Jahre eine neue Hauptfeststellung durchgef\u00fchrt wird. Das ist nicht passiert und hat die Probleme, die ich eben geschildert habe, noch weiter verst\u00e4rkt.\n\nWir haben das jetzt zum Anlass genommen, eine grundlegende Neuorganisation der Grundsteuer vorzunehmen, sind aber bei dem geblieben, was seit Ewigkeiten\u00a0\u2013 denn es handelt sich ja um eine sehr alte Steuer\u00a0\u2013 das typische Prinzip f\u00fcr die Bewertung der Grundst\u00fccke gewesen ist: Man geht nach dem Wert. Das ist bisher der Fall gewesen und soll es nach dem neuen Grundsteuerrecht in Zukunft auch sein.\n\nAllerdings haben wir uns vorgenommen, die Probleme, die bei einer solchen Neubewertung entstehen, gleich mit zu l\u00f6sen. Es soll alles viel einfacher werden, als das heute der Fall ist. Man muss gegenw\u00e4rtig fast 30\u00a0Angaben machen, um zu einer ordentlichen Grundsteuerbewertung zu kommen. Darunter sind auch sehr merkw\u00fcrdige Kriterien, die man sich heute gar nicht mehr richtig erkl\u00e4ren kann; Kriterien, die zum Beispiel deutlich machen sollen, ob es sich um ein wertvolles Grundst\u00fcck handelt oder nicht, die aber an Luxusgegenst\u00e4nden wie Badewannen und \u00c4hnlichem festgemacht werden. Das zeigt: Wir haben wirklich Reformbedarf. Deshalb ist es richtig, dass wir es auf f\u00fcnf bis acht Kriterien reduzieren und ein einfaches und\u00a0\u2013 das ist wichtig f\u00fcr die Zukunft\u00a0\u2013 digitalisierbares Grundsteuerrecht entwickeln.\n\n({0})\n\nIm \u00dcbrigen handelt es sich bei der Grundsteuer um eine wichtige Steuer f\u00fcr die Gemeinden. Diese sind ja nicht irgendwo. Jeder von uns lebt in einer Gemeinde, in einer Stadt oder in einem kleinen Dorf, und ist darauf angewiesen, dass das mit den Schulen, mit den Stra\u00dfen, mit den Kinderg\u00e4rten alles funktioniert. Die Finanzierung der Gemeindet\u00e4tigkeit ist zu einem erheblichen Teil auf die Einnahmen aus der Grundsteuer angewiesen. Es geht also um gute Lebensverh\u00e4ltnisse in Deutschland, dort, wo wir alle miteinander leben. Deshalb brauchen die Gemeinden die Grundsteuer. Deshalb ist es wichtig, dass der Deutsche Bundestag bzw. der Gesetzgeber insgesamt diese Steuer f\u00fcr die Zukunft sichert.\n\n({1})\n\nAus meiner Sicht ist aber auch klar: Das Steueraufkommen insgesamt soll dadurch nicht steigen. Deshalb haben wir uns bei der Reform der Steuer sehr viel M\u00fche gegeben, sicherzustellen, dass das auch nicht passiert. Wir haben zum Beispiel Bezugsgr\u00f6\u00dfen gew\u00e4hlt, die die riesigen Wertsteigerungen reduzieren, die seit den letzten Hauptfeststellungen zu beobachten waren. Wir greifen zum Beispiel auf Listenmieten zur\u00fcck, die geringer sind als das, was real an Mieten \u00fcberall in Deutschland erhoben wird. Wir etablieren also sehr praktische Verfahren, die sicherstellen, dass sich die gro\u00dfen Wertsteigerungen der letzten Jahrzehnte nicht in der Grundsteuer niederschlagen und es ungef\u00e4hr so bleiben wird, wie es heute der Fall ist.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir auch einen Beitrag gegen eine zu gro\u00dfe Steigerung der Grundsteuer geleistet, indem wir gesagt haben: Der Wert, mit dem das alles multipliziert wird, um die endg\u00fcltige Steuer zu berechnen, die Steuermesszahl, reduzieren wir auf ein Zehntel. Wenn man das alles zugrunde legt, dann kommt man zu dem Ergebnis, dass das heutige Steueraufkommen von knapp 15\u00a0Milliarden Euro auch in Zukunft wieder deutschlandweit erzielt wird.\n\nEines ist klar: Es handelt sich um eine kommunale Steuer. Es gibt Hebes\u00e4tze. Wenn eine solche Neubewertung stattfindet, wird es nat\u00fcrlich \u00fcberall zu Ver\u00e4nderungen kommen. Aber alle \u00fcber 11\u00a0000 Gemeinden in Deutschland haben es in der Hand. Wenn man dem St\u00e4dtetag zuh\u00f6rt, wenn man vielen anderen zuh\u00f6rt, dann wei\u00df man: Sie haben ganz klar gesagt, dass sie durch die Senkung der Hebes\u00e4tze daf\u00fcr Sorge tragen werden, dass es nicht zu einer Steuererh\u00f6hung kommt. Ich glaube, dies muss auch hier bei den Beratungen im Bundestag zugrunde gelegt werden.\n\n({2})\n\nEs wird einfacher, es wird digitalisierbar, und es wird nicht zu einer Erh\u00f6hung des Steueraufkommens kommen. Was niemand versprechen kann\u00a0\u2013 das muss man ganz klar sagen\u00a0\u2013, ist, dass es nicht im Einzelfall zu Ver\u00e4nderungen kommt; denn dann h\u00e4tte das Bundesverfassungsgericht ja nicht entscheiden m\u00fcssen, dass Gleiches ungleich behandelt wird und dies in Zukunft nicht mehr der Fall sein soll. Aber insgesamt haben wir das sichergestellt.\n\nMeine Damen und Herren, mit dem Gesetzespaket wollen wir auch eine weitere Sache auf den Weg bringen. Wir wollen klarstellen, dass der Bundesgesetzgeber f\u00fcr die Grundsteuer zust\u00e4ndig ist. Eine solche Verfassungs\u00e4nderung schlagen wir dem Deutschen Bundestag hier vor. Bis 1994 war es so geregelt, wie es jetzt wieder geregelt werden soll. Damit ersparen wir den Gerichten in Deutschland viele Rechtsstreitigkeiten und sorgen f\u00fcr Rechtsklarheit in unserem Land.\n\nBei dieser Gelegenheit regeln wir auch etwas, das von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr diejenigen ist, die abweichende Vorstellungen haben. Wir schaffen die M\u00f6glichkeit, dass die L\u00e4nder abweichende Gesetzgebung machen k\u00f6nnen. Das gibt es im Grundgesetz auch an anderer Stelle. Den sechs F\u00e4llen, die es da schon gibt, f\u00fcgen wir jetzt gewisserma\u00dfen einen siebten zu.\n\nWichtig ist bei dieser Regelung aber eines\u00a0\u2013 darauf haben sich alle, die bisher dar\u00fcber diskutiert haben, verst\u00e4ndigt\u00a0\u2013: Ma\u00dfstab f\u00fcr die Solidarit\u00e4t in Deutschland, f\u00fcr den Finanzausgleich unter den L\u00e4ndern soll das Bundesgesetz bleiben. Wenn also ein Land von dieser M\u00f6glichkeit zur Abweichung bei der Regelung der Grundsteuer Gebrauch macht, kann das nicht auf Kosten anderer finanziell schw\u00e4cher ausgestatteter L\u00e4nder in Deutschland geschehen. Diese solidarische Regelung ist ganz wichtig und bildet eine Grundlage des jetzigen Gesetzespaketes. Ich halte das f\u00fcr eine gute Regelung.\n\n({3})\n\nDass wir den Weg gehen, das Grundgesetz zu \u00e4ndern, hat Konsequenzen, und zwar Konsequenzen, die uns alle fordern. Das funktioniert nur, wenn alle L\u00e4nder, die intensiv in den Diskussionsprozess eingebunden waren\u00a0\u2013 sie haben sehr unterschiedliche Regierungen mit Beteiligung von CDU, CSU, SPD, Gr\u00fcnen, FDP und Linken\u00a0\u2013, mitmachen\u00a0\u2013 oder jedenfalls praktisch alle. Nach dem, was ich bisher von den L\u00e4ndern h\u00f6re, kann man darauf hoffen, dass das der Fall sein wird; denn sie sind ja \u00fcber ein Jahr in die Debatten einbezogen gewesen.\n\n({4})\n\nDie meisten L\u00e4nder haben eine solche Diskussion mitgef\u00fchrt, dass es ein wertbezogenes Modell, das den bisherigen Traditionen folgt, und auch diese entsprechende \u00c4nderung geben soll.\n\nNat\u00fcrlich setzt das voraus, dass wir auch im Bundestag einen ganz breiten Konsens weit \u00fcber die Regierungskoalition hinaus haben. Deshalb bin ich sehr dankbar, dass die Dinge, die wir bisher geh\u00f6rt haben, sichtbar machen, dass alle um ihre Verantwortung f\u00fcr diese f\u00fcr unser Zusammenleben in Deutschland so wichtige Steuer wissen. Ich bin sehr dankbar, dass ich offene Ohren gefunden habe, als ich die Parteien im Bundestag im Hinblick auf die Frage der Mitarbeit bei der Grundgesetz\u00e4nderung direkt angesprochen habe.\n\nIch hoffe, dass wir schnell zu einer L\u00f6sung kommen. Das alles ist wichtig f\u00fcr unser Land, f\u00fcr die Gemeinden in Deutschland, f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und f\u00fcr das Miteinander in der Bundesrepublik Deutschland. Hoffen wir, dass wir das z\u00fcgig und gut miteinander hinbekommen.\n\nSch\u00f6nen Dank.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Albrecht Glaser, AfD.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004727,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Regierungskoalition bringt kein Bundeswahlrecht zustande, das eine vorhersehbare Zahl von Abgeordneten festlegt. W\u00fcrde zeitnah der Bundestag neu gew\u00e4hlt, erg\u00e4be sich derzeit eine Zahl von etwa 800\u00a0Abgeordneten.\n\n({0})\n\nDiese Regierung beabsichtigt, nach Auslaufen des Solidarpakts\u00a0II den sogenannten Solidarzuschlag zur Einkommensteuer teilweise abzuschaffen. So wie es derzeit aussieht, wird sie dabei in die Verfassungswidrigkeit hineinlaufen,\n\n({1})\n\nweil sie einen Teil der Steuerb\u00fcrger entlastet und einen anderen nicht. Diese Regierungskoalition will eine erneuerte Grundsteuer in die Welt setzen\n\n({2})\n\nund ist auch hierbei zu einer echten Reform nicht f\u00e4hig. Das ist der Zusammenhang: Nirgends Reformf\u00e4higkeit.\n\n({3})\n\nDie Grundsteuer ist die \u00e4lteste aller Steuern.\n\n({4})\n\nEs gibt sie seit 4\u00a0000\u00a0Jahren. Als Antiquit\u00e4t w\u00e4re sie eine Kostbarkeit, als Instrument zur zeitgem\u00e4\u00dfen Staatsfinanzierung ist sie ein Fossil.\n\n({5})\n\nDas Bundesverfassungsgericht hatte bereits 1995 zu erkennen gegeben, dass die seit Jahrzehnten bei der Bewertung von Boden und Geb\u00e4uden zugrunde gelegten Werte heute nicht mehr anwendbar seien und somit die derzeitige Besteuerung verfassungswidrig. Im Fr\u00fchjahr\u00a02018 kam dann die formale Feststellung der Verfassungswidrigkeit. Statt die Chance zu ergreifen, endlich steuersystematisch und intelligent das Grundsteuerproblem anzupacken, sollen nun in aller Eile Flicken an die \u00c4rmel gen\u00e4ht werden, um die alte Jacke wieder benutzbar zu machen.\n\nDie bisherige Grundsteuer, die durch das seit vorgestern bekanntgegebene Gesetzespaket in ver\u00e4nderter Form fortgeschrieben werden soll, zielt auf die Verm\u00f6genssubstanz von Boden und Geb\u00e4uden, gleichg\u00fcltig ob daraus Ertr\u00e4ge flie\u00dfen oder nicht. Bei der Eigennutzung von Haus und Wohnung ist dies offenkundig nicht der Fall. Insofern ist die Grundsteuer eine Verm\u00f6gensteuer, die selektiv auf Grundverm\u00f6gen erhoben wird. Sofern Ertr\u00e4ge aus dem Grundverm\u00f6gen flie\u00dfen, sind diese Einkommen und werden zu Recht bei der Einkommensbesteuerung ber\u00fccksichtigt. Im Falle der Vermietung bleibt der Eigent\u00fcmer zwar Steuerschuldner der Grundsteuer, Steuertr\u00e4ger wird jedoch der Mieter, dem sie \u00fcber die Betriebskosten auferlegt wird. Der Mieter ist daher mit gleich hohen Grundsteuern belastet wie sein Nachbar, der als Eigent\u00fcmer in einer vergleichbaren Wohnung lebt. Die Kuriosit\u00e4t besteht bei mehr als 50\u00a0Prozent der Einwohner des Mieterlandes Bundesrepublik Deutschland.\n\n({6})\n\nWie man sieht, ist die altert\u00fcmliche Grundsteuer auch in einem neuen Gewand ein systematisches Monstrum, weshalb in der Literatur auch ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit infrage gestellt wird.\n\n({7})\n\nDie administrative Komplexit\u00e4t kommt noch hinzu. Es sind periodisch \u00fcber 35\u00a0Millionen Grundst\u00fccke zu bewerten, und daran \u00e4ndert sich gar nichts\u00a0\u2013 es wird auch nicht nennenswert einfacher\u00a0\u2013, und das f\u00fcr ein j\u00e4hrliches Steueraufkommen von rund 14\u00a0Milliarden Euro, einem Betrag von weniger als 2\u00a0Prozent des gesamtstaatlichen Steueraufkommens.\n\n({8})\n\n\u2013\u00a0Machen Sie langsam! Das denkt jeder. Ich verstehe davon ein bisschen was.\n\n({9})\n\nDeshalb muss dieses Fossil ins Steuermuseum. Seine Funktion, eine ad\u00e4quate Finanzierung der Gemeinden, muss anders geleistet werden, und das auch mit einer Steuer, die Hebes\u00e4tze hat. \u00a0\u2013 Herr Kollege, habe ich Sie jetzt gl\u00fccklich gemacht?\n\n({10})\n\nDazu bietet sich eine lokale Einkommensteuer als Zuschlag auf die Bemessungsgrundlage\u00a0\u2013 nicht auf die Einkommensteuer\u00a0\u2013 und f\u00fcr gewerbliche Immobilien eine Erh\u00f6hung des Gewerbesteuerhebesatzes an.\n\n({11})\n\nDie Wohn- und Gewerbeb\u00fcrger werden dadurch, wie Berechnungen zeigen, nur geringf\u00fcgig mehr belastet. Dies geschieht jedoch nach dem Gerechtigkeitsma\u00dfstab der individuellen Leistungsf\u00e4higkeit, und das ist die Mutter aller steuerrechtlichen Normen.\n\nAlle Besteuerungsgrundlagen sind bereits f\u00fcr Zwecke der Einkommen- und Gewerbesteuer j\u00e4hrlich zutreffend von der Steuerverwaltung festgestellt; es bedarf null Aufwandes. Die Gemeinde muss lediglich ihren individuellen Hebesatz auf diese Grundlagen anwenden. Diese echte systemische Steuerreform h\u00e4tte zudem den Effekt, dass alle Mieter in Deutschland von der Grundsteuer im Volumen von 14\u00a0Milliarden Euro entlastet w\u00fcrden,\n\n({12})\n\nin den gro\u00dfen St\u00e4dten sogar relativ mehr als in der Fl\u00e4che, weil in gro\u00dfen St\u00e4dten die Geb\u00e4udewerte besonders hoch sind und gro\u00dfe St\u00e4dte die Mieter mit \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Hebes\u00e4tzen qu\u00e4len: eine Stadt wie Berlin mit einem Hebesatz von 810\u00a0Prozent gegen\u00fcber dem auch schon teuren Frankfurt am Main mit einem Hebesatz von 500\u00a0Prozent. Der beschriebene Entlastungseffekt w\u00fcrde f\u00fcr die Situation der Mieter in Deutschland wirksamer sein als alle Ma\u00dfnahmen dieser Regierung zusammengenommen.\n\nMeine Damen und Herren, wie Sie sehen: Unser Land braucht Alternativen. Die strenge Trennung von Geist und Mandat sollte aufgehoben werden.\n\n({13})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Andreas Jung, CDU/CSU.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003780,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Grundsteuer ist eine Kommunalsteuer. Ihr Aufkommen kommt zu 100\u00a0Prozent den Kommunen zugute, und die Kommunen bestimmen mit ihrem Hebesatzrecht die H\u00f6he der Grundsteuer. Sie ist damit in besonderer Weise Ausdruck kommunaler Selbstverwaltung. Darum geht es. Diese kommunale Selbstverwaltung, verk\u00f6rpert durch die Grundsteuer, steht auf dem Spiel, weil das Bundesverfassungsgericht gesagt hat: So wie die Grundsteuer im Moment geregelt ist, ist sie verfassungswidrig, und wenn nicht in diesem Jahr eine Neuregelung vorgenommen wird, dann f\u00e4llt die Grundlage f\u00fcr ihre Erhebung weg.\u00a0\u2013 14\u00a0Milliarden Euro, f\u00fcr die Kommunen eine ganz erhebliche und wichtige Einnahmequelle.\n\nDie Diskussion hat dann gezeigt, dass die gro\u00dfe Mehrheit der Verfassungsrechtler sagt: Wir, der Bund, haben hier keine konkurrierende Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit; denn seit 1994 gelten h\u00f6here Anforderungen, um zu begr\u00fcnden, dass der Bund tats\u00e4chlich ein Gesetz machen kann, um zu belegen, dass es erforderlich ist. Gerade bei der Grundsteuer, bei der am Ende, wie gesagt, die Kommunen die H\u00f6he bestimmen, k\u00f6nne das nicht begr\u00fcndet werden.\u00a0\u2013 Deshalb haben wir unserem Herzen einen Ruck gegeben und haben uns\u00a0\u2013 das war am Anfang der Debatte nicht beabsichtigt\u00a0\u2013 auf den Weg gemacht, eine Grundgesetz\u00e4nderung vorzuschlagen. Der Grund daf\u00fcr ist die Verantwortung f\u00fcr die kommunalen Finanzen, die Verantwortung f\u00fcr kommunale Selbstverwaltung. Wir w\u00e4hlen diesen Weg, um nicht das Risiko einzugehen, jetzt ein Gesetz auf den Weg zu bringen, das sp\u00e4ter aufgehoben wird, was dazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass die Kommunen ihr Geld zur\u00fcckzahlen m\u00fcssten.\n\n({0})\n\nWir wissen, dass es das schwieriger macht, weil wir daf\u00fcr eine breitere Mehrheit brauchen. Wir wollen daf\u00fcr werben, dass Sie sich, wie wir es getan haben, die Sache im Detail ansehen. Ich habe wohl zur Kenntnis genommen, dass niemand aus den Oppositionsfraktionen gleich Nein gesagt hat. Es hat auch niemand sofort zugestimmt. Das ist, glaube ich, normal. Wir werden in den n\u00e4chsten Wochen und vielleicht Monaten bis zum Herbst die M\u00f6glichkeit haben, konstruktiv dar\u00fcber zu debattieren. Das will ich auch f\u00fcr unsere Fraktion ganz ausdr\u00fccklich anbieten. Wir freuen uns auf diese Gespr\u00e4che und werben um Zustimmung.\n\n({1})\n\nDer Weg, den wir jetzt gehen, ist au\u00dferdem ein ganz klares Bekenntnis zum F\u00f6deralismus. Wir sagen: Der Bund macht ein Gesetz, mit dem wir den Weg daf\u00fcr ebnen, dass die Kommunen im n\u00e4chsten Jahr ihre Einnahmen haben. Gleichzeitig sagen wir: Ein Land kann sein eigenes Grundsteuergesetz ohne Vorgaben des Bundes, nach eigenem Ermessen, aufgrund seiner Kenntnis der Gegebenheiten vor Ort machen. Die Gegebenheiten vor Ort sind eben unterschiedlich zwischen Kiel und Konstanz, in Fl\u00e4chenl\u00e4ndern und in Stadtstaaten, in Ballungszentren und im l\u00e4ndlichen Raum. Unterschiedliche Gegebenheiten erfordern flexible unterschiedliche, passgenaue Antworten.\n\n({2})\n\nGenau das erm\u00f6glichen wir. Das ist ein guter Weg. Er erm\u00f6glicht f\u00f6derale Vielfalt. Deshalb werben wir f\u00fcr dieses Gesetz.\n\n({3})\n\nIch will gleich auf Zwischenrufe und Entgegnungen eingehen. Ja, es ist richtig, was Bundesminister Scholz gesagt hat. Kein Land kann sich dadurch Vorteile erwerben. Ma\u00dfstab f\u00fcr den L\u00e4nderfinanzausgleich bleibt das Bundesgesetz. Wenn ein Land abweicht, dann kann es dadurch nicht weniger und muss nicht mehr einzahlen. Ma\u00dfstab bleibt das Bundesgesetz; das ist die Gesch\u00e4ftsgrundlage.\n\nGleichzeitig kann ich aber \u00fcber die Kritik, es w\u00fcrde ein Flickenteppich entstehen, nur gro\u00dfe Verwunderung zum Ausdruck bringen. Ich finde, in dieser Haltung kommt ein grunds\u00e4tzliches Missverst\u00e4ndnis \u00fcber unseren F\u00f6deralismus und \u00fcber die Natur kommunaler Selbstverwaltung zum Ausdruck. Wer unterschiedliche Regelungen, die wir heute schon haben, mit Hebes\u00e4tzen zwischen 0 und bis zu 900\u00a0Prozent als Flickenteppich verspottet, der hat den F\u00f6deralismus und die kommunale Selbstverwaltung nicht verstanden.\n\n({4})\n\nWir ebnen den Weg f\u00fcr passgenaue L\u00f6sungen, und wir erm\u00f6glichen einen f\u00f6deralen Wettbewerb um das beste Modell. Darum geht es. Es geht nicht um einen Wettbewerb um das sch\u00f6nste Grundst\u00fcck. Grundst\u00fccke k\u00f6nnen nicht weglaufen. Vielmehr geht es darum, in einem f\u00f6deralen Wettbewerb zu fragen, wie es am besten gelingt, bezahlbaren Wohnraum zu sichern, wie es bei dieser Reform der Grundsteuer am besten gelingt, zu verhindern, dass die Grundsteuer zu einem Treiber f\u00fcr eine weitere Belastung von Wohnen wird. Bezahlbarer Wohnraum ist ein wichtiges Ziel f\u00fcr uns alle. Dem muss sich auch die Reform der Grundsteuer unterordnen. Das erreichen wir mit diesem Gesetz durch die Verbesserung des Bundesgesetzes und durch eine doppelte Haltelinie, die M\u00f6glichkeit eigener Landesregelungen und das Festhalten an dem kommunalen Hebesatzrecht. Es wird ein Wettbewerb sein hinsichtlich der Frage: Wie vermeiden wir unn\u00f6tige B\u00fcrokratie? Da k\u00f6nnen sich unterschiedliche Modelle beweisen. Man kann unterschiedliche Modelle vergleichen.\n\nDeshalb wollen wir diesen Weg gehen. Es ist am Ende\u00a0\u2013 wie h\u00e4ufig\u00a0\u2013 ein Kompromiss, aber es ist ein Kompromiss, hinter dem wir gut stehen k\u00f6nnen, f\u00fcr den wir werben; denn wir sind unter dem Strich der \u00dcberzeugung: Damit werden die Einnahmen der Kommunen gesichert. Wir leisten unseren Beitrag dazu, dass Wohnen nicht weiter verteuert wird. Unn\u00f6tige B\u00fcrokratie kann verhindert werden. Es gibt keine zus\u00e4tzlichen Belastungen f\u00fcr Gewerbe und Landwirtschaft, wo wir noch einmal Verbesserungen erreichen konnten. Das ist aus unserer Sicht ein gutes Paket. Wir werben um Ihre Zustimmung.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nJetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Dr.\u00a0Florian Toncar, FDP.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nDanke sehr, Herr Kollege Toncar.\u00a0\u2013 Nur f\u00fcr das Protokoll: Haben Sie Herrn Bundesminister Scholz bei der Wette ein Spiel in der Ersten oder in der Zweiten Bundesliga angeboten?\n\n({0})\n\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege J\u00f6rg Cezanne, Die Linke.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004693,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Gesetzespaket der Gro\u00dfen Koalition zur Grundsteuer vertieft die Steuerungerechtigkeit, wird viele Mieterinnen und Mieter zus\u00e4tzlich belasten und belohnt die politische Sektiererei der CSU und des Landes Bayern. Offensichtlich konnte die CSU die Koalitionspartner bei der Grundsteuer weiter erpressen. Sie konnte eine \u00d6ffnungsklausel durchsetzen, durch die in Bayern bei der Grundsteuer anderes Recht gelten soll als im restlichen Bundesgebiet.\n\n({0})\n\nDies stellt die vom Grundgesetz geforderte Einheitlichkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse weiter infrage. Wir lehnen solche Kleinstaaterei ab.\n\n({1})\n\nDabei erleben wir bei der Pkw-Maut gerade, in welches Desaster solche CSU-Extraw\u00fcrste f\u00fchren.\n\n({2})\n\nHier hatte sich die CSU mit ihrer Ausl\u00e4ndermaut erst inhaltlich v\u00f6llig verrannt, hat dann mit quasi erpresserischen Mitteln eine allgemeine Pkw-Maut gegen die Kanzlerin, gegen die Schwesterpartei, gegen den Koalitionspartner, gegen die Mehrheit der deutschen Bev\u00f6lkerung durchgesetzt, und am Ende hat CSU-Minister Scheuer noch einen Schaden f\u00fcr den Bundeshaushalt von wahrscheinlich mehreren Hundert Millionen Euro verursacht. Wenn der Herr Finanzminister zu Recht fordert, man solle um seine Verantwortung wissen, dann m\u00fcsste die CSU vielleicht mal was dazulernen.\n\n({3})\n\nIm Zusammenhang mit der Grundsteuer ist nat\u00fcrlich die vielleicht allerwichtigste Frage, wie Mieterinnen und Mieter als schw\u00e4chste Teilnehmer am Immobilienmarkt entlastet oder zumindest vor weiteren Belastungen gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnten. Bezahlbarer Wohnraum ist in den Gro\u00dfst\u00e4dten zur zentralen sozialen Frage geworden. Zum Beispiel berichtet das Statistische Bundesamt, dass der Anteil am Einkommen, den Menschen f\u00fcr Wohnkosten aufwenden m\u00fcssen, bei armutsgef\u00e4hrdeten Personen bei 48\u00a0Prozent liegt, bei armutsgef\u00e4hrdeten allein lebenden Personen sogar bei 57\u00a0Prozent. Die Schmerzgrenze ist hier seit Langem \u00fcberschritten.\n\n({4})\n\nEin einfacher Weg, im Zusammenhang mit der Grundsteuer hier f\u00fcr Entlastung zu sorgen, w\u00e4re\u00a0\u2013 das hat jetzt mit der Grundsteuer direkt nichts zu tun, steht aber damit im Zusammenhang\u00a0\u2013, die \u00dcberw\u00e4lzung der Grundsteuer \u00fcber die Nebenkostenabrechnung auf die Mieterinnen und Mieter endlich abzuschaffen.\n\n({5})\n\nGegen diese \u00dcberw\u00e4lzung der Grundsteuer spricht nicht nur die ohnehin hohe Belastung der Mieterinnen und Mieter. Wenn, wie im Modell des Bundesfinanzministers, die Mieth\u00f6he in die Berechnung der Grundsteuer einbezogen wird, dann zieht eine Mieterh\u00f6hung auch gleich noch eine Nebenkostenerh\u00f6hung wegen gestiegener Grundsteuer nach sich. Herr Innenminister\u00a0\u2013 er ist daf\u00fcr zust\u00e4ndig\u00a0\u2013, \u00e4ndern Sie die Betriebskostenverordnung! Schaffen Sie die Umlagef\u00e4higkeit der Grundsteuer auf die Mieten ab!\n\n({6})\n\nAber auch das bayerische Modell der Fl\u00e4chensteuer hat erhebliche Nachteile f\u00fcr Mieter: Zuk\u00fcnftig wird 1\u00a0Quadratmeter Wohnfl\u00e4che in einer Luxusvilla am Starnberger See kaum mehr Grundsteuer kosten als die Sozialwohnung in M\u00fcnchen, weil eben nur die Fl\u00e4che, aber nicht das darauf stehende Geb\u00e4ude angerechnet werden soll. Die Gesamteinnahmen sollen am Ende im Land Bayern aber gleichbleiben. Sie k\u00f6nnen ja selber mal versuchen, nachzurechnen, wer h\u00f6here Grundsteuer zahlen wird. Selbstverst\u00e4ndlich, mit Wahrscheinlichkeit, zahlen die Villenbesitzer weniger und die Sozialmieter mehr. CSU: Christlich-Soziale Ungerechtigkeit.\n\n({7})\n\nF\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden\u00a0\u2013 das ist ja jetzt schon deutlich geworden, und das haben wir auch immer betont\u00a0\u2013 ist die Grundsteuer eine wesentliche Einnahmequelle. Sie ist von zentraler Bedeutung. Sie haben selbst Einfluss auf deren H\u00f6he. Das ist halbwegs demokratisch kontrolliert \u00fcber Wahlen, \u00fcber B\u00fcrgerbeteiligung. Man ist vor Ort n\u00e4her dran als der Deutsche Bundestag. Insofern ist es gut und richtig, dass es zu einer Einigung gekommen ist.\n\nDer Verkehrs- oder Marktwert w\u00e4re nach unserer Meinung die gerechteste Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Grundsteuer, gerade wenn die Vermieter die Grundsteuer selbst bezahlen m\u00fcssen. Denn der Verkehrswert spiegelt Wert und Nutzung des Grundst\u00fccks und der darauf stehenden Geb\u00e4ude umfassend wider. Bereits 2012 hatte die OECD Deutschland empfohlen, Immobilien st\u00e4rker anhand dieses Verkehrswertes zu besteuern. Und sie hat recht.\n\n({8})\n\nInsofern haben wir die Wertorientierung im Grundsteuermodell von Herrn Scholz immer unterst\u00fctzt. Wir h\u00e4tten sie gerne verst\u00e4rkt, weil damit die Finanz\u00e4mter endlich mal eine vern\u00fcnftige \u00f6ffentliche Erfassung der Immobilienverm\u00f6gen im Land durchf\u00fchren m\u00fcssten. Vielleicht scheut Bayern ja auch deshalb jede Werterfassung bei der Grundsteuer, weil dort die Ungleichheit in der Verteilung der Immobilienverm\u00f6gen wahrscheinlich noch schlimmer ist als im Rest der Republik.\n\nAbschlie\u00dfend zur Grundsteuer\u00a0C. Es gibt eine gro\u00dfe Zahl von baureifen Grundst\u00fccken, die von den Eigent\u00fcmern aber nicht bebaut werden. Das hat nicht nur, aber auch mit Spekulation auf steigende Grundst\u00fcckspreise zu tun. Es erschwert aber auch die optimale Nutzung von Bauland und zwingt an manchen Stellen zu zus\u00e4tzlichem Fl\u00e4chenverbrauch. Die im Gesetzespaket enthaltene Grundsteuer\u00a0C bewirkt eine h\u00f6here Steuer f\u00fcr solche baureifen Grundst\u00fccke und ist richtig. Wir schlagen vor, den Steuermessbetrag f\u00fcr diese Grundst\u00fccke endlich anzuheben, um diese Wirkung zu verst\u00e4rken.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({9})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nIch erteile das Wort dem Kollegen Stefan Schmidt, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004877,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Monatelang zittern und bangen die Kommunen jetzt schon, ob eine Grundsteuerreform bis Ende des Jahres zustande kommt. Ich zitiere den K\u00e4mmerer von Braunschweig, der\u00a0\u2013 genauso wie viele andere in den letzten Wochen und Monaten\u00a0\u2013 gesagt hat:\n\nDas w\u00e4re verheerend, denn wie sollten wir einen solchen Ausfall kompensieren? F\u00fcr viele Kommunen w\u00fcrde das den Bankrott bedeuten\u00a0...\n\nJa, genau so ist es.\n\nDeshalb ist es wichtig\u00a0\u2013 wir Gr\u00fcne wissen das\u00a0\u2013, dass wir endlich bei der Grundsteuer vorankommen. Die Kommunen sind auf die 14,8\u00a0Milliarden Euro angewiesen. Es geht um die Daseinsvorsorge vor Ort. Es geht darum, wie wichtig uns gut ausgestattete Schulen, lebendige Kitas, Schwimmb\u00e4der, die erhalten bleiben und ge\u00f6ffnet sind, \u00f6rtliche Parks oder auch ein gut funktionierender Nahverkehr vor Ort sind. Es geht um nichts Geringeres als um die Lebensqualit\u00e4t in Deutschland, die vor Ort sichergestellt wird. Deshalb bin ich erleichtert, dass nun endlich ein Gesetzentwurf auf dem Tisch liegt. Endlich kann die parlamentarische Beratung hier beginnen.\n\n({0})\n\nUns Gr\u00fcnen ist wichtig, dass die Grundsteuer gerecht ausgestaltet wird. Das bedeutet, dass Werte besteuert werden m\u00fcssen und dass auch Geb\u00e4ude die H\u00f6he der Steuer mitbestimmen m\u00fcssen. Eine Villa im Zentrum kann doch nicht genauso bewertet werden wie das Austragsst\u00fcberl auf dem Dorf.\n\n({1})\n\nHier geht der Gesetzentwurf in die richtige Richtung. Daf\u00fcr haben wir Gr\u00fcnen uns mithilfe unserer Finanzministerinnen in den L\u00e4ndern starkgemacht und eingebracht.\n\n({2})\n\nAllerdings sind es nach wie vor die Mieterinnen und Mieter, die die Grundsteuer zahlen, auch wenn es eigentlich die Vermieterinnen und Vermieter sind, die von den Wertsteigerungen ihrer Immobilie profitieren. Wir wollen diese Ungerechtigkeit endlich abschaffen und die Umlagef\u00e4higkeit der Grundsteuer auf die Mieten streichen; Herr Cezanne hat das schon angesprochen. Dazu haben wir Gr\u00fcne entsprechende Initiativen an die Bundesregierung gerichtet. Wir haben auch einen konkreten eigenen Gesetzentwurf eingebracht. Ich bitte Sie wirklich: Lassen Sie uns dar\u00fcber sprechen! Es kann doch nicht sein, dass diejenigen, die von der Wertsteigerung profitieren, am Ende nicht auch das bezahlen m\u00fcssen, was letztendlich vom Staat eingenommen wird.\n\n({3})\n\nInzwischen sind 14\u00a0Monate seit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Grundsteuer vergangen. 14\u00a0Monate hat sich die Koalition Zeit gelassen und sich dann auf den kleinsten gemeinsamen Nenner geeinigt, mit der Konsequenz, dass nun nur noch sechs Monate Zeit bis zum Ablauf der Frist bleiben. In diesen sechs Monaten muss eine so grundlegende Reform beraten werden, und das Grundgesetz muss daf\u00fcr ge\u00e4ndert werden. Dabei beginnen doch erst jetzt die Debatten mit uns als Opposition hier im Parlament und mit den B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern vor Ort, mit den Stadt-, Markt- und Gemeinder\u00e4ten, also mit all denjenigen, die sich k\u00fcnftig auch mit der Kritik und den Fragen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auseinandersetzen werden m\u00fcssen. Das ist doch ein ziemliches Missverh\u00e4ltnis. Ich w\u00fcnsche mir, dass die Menschen, die vor Ort Politik gestalten, fr\u00fcher eingebunden werden und nicht erst dann, wenn irgendwie ein halbgarer Kompromiss steht, zu dem sie sich dann vor Ort \u00e4u\u00dfern m\u00fcssen.\n\n({4})\n\nMonatelang hat die CSU im Kabinett die Reform f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder auf Kosten der Kommunen blockiert, genauso wie bei anderen Themen wie der Pkw-Maut\u00a0\u2013 Herr Cezanne hat das angesprochen\u00a0\u2013, der Einrichtung von AnKER-Zentren, dem Abstand von Windkraftanlagen zur Wohnbebauung. Da st\u00f6rt es die CSU \u00fcberhaupt nicht, wer am Ende auf der Strecke bleibt; Hauptsache, sie setzt ihren Willen durch, notfalls auf Kosten der anderen. Dass sich die CDU letztlich zum Steigb\u00fcgelhalter einer solchen Taktik gemacht hat und die SPD wehrlos dabeisteht und nur zusieht, ist f\u00fcr mich einfach unbegreiflich.\n\n({5})\n\nCDU und CSU wollten unbedingt ihr ungerechtes Fl\u00e4chenmodell durchsetzen, ein Modell, das den eigentlichen Wert von Geb\u00e4uden sowie von Grund und Boden in keinster Weise abbildet. Da das aber mit der Mehrheit der L\u00e4nder nicht zu machen war, musste es jetzt die L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel sein, damit die Union, insbesondere die CSU, ihre Extrawurst bekommt. Dazu hei\u00dft es im Gesetzentwurf der Bundesregierung, eingebracht von CDU/CSU und SPD\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013: Mit einer L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel \u201ek\u00f6nnte das Problem ungleicher Lebensverh\u00e4ltnisse zwischen L\u00e4ndern bzw. einzelnen Regionen versch\u00e4rft werden\u201c. Ich zitiere weiter: \u201eEbenso sprechen Gerechtigkeitsaspekte gegen ein Nebeneinander von wertabh\u00e4ngigen und wertunabh\u00e4ngigen Bemessungsgrundlagen im Bundesgebiet.\u201c Mehr braucht man dazu wirklich nicht mehr zu sagen.\n\n({6})\n\nLassen Sie mich zum Schluss noch eine Bemerkung zu einer anderen Sache im Rahmen dieser Behandlung machen. Es ist doch ein Treppenwitz, dass ausgerechnet das Bundesland, f\u00fcr das die Ausnahme gemacht wurde, jetzt f\u00fcr die Umsetzung der Regel zust\u00e4ndig sein soll. Die bayerische Verwaltung soll f\u00fcr die L\u00e4nder die Technik f\u00fcr die Grundsteuer programmieren, obwohl sie der Freistaat selbst gar nicht nutzen will. Zu Recht bef\u00fcrchten da die anderen L\u00e4nder, dass der Bock zum G\u00e4rtner gemacht wird. Da gilt es jetzt, wirklich aufzupassen.\n\nWir Gr\u00fcne werden im Beratungsverfahren aufpassen, dass die Grundsteuer m\u00f6glichst gerecht ausgestaltet wird. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass diese zentrale S\u00e4ule der St\u00e4dte- und Gemeindefinanzen nicht parteitaktischem Kalk\u00fcl geopfert wird.\n\n({7})\n\nWir k\u00e4mpfen f\u00fcr die Schulen, die Kitas und die Schwimmb\u00e4der vor Ort.\n\nVielen Dank.\n\n({8})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nJetzt hat das Wort der Kollege Bernhard Daldrup, SPD.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004258,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Minister hat das Modell bzw. den Gesetzentwurf vorgestellt. Diese Reform findet unsere Zustimmung. Ich will noch einmal an drei Daten erinnern. 2018 hat das Bundesverfassungsgericht entschieden, dass wir handeln m\u00fcssen. 2019, in diesem Jahr, muss das Gesetz unweigerlich im Gesetzblatt stehen. Ab 2025 wird das neue Grundsteuerrecht in ganz Deutschland dauerhaft gelten. Egal welches Modell man w\u00e4hlt, Herr Toncar\u00a0\u2013 falls Sie eines haben\u00a0\u2013, man braucht eine Steuererkl\u00e4rung. Das gilt f\u00fcr alle Varianten.\n\n({0})\n\nDie Zahl 35\u00a0Millionen\u00a0\u2013 so viele sind davon betroffen\u00a0\u2013 erschreckt zwar immer alle Leute. Aber unsere Steuerverwaltung hat es beispielsweise bei der Einkommensteuererkl\u00e4rung jedes Jahr mit einer noch viel gr\u00f6\u00dferen Zahl zu tun, aber das nur am Rande.\n\nDas Volumen der Grundsteuer in Deutschland bel\u00e4uft sich j\u00e4hrlich auf 15\u00a0Milliarden Euro. Das sind in einer Legislaturperiode 60\u00a0Milliarden Euro. Mit anderen Worten: Von der Bedeutung her ist es ein Gesetz, dessen finanzielle Auswirkungen so gro\u00df sind wie bei kaum einem anderen Gesetz.\n\n({1})\n\nWenn das danebenginge, w\u00fcrde die Grundsteuer also nicht gesichert, k\u00e4men nicht nur die Kommunen in Deutschland in eine ausweglose Situation, sondern das w\u00fcrde das \u00f6ffentliche Finanzierungssystem insgesamt, glaube ich, in eine sehr schwierige Situation bringen. Deswegen werden die drei Gesetze f\u00fcr uns ein Beitrag dazu sein, die kommunale Selbstverwaltung in Deutschland,\n\n({2})\n\ndie finanziellen Grundlagen der Kommunen und die Handlungsf\u00e4higkeit der kommunalen Demokratie zu sichern. Das alles sind ganz wichtige Aspekte. Das ist in fr\u00fcheren Legislaturperioden\u00a0\u2013 seit Jahrzehnten wird dar\u00fcber diskutiert\u00a0\u2013 nicht gelungen. In dieser Legislaturperiode gelingt es. Das ist ein Fortschritt.\n\n({3})\n\nDie Grundsteuerreform ist keine Steuererh\u00f6hungsreform, sondern sie stellt die Grundsteuer auf eine verfassungssichere Basis und macht sie zukunftsfest. Sie ist auch deutlich einfacher, Herr Toncar, auch wenn Sie es nicht wahrhaben wollen.\n\n({4})\n\nDas Gesamtvolumen der Steuer soll im Wesentlichen gleich bleiben. Das stellen wir mit der radikalen Absenkung der Steuermesszahl im Grundsteuergesetz sicher. Der Minister hat das im Einzelnen erl\u00e4utert. Ich will das nicht wiederholen.\n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Mieterinnen und Mieter m\u00fcssen sich vor der Grundsteuerreform nicht f\u00fcrchten. Sie wird nicht dazu f\u00fchren, dass Wohnungen unbezahlbar werden, wie dies von interessierten Medien \u00e0 la \u201eBild\u201c-Zeitung oder von Lobbyverb\u00e4nden \u00e0 la Haus & Grund immer wieder falsch dargestellt wird. So ist es nicht. Wer so falsch argumentiert, muss sich nicht wundern, wenn die Umlage der Grundsteuer auf die Miete\u00a0\u2013 berechtigt\u00a0\u2013 in Zweifel gezogen wird. Die Grundsteuerbelastung ist heute individuell mit durchschnittlich 18 bis 20\u00a0Cent pro Monat und Quadratmeter der Wohnung eine Belastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, zweifellos. Ja, aber sie treibt niemanden aus seiner Wohnung, und sie macht das Wohnen f\u00fcr niemanden unbezahlbar. Das ist einfach Propaganda und Populismus. Das will ich an dieser Stelle deutlich sagen.\n\n({5})\n\nWie hoch die Grundsteuerbelastung vor Ort ist, entscheidet am Ende der Stadtrat. Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten vertrauen der kommunalen Selbstverwaltung, weil wir wissen, dass die Mitglieder der R\u00e4te ebenso ihre Verantwortung gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ihrer Gemeinde wahrnehmen, wie wir es tun.\n\n({6})\n\nWir haben den n\u00f6tigen Respekt vor der kommunalen Selbstverwaltung. Diesen sollten auch andere ihr zollen.\n\n({7})\n\nUnser Reformvorschlag verfolgt im Wesentlichen drei Ziele: Das sind die Sicherung der Bundeskompetenz f\u00fcr die Grundsteuer im Grundgesetz und der Erhalt einer wertabh\u00e4ngigen Grundlage f\u00fcr die Berechnung der Grundsteuer, weil wir eine gerechte Steuer wollen. Hinzu kommt \u00fcbrigens die Grundsteuer\u00a0C, die es den Kommunen erm\u00f6glichen soll, Baul\u00fccken besser zu schlie\u00dfen, Spekulationen zu begrenzen und eine verantwortungsvolle Bodenpolitik zu betreiben. Es w\u00e4re gut, wenn wir das im Gesetzgebungsverfahren noch pr\u00e4zisieren k\u00f6nnten.\n\nIch mache gar keinen Hehl daraus, dass die \u00d6ffnungsklausel, die in das Grundgesetz aufgenommen werden soll, um den L\u00e4ndern eine eigene Gesetzgebungskompetenz zu er\u00f6ffnen, f\u00fcr uns eine immense H\u00fcrde bedeutet. Ich sage an dieser Stelle auch: Sie ist durch ein Verhalten der CSU, dem ich keinen politischen Anstand attestiere, erzwungen worden.\n\n({8})\n\n\u2013\u00a0Doch, doch, Herr Michelbach; doch, doch.\n\nIm Abw\u00e4gungsprozess ist jedenfalls f\u00fcr uns die staats\u00adpolitische Verantwortung f\u00fcr die Kommunen in ganz Deutschland wichtiger, als es vermeintliche Argumente \u00fcber F\u00f6deralismus sind, die in Wirklichkeit nichts anderes als Ausdruck von Provinzialit\u00e4t und Kleinstaaterei sind.\n\n({9})\n\nDas sollte sich vielleicht auch der Minister, der f\u00fcr gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse zust\u00e4ndig ist, merken. Er ist gerade nicht da, aber vielleicht kann man es ihm \u00fcbermitteln.\n\n({10})\n\nEs w\u00e4re abwegig, wenn auf l\u00e4ngere Sicht die \u00d6ffnung zu zahlreichen unterschiedlichen Grundsteuermodellen in Deutschland f\u00fchren w\u00fcrde; ausgeschlossen ist das aber leider nicht.\n\n\u00dcberdies erf\u00fcllt eine Fl\u00e4chensteuer \u00fcberhaupt nicht unsere Vorstellungen von einer gerechten Steuer; das wurde schon verschiedentlich dargestellt.\n\n({11})\n\nDer Besitzer eines Hauses auf einem gro\u00dfen Grundst\u00fcck am Stadtrand muss in L\u00e4ndern mit dem Fl\u00e4chenmodell k\u00fcnftig mehr Grundsteuer zahlen als der Villenbesitzer auf teurem Grundst\u00fcck. Das kann doch nicht wahr sein; das kann doch nicht Ihre Absicht sein.\n\n({12})\n\nGerecht ist ein Einfach-Modell nicht; es ist ein Einfach-ungerecht-Modell, wenn es so kommen sollte. Um der Zersplitterung der Grundsteuer entgegenzuwirken, ist das Bundesrecht ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Berechnung im L\u00e4nderfinanzausgleich; ein Sachverhalt, der eigentlich auch ins Grundgesetz geh\u00f6rt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ein letzter Satz. Wir sowie Gr\u00fcne, FDP und Linke tragen in den L\u00e4ndern in ganz unterschiedlichen Konstellationen gemeinsam Regierungsverantwortung. Wir alle tragen Verantwortung daf\u00fcr, dass diese Reform gelingt.\n\n({13})\n\nDeswegen taugt die Grundsteuerreform nicht dazu, Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer oder Mieterinnen und Mieter zu verunsichern. Im Gegenteil: Die Grundsteuerreform sichert kommunale Handlungsf\u00e4higkeit und tr\u00e4gt damit ein St\u00fcck weit auch zum sozialen Frieden in den St\u00e4dten und Gemeinden bei, und das sollte uns gemeinsam wichtig sein.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({14})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nKay Gottschalk, AfD, ist der n\u00e4chste Redner.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004731,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! Liebe Kollegen! Alle Antr\u00e4ge und Redebeitr\u00e4ge\u00a0\u2013 daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich zun\u00e4chst bedanken\u00a0\u2013 haben eins gezeigt: Die Grundsteuer muss weg. Sie ist reform\u00adunf\u00e4hig, und sie ist sozial ungerecht.\n\n({0})\n\nIch will das exemplarisch an einigen wundersch\u00f6nen Antr\u00e4gen, zun\u00e4chst der Linken, verdeutlichen. Ein Antrag umfasst eine halbe Seite\u00a0\u2013 immerhin; genauso inhaltsleer ist er auch\u00a0\u2013, und er zeigt den hundertj\u00e4hrigen geistigen Stillstand der Linken; da m\u00f6chte ich die Gr\u00fcnen und die SPD gerne mit einschlie\u00dfen. Die Linken\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013 wollen \u201edie Umlagef\u00e4higkeit der Grundsteuer\u201c auf die Miete \u201ein der Betriebskostenverordnung ... streichen\u201c.\n\n({1})\n\nSie sagten es eben schon: 19\u00a0Cent pro Quadratmeter macht das in Deutschland aus. Meine Damen und Herren, glauben Sie ernsthaft, dass durch diese Streichung oder durch Ihre unf\u00e4hige Mietpreisbremse sich irgendetwas tut? Nein! Die Vermieter werden es in die Kaltmiete einpreisen. Sie haben von Marktwirtschaft eben keine Ahnung; das ist auch ein Kernproblem der SPD. Sie meinen das vielleicht in Ihrem roten Wolkenkuckucksheim; aber beim Denken haben Sie Pech. Nochmals: Der Vermieter wird es umlegen.\n\n({2})\n\nAber der Antrag passt zumindest zu Ihrer roten und toten Geisteshaltung. Alles, was Besitz hat und schafft, n\u00e4mlich die Leistungstr\u00e4ger\u00a0\u2013 das ist f\u00fcr Sie ein Fremdwort\u00a0\u2013, ist f\u00fcr Sie Zahlvieh. Die, die \u00fcberhaupt erst Wohnraum schaffen, wer ist denn das? Das sind Investoren und Eigent\u00fcmer. Ihr Wohn- und Mietraum f\u00e4llt nicht vom Himmel.\n\n({3})\n\nDas scheinen Sie zu meinen; dem ist nicht so. Deswegen m\u00fcssen wir, um soziale Gerechtigkeit walten zu lassen, die Grundsteuer abschaffen. Denn was ist sozialer?\n\n({4})\n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie wirklich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger da drau\u00dfen entlasten wollen, dann folgen Sie dem Antrag der AfD und schaffen die Grundsteuer ab. Denn im Durchschnitt zahlt jemand, der hier in Berlin eine 50\u2011Quadratmeter-Wohnung hat, etwa 25\u00a0Euro monatlich \u00fcber die Nebenkosten allein f\u00fcr die Grundsteuer. Wenn wir sie davon befreien, dann kriegen sie 25\u00a0Euro mehr im Monat. Das bringt mehr als jedes Gesetz, welches wir hier zur Steuer\u00e4nderung beschlie\u00dfen; das Familienentlastungsgesetz bringt nicht mal 10\u00a0Euro. Meine Damen und Herren, wir bringen Ihnen 25\u00a0Euro monatlich! Wir sind die einzige Mietpreissenkungspartei und damit die einzige soziale Partei, die hier in Deutschland verblieben ist.\n\n({5})\n\nKommen wir zum sogenannten Gesetzentwurf der GroKo. Sie wollen die Grundsteuer\u00a0C wieder einf\u00fchren. Meine Damen und Herren, das ist ebenfalls ein Relikt, etwas, was schon einmal gescheitert ist. Das entspricht schon fast linkem Gedankenpotenzial.\n\n({6})\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, sch\u00e4men Sie sich eigentlich nicht langsam, dass Sie so ein Reptil noch mal einf\u00fchren wollen?\n\nAm Ende des Tages geben Sie wieder den bayerischen Interessen nach, wollen eine \u00d6ffnungsklausel. Damit machen Sie das Ganze, meine sehr verehrten Damen und Herren da drau\u00dfen, noch unsicherer. Sie werden vor dem Verfassungsgericht erneut scheitern, und dann werden Ihre Kommunen\u00a0\u2013 da m\u00f6chte ich nicht B\u00fcrgermeister sein\u00a0\u2013 alles den Steuerpflichtigen erstatten m\u00fcssen. Das ist Ihre solide Handwerkspolitik. Sie sind reformunf\u00e4hig! Wie es mein Kollege Albrecht Glaser schon gesagt hat: Dieses Gesetz ist Murks!\n\n({7})\n\nDaher: Folgen Sie bitte unserem Antrag.\n\n({8})\n\nWas Sie hier vorlegen, ist ein wahrer Flickenteppich. Was Sie hier vorlegen, ist rechtlich unsauber; es wird nicht gelingen. Aus diesen Gr\u00fcnden, meine Damen und Herren, wird meine Fraktion diesem ganzen undurchdachten, unsozialen, verwaltungsaufbl\u00e4henden Gesetz zur Grundsteuerreform nicht zustimmen. Folgen Sie lieber uns, bevor Sie erneut vor dem Verfassungsgericht landen, und das prognostiziere ich.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n({9})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nJetzt hat das Wort Dr.\u00a0Hans Michelbach, CDU/CSU.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11002738,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 15\u00a0Monate nach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts liegt jetzt der Gesetzentwurf zur Grundsteuerreform vor. Drei Dinge waren uns als Union besonders wichtig: Die Reform sollte unb\u00fcrokratisch, durchschaubar, nachvollziehbar und transparent sein.\n\n({0})\n\nSie sollte eine Objektsteuer f\u00fcr Eigent\u00fcmer und Mieter bleiben. Und sie sollte die Einnahmen der Kommunen aus der Grundsteuer sichern; denn eine Abschaffung und Schlie\u00dfung der Schwimmb\u00e4der, wie Sie von der AfD es letzten Endes wollen, ist kein Ergebnis, das wir akzeptieren k\u00f6nnen.\n\n({1})\n\nDer jetzt vorliegende Gesetzentwurf ist das Ergebnis eines z\u00e4hen Ringens um unterschiedliche Grundsteuermodelle. Ich danke den Fraktionsf\u00fchrungen in der Koalition ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Einigung auf diesen Gesetzentwurf. Herzlichen Dank daf\u00fcr!\n\n({2})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nHerr Kollege Michelbach, der Kollege Gottschalk w\u00fcrde gerne eine Zwischenfrage stellen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11002738,
     "\n\nNein, danke.\u00a0\u2013 Am Ende steht jetzt eine L\u00f6sung mit einer umfassenden \u00d6ffnungsklausel, die, von den L\u00e4ndern klug genutzt, B\u00fcrger und Betriebe vor \u00dcberforderungen sch\u00fctzen kann. Das ist \u00fcbrigens keine Rechtszersplitterung und kein Flickenteppich, wie behauptet; denn die Grundsteuer ist ja schon heute von Kommune zu Kommune unterschiedlich, meine Damen und Herren. Es ist auch kein unfairer Steuerwettbewerb. Schlie\u00dflich kann man eine Immobilie nicht einfach in ein anderes Bundesland transferieren.\n\nIch bin auch sehr froh dar\u00fcber, dass der Bundesfinanzminister auf seinen urspr\u00fcnglich geplanten Metropolenzuschlag verzichtet hat. Er h\u00e4tte die Mietpreisproblematik in Gro\u00dfst\u00e4dten weiter versch\u00e4rft.\n\nWir von der Union haben vor allem deshalb f\u00fcr eine umfassende \u00d6ffnungsklausel gestritten, weil nur sie eine f\u00f6derale Anpassung an die jeweilige spezifische Situation vor Ort erm\u00f6glicht.\n\n({0})\n\nDie f\u00f6derale Anpassung, das ist das Ziel, und das wird auch damit erreicht. Das Diktum des Bundesfinanzministers, seine angeblich leistungsgerechte Besteuerung, konnte uns nicht \u00fcberzeugen.\n\nMeine Damen und Herren, die jetzt vereinbarte \u00d6ffnungsklausel ist ein Gewinn f\u00fcr die B\u00fcrger, ein Gewinn f\u00fcr die L\u00e4nder und auch ein Gewinn f\u00fcr die Kommunen. Sie bedeutet eine St\u00e4rkung der f\u00f6deralen Ordnung. Wir waren gerade in der F\u00f6deralismuskommission doch immer f\u00fcr Eigenverantwortung bei den L\u00e4ndern, und die gibt es hier.\n\n({1})\n\nIch hoffe, dass viele L\u00e4nder davon Gebrauch machen werden. Herr Bundesfinanzminister, ich wette, dass mindestens vier L\u00e4nder diese \u00d6ffnungsklausel nutzen werden. Allerdings kann ich Ihnen keine Wette f\u00fcr den HSV anbieten.\n\n({2})\n\nSie wollen ja sicher Erste Liga sehen. Ich biete Ihnen den FC Bayern an. Das passt dann schon besser.\n\n({3})\n\nAlso, meine Damen und Herren, Herr Dr.\u00a0Toncar, richtig ist: Der Gesetzentwurf ist in vielfacher Hinsicht nicht ideal; denn in jedem Geb\u00e4ude wohnen \u00e4rmere und reichere Bewohner. Von daher ist diese pauschale Einteilung in Villenbesitzer und nach den Au\u00dfenanlagen v\u00f6llig fatal.\n\n({4})\n\nEs geht darum, dass die individuelle, gerechte Besteuerung nach der Leistungsf\u00e4higkeit bei einer Objektsteuer \u00fcberhaupt nicht erreicht werden kann.\n\n({5})\n\nWir haben keine zweite Einkommensteuer, und wir haben keine Verm\u00f6gensteuer, sondern wir haben eine Objektsteuer bei der Grundsteuer, meine Damen und Herren.\n\nWir m\u00fcssen uns da alle ehrlich machen: Es ist zumindest ein notwendiger Kompromiss, um den Kommunen diese Einnahmequelle zu sichern. Die L\u00e4nder selbst konnten sich ja monatelang nicht einigen; deswegen musste der Bund handeln. Der Gesetzentwurf erm\u00f6glicht Aufkommensneutralit\u00e4t insgesamt f\u00fcr die Kommunen. Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass wir im Einzelfall keine Belastungsneutralit\u00e4t sicherstellen k\u00f6nnen. Ich wende mich dagegen, dass wir unter dem Wort \u201eAufkommensneutralit\u00e4t\u201c wei\u00dfe Salbe bei den B\u00fcrgern verteilen. Hier stehen die L\u00e4nder und die Kommunen mit ihrem Hebesatzrecht selbst in der Verantwortung; das m\u00fcssen wir gerade jetzt unterstreichen.\n\nIch h\u00e4tte mir nat\u00fcrlich ein einfacheres, unb\u00fcrokratischeres Fl\u00e4chenmodell ohne dauerhaft steigende Wertfaktoren gew\u00fcnscht.\n\n({6})\n\nDie vorgesehene \u00d6ffnungsklausel erm\u00f6glicht dieses Modell, und Sie werden sehen, dass viele dieses Fl\u00e4chenmodell nutzen werden. Wir wollen keine permanenten Steuererh\u00f6hungen durch fiktive Wertfaktoren. Das Wohnen ist in vielen St\u00e4dten schon teuer genug; da muss sich der Bund nicht noch als Mietpreistreiber bet\u00e4tigen.\n\n({7})\n\nIn diesem Sinne wollen wir diesen Gesetzentwurf beraten. Wir haben gute Vorschl\u00e4ge auch im parlamentarischen Verfahren, um die Dinge weiterzuverfolgen. Wir brauchen ein Gesetz, das Eigent\u00fcmer und Mieter schont. In diesem Sinne darf ich um die Zustimmung im parlamentarischen Verfahren werben.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({8})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nJetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Markus \u00adHerbrand, FDP.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004745,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich biete im \u00dcbrigen den 1.\u00a0FC K\u00f6ln. Wir sind da flexibel: Wir spielen mal erste und mal zweite Liga und k\u00f6nnen uns da anpassen.\n\n({0})\n\nDer Bundesfinanzminister hat\u00a0\u2013 ich will mal freundlich bleiben\u00a0\u2013 das Verfahren um diese Reform hier eben sehr sch\u00f6ngeredet. Die Wahrheit ist: Seit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts ist sehr viel\u00a0\u2013 sehr viel!\u00a0\u2013 wertvolle Zeit verstrichen wegen einer langen, kaum nachvollziehbaren Auseinandersetzung mit den L\u00e4ndern, aber vor allem nat\u00fcrlich auch wegen alberner politischer Spielchen zwischen den Koalitionsfraktionen.\n\n({1})\n\nUnd gerade wegen dieser Spielchen hat der Minister auch viel zu lange gewartet, die Opposition mit ins Boot zu holen, ohne die ja jetzt nichts geht.\n\n({2})\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, vor dem Hintergrund des Gestaltungsanspruchs der Regierung ist dieses Gesetzespaket ein Totalausfall. Leider\u00a0\u2013 und das bedauern wir sehr\u00a0\u2013 hat der Gesetzentwurf auch mit Vereinfachungen nichts mehr zu tun. Zum Teil, beispielsweise bei Gesch\u00e4ftsgrundst\u00fccken, wird ein sehr kompliziertes Sachwertverfahren implementiert; an anderer Stelle steckt das Ertragswertverfahren voller Wertmerkmale, die im Ergebnis einen Steuerturbo mit eingebauter Automatik darstellen. Der auf alle zukommende Erhebungsaufwand ist eine Katastrophe. Die Finanzminister der L\u00e4nder k\u00f6nnen sich auf erheblichen Personalbedarf einstellen und auf neue IT-Kosten. Herr Kollege Daldrup, wir reden hier \u00fcber 36\u00a0Millionen zus\u00e4tzliche Steuererkl\u00e4rungen. Das hat mit der Einkommensteuererkl\u00e4rung wirklich gar nichts zu tun, die ja jedes Jahr anf\u00e4llt.\n\n({3})\n\nHier sind 36\u00a0Millionen zus\u00e4tzliche Steuererkl\u00e4rungen zu bearbeiten.\n\nMein Eindruck ist, dass jedes Bundesland heilfroh sein kann, wenn es das Schlechte-Scholz-Gesetz nicht umsetzen muss. Die \u00d6ffnungsklausel f\u00fcr die L\u00e4nder gleicht daher eher einem Verzweiflungsakt, um zu retten, was zu retten ist.\n\n({4})\n\nIn diesem Zusammenhang wird, glaube ich, auch noch einmal \u00fcber den Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer zu reden sein.\n\nZudem steckt das Gesetzespaket voller T\u00fccken. Mit welchen Auswirkungen rechnen wir beim L\u00e4nderfinanzausgleich? M\u00fcssen daf\u00fcr noch einmal komplizierte Bewertungsverfahren durchgef\u00fchrt werden?\n\n({5})\n\nImmer noch unbeantwortet ist die Frage: Was ist eigentlich der Belastungsgrund f\u00fcr die Grundsteuer? Das Verfassungsgericht hatte explizit dazu aufgefordert, diesen Belastungsgrund zu benennen.\n\n({6})\n\nUnd schlie\u00dflich: Wohl nur die SPD h\u00e4lt ein bereits in der Vergangenheit gescheitertes Modell aus der Steuererh\u00f6hungsmottenkiste, die Grundsteuer\u00a0C, f\u00fcr geeignet, die Nutzung von ungenutzten Grundst\u00fccken f\u00fcr Wohnzwecke zu verbessern.\n\n({7})\n\nHerr Minister Scholz, als Hamburger B\u00fcrgermeister waren auch Sie ein Verfechter unseres Vorschlags. Wie wir wollten Sie damals ein einfaches und unb\u00fcrokratisches Fl\u00e4chenmodell. Woher nun dieser Sinneswandel? Auch die CSU und gro\u00dfe Teile der CDU finden das Fl\u00e4chenmodell besser als das, was uns hier vorgelegt wird. Deshalb erneut unser Antrag: Wir wollen diesen Kolleginnen und Kollegen gerne noch einmal die Gelegenheit geben, f\u00fcr ihre eigene \u00dcberzeugung zu stimmen.\n\n({8})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dieses Gesetz ist ein Gesetz der verpassten Chancen; denn das System wird weder vereinfacht noch langfristig auf gesunde und verfassungsfeste F\u00fc\u00dfe gestellt. Klagen werden nicht lange auf sich warten lassen; das sage ich Ihnen voraus. Die Grundsteuer ist f\u00fcr die Kommunen aber zu wichtig, um sie f\u00fcr politische Spielereien zu missbrauchen.\n\n({9})\n\nWir setzen auf die Kraft guter Argumente, und diese werden wir in den Beratungen tatkr\u00e4ftig einbringen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({10})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nFritz G\u00fcntzler, CDU/CSU, ist der n\u00e4chste Redner.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004285,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Heute ist ein guter Tag f\u00fcr die Kommunen, weil wir es geschafft haben, einen klugen Kompromiss f\u00fcr die Grundsteuerreform zu finden. Ich wundere mich schon, wie einfach es sich hier manche machen und sagen: Das lag ja alles auf der Stra\u00dfe, man h\u00e4tte es einfach nur beschlie\u00dfen m\u00fcssen.\u00a0\u2013 Herr Kollege Herbrand, wenn Sie einmal mit den L\u00e4ndern diskutieren w\u00fcrden\u00a0\u2013 Sie sind ja auch an Landesregierungen beteiligt\u00a0\u2013, w\u00fcrden Sie feststellen, dass es f\u00fcr das Fl\u00e4chenmodell in den L\u00e4ndern derzeit keine Mehrheit gibt. Das muss man auch sehen.\n\n({0})\n\nVon daher musste man einen klugen Kompromiss finden; denn das Bundesverfassungsgericht\u00a0\u2013 Sie haben es angesprochen; das ist ja richtig\u00a0\u2013 hat in seinem Leitsatz gesagt: Wir k\u00f6nnen als Gesetzgeber den weiten Spielraum ausnutzen, m\u00fcssen aber den Belastungsgrund oder den Rechtfertigungsgrund der Grundsteuer benennen.\u00a0\u2013 Die Debatte dar\u00fcber haben wir lange gef\u00fchrt und sind zu unterschiedlichen Ergebnissen kommen.\n\nDie einen vertreten die Auffassung, dass die Grundsteuer eine Leistung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr die Nutzung der Infrastruktur einer Stadt ist. So weit ist man sich noch einig. Die Frage ist nun: Was ist die Grundlage f\u00fcr die Bewertung der Grundsteuer? Ist es eigentlich richtig, dass die st\u00e4rkere finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit eines B\u00fcrgers dazu f\u00fchrt, dass er eine h\u00f6here Grundsteuer und damit letztendlich eine h\u00f6here Geb\u00fchr f\u00fcr die Nutzung der Infrastruktur zahlt?\n\nMan kann auch zu einer anderen Auffassung kommen und ist dann bei einem \u00c4quivalenzmodell, wenn man davon ausgeht, dass wir die Umverteilung bzw. die Ungleichheit bei der Einkommensverteilung und die Gerechtigkeitsfragen eben mit der Einkommensteuer l\u00f6sen. Ich erinnere daran, dass 10\u00a0Prozent der Einkommensteuerzahler \u00fcber 50\u00a0Prozent des Einkommensteuervolumens aufbringen. Da haben wir also eine Steuer, die genau diese Aufgabe erf\u00fcllt. Von daher ist die Frage, ob die Grundsteuer daf\u00fcr das richtige Instrument ist.\n\nAber man muss die Debatten einfach auch zur Kenntnis nehmen. Politik beginnt bekanntlich mit dem Betrachten der Realit\u00e4ten. Von daher halte ich das, was wir hier machen, f\u00fcr einen sehr klugen Kompromiss. Das Bundesgesetz, das als Entwurf vorliegt, k\u00f6nnen die L\u00e4nder anwenden. Es ist weiterhin eine Wertorientierung vorgesehen. Zur Wahrheit geh\u00f6rt, dass auch die Einheitswertermittlung von 1964 bzw. 1935 ein wertorientiertes Modell war. Wir haben unser Modell aber so gestrickt, dass es weitaus einfacher wird.\n\n({1})\n\nEs ist nicht ganz so einfach wie ein Fl\u00e4chenmodell\u00a0\u2013 das muss man auch sagen\u00a0\u2013; aber die Bewertung wird einfacher werden, insbesondere nachdem es im Prozess gelungen ist, von den tats\u00e4chlichen Mieten abzukommen und mit Listenmieten zu arbeiten und andere Vereinfachungen im Beratungsverfahren durchzusetzen.\n\nNun gibt es diese beiden Lehren, die ich schon erw\u00e4hnt habe. Von daher ist es doch klug, wenn man den L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit gibt, davon abzuweichen, wenn sie ein anderes Modell wollen. Das ist \u00fcbrigens auch f\u00f6deraler Wettbewerb. Lieber Bernhard Daldrup, du hast zu Recht hier die kommunale Selbstverwaltung gelobt, die Subsidiarit\u00e4t. Aber ist es nicht gelebte Subsidiarit\u00e4t, wenn wir den L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit geben, ein anderes, ein besseres Gesetz zu machen als das Bundesgesetz?\n\n({2})\n\nVon daher, glaube ich, sollten wir die Chance nutzen, die Subsidiarit\u00e4t und die Verantwortung der L\u00e4nder zu st\u00e4rken. Ich freue mich schon auf die Debatten, die die L\u00e4nder f\u00fchren werden.\n\n({3})\n\nDenn es wird durchaus m\u00f6glich sein, die Grundsteuer zielgenauer auszugestalten.\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass ein Grundsteuermodell in einem Fl\u00e4chenland wie in meinem Heimatland Niedersachsen anders sein muss als in der Metropole Hamburg. Die damaligen Diskussionen zum Kostenwertmodell im Bundesrat, wogegen Bayern und Hamburg gestimmt haben, sind ja angesprochen worden. In derzeitigen Gespr\u00e4chen mit dem Hamburger Senat sp\u00fcre ich eine gewisse Sympathie f\u00fcr ein Fl\u00e4chenmodell. Von daher bin ich gespannt, ob nicht die Freie und Hansestadt Hamburg eine der erste sein wird, die diese \u00d6ffnungsklausel nutzt.\n\n({4})\n\nAlso, ihr macht was f\u00fcr euren eigenen B\u00fcrgermeister, den ehemaligen Finanzsenator Tschentscher in Hamburg. Von daher sollte man das, glaube ich, nutzen.\n\nWir wissen, dass dieses Bundesgesetz nat\u00fcrlich Probleme in sich birgt, weil es eine Dynamisierung beinhaltet. Alle sieben Jahre werden die Werte neu festgestellt. Das wird eine schleichende Steuererh\u00f6hung zur Folge haben, weil ich nicht unbedingt darauf vertraue, dass die Hebes\u00e4tze \u00fcberall sofort angepasst werden. Und es ist nat\u00fcrlich b\u00fcrokratischer; das muss man sagen. Im Gesetzentwurf steht ja schon, dass wir 3\u00a0000\u00a0Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter f\u00fcr eine erste Feststellung brauchen. Das m\u00fcssen wir dann alle sieben Jahre machen. Beim Fl\u00e4chenmodell h\u00e4tten wir die Chance, es einmal zu machen und es dann fortschreiben zu k\u00f6nnen.\n\n({5})\n\nAber, wie gesagt, das ist L\u00e4ndersache. Die L\u00e4nder m\u00fcssen sehen, wie sie es am besten administrieren k\u00f6nnen. Sie werden auch sehen m\u00fcssen, wie sie ein Modell finden, mit dem sie das alles in f\u00fcnf Jahren, die sie f\u00fcr die Umsetzung ja nur haben\u00a0\u2013 vor dem Verfassungsgericht sind damals zehn Jahre gefordert worden\u00a0\u2013, umsetzen.\n\nMeine Damen und Herren, ich glaube, wir werden noch spannende Diskussionen haben, auch mit den L\u00e4ndern. Ich hoffe, die Diskussionen \u00fcber eigene Modelle in den verschiedenen Konstellationen, die wir in den L\u00e4ndern bereits vorfinden, beginnen jetzt auch in den L\u00e4ndern.\n\nIch bin der Koalitionsspitze dankbar, dass wir jetzt diesen Kompromiss haben, dass wir die Klarheit f\u00fcr die Kommunen haben. Die 15\u00a0Milliarden Euro Gesamteinnahmen bleiben erhalten. Die Abschaffung der Grundsteuer ist keine Alternative, insbesondere wenn man nicht einmal sagt, wie man es letztendlich finanzieren will. Von daher ein guter Tag f\u00fcr die Kommunen! Ich bitte um Zustimmung nach der Beratung.\n\n({6})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nVoraussichtlich letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Christian Haase, CDU/CSU.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004286,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zurzeit ist Kieler Woche. Ich habe dort letzte Woche auf dem F\u00f6rdeForum gesprochen und die wunderbare Krawatte bekommen, die ich jetzt trage. Aber das ist nicht das, was ich Ihnen heute Morgen erz\u00e4hlen wollte, sondern, dass das Thema, um das es beim F\u00f6rdeForum ging, das Thema Grundsteuer war. Noch in der letzten Woche war die gro\u00dfe Sorge der kommunalen Vertreter, die ich getroffen habe: Kommen wir \u00fcberhaupt zu einem Ergebnis? Kriegen wir es hin, dass diese wichtige Einnahme f\u00fcr uns erhalten bleibt?\u00a0\u2013 Deswegen bin ich froh, dass ich hier heute stehen kann und dass wir \u00fcber eine Grundsteuerreform sprechen, die wir in den n\u00e4chsten Jahren umsetzen werden. Ich muss ehrlich sagen: Wir sind auf der Zielgeraden, aber wir sind noch nicht im Ziel.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle zun\u00e4chst einmal denjenigen danken, die dazu beigetragen haben, dass wir hier heute Morgen stehen: dem Bundesfinanzminister, unseren finanzpolitischen Experten, unseren Fraktionsvorsitzenden, Kollegen Daldrup und allen, die daran mitgewirkt haben. Sch\u00f6nen Dank, dass wir \u00fcberhaupt so weit gekommen sind!\n\n({0})\n\nWir erreichen wichtige Ziele. Darauf will ich nicht noch mal zu sprechen kommen. Ich will auf einen einzigen Punkt eingehen: Das ist die sogenannte Aufkommensneutralit\u00e4t in den Kommunen\u00a0\u2013 ein wichtiger Punkt, \u00fcber den viel diskutiert wird. Am Ende sind es n\u00e4mlich die Kommunen, die \u00fcber ihre Hebes\u00e4tze entscheiden, wie hoch die Grundsteuer in einer Gemeinde ist oder wie hoch sie eben nicht ist. Wir m\u00fcssen das in Gl\u00fccksburg umsetzen, ganz im Norden, und in Oberstdorf, ganz im S\u00fcden. Ich finde es schon ziemlich unlauter von einigen, die uns als Kommunen unterstellen, irgendwelche Gewinnmitnahmen zu beabsichtigen. Das ist nicht Ziel der Kommunen.\n\n({1})\n\nDas ist nie der Ansatz dieser Grundsteuer gewesen.\n\n({2})\n\nIch stelle mich des Weiteren ganz ausdr\u00fccklich gegen irgendwelche Horrorszenarien, die mit der Belastung durch die Grundsteuer aufgestellt werden. Gucken Sie mal auf Ihre Nebenkostenabrechnung. Die Grundsteuer betr\u00e4gt in der Regel weniger als die Kosten f\u00fcr den Hausmeisterservice oder den G\u00e4rtner.\n\n({3})\n\nEs geht die Welt nicht unter, wenn wir irgendetwas an dieser Grundsteuer \u00e4ndern.\n\nAber, meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen ehrlich sein: Es wird bei dieser Grundsteuerreform Gewinner und Verlierer geben. Das muss auch so sein; denn w\u00fcrden nachher alle das Gleiche wie vorher zahlen, w\u00e4re die Forderung des Bundesverfassungsgerichts, wir m\u00fcssen zu anderen Ergebnissen kommen, nicht erf\u00fcllt. Es wird also so sein, dass in einer Kommune in gefragten Lagen mehr bezahlt werden muss und in weniger gefragten Lagen wom\u00f6glich weniger bezahlt werden muss. Aber auch da will ich mit etwas aufr\u00e4umen: Das gilt immer innerhalb einer Kommune.\n\nGucken wir uns mal die eine oder andere Kommune an. Ich nehme mal die Gemeinde Starnberg, die so h\u00e4ufig im Zusammenhang mit der Forderung genannt wird: Wir m\u00fcssen auch daf\u00fcr sorgen, dass in Starnberg mehr Grundsteuer bezahlt wird als in anderen Gebieten.\u00a0\u2013 Das wird sich wahrscheinlich gar nicht \u00e4ndern. Die Gemeinde Starnberg hat Grundsteuereinnahmen in H\u00f6he von 4\u00a0Millionen Euro. Wenn wir \u00fcberlegen, was seit 1964 dort passiert, stellen wir fest: Alle Grundst\u00fccke haben an Wert gewonnen.\u00a0\u2013 Ist das einigerma\u00dfen gleichm\u00e4\u00dfig passiert, wovon ich ausgehe, wird die Einnahme in der Gemeinde Starnberg am Ende immer noch 4\u00a0Millionen Euro betragen, und alle zahlen die gleiche Grundsteuer.\n\nGucken wir auf meine Gemeinde, die Stadt Beverungen, in einem l\u00e4ndlichen Gebiet in Nordrhein-Westfalen: Grundsteuereinnahmen 2\u00a0Millionen Euro. Auch dort haben wir seit 1964 eine Entwicklung gehabt\u00a0\u2013 vielleicht nicht ganz so wie in Starnberg,\n\n({4})\n\naber leicht gleichm\u00e4\u00dfig ansteigend. Auch da erwarte ich keine gro\u00dfen \u00c4nderungen.\n\nWo aber werden die \u00c4nderungen kommen? Zum Beispiel\u00a0\u2013 jetzt gucke ich zu Ihnen, Kollege Daldrup\u00a0\u2013 bei Ihrer Kollegin Strobl in M\u00fcnchen: 300\u00a0Millionen Euro Grundsteuereinnahmen und eine Stadt, die sich in ihren Teilbereichen seit 1964 unterschiedlich entwickelt hat. Da wird es Stadtteile geben, in denen damit gerechnet werden muss, dass dort mehr bezahlt wird, und Stadtteile, in denen weniger bezahlt wird.\n\nGenau da setzt die Idee der L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel an. Diejenigen, die mit dem Modell, das wir jetzt vorgelegt haben, genau die Disparit\u00e4ten anders regeln wollen, die sagen: \u201eWir wollen nicht die starke Spreizung, die jetzt kommen wird\u201c, haben dann die M\u00f6glichkeit, abzuweichen. Deswegen ist die L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel eher ein Segen als ein Fluch.\n\nEin letztes Wort, Herr Pr\u00e4sident, in Richtung Gr\u00fcne und in Richtung FDP. Der Stein ist von den Herzen der Kommunen gefallen. Bitte legen Sie jetzt nicht wieder einen drauf!\n\nDanke.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Ullrich.\u00a0\u2013 Damit ist die Aussprache beendet.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/11121 und 19/11105 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nDamit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/11084, 19/11085, 19/11086, 19/11125, 19/7980 und 19/11144 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/8358 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Die Federf\u00fchrung ist jedoch strittig. Die Fraktionen der CDU/CSU und SPD w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz, die Fraktion Die Linke w\u00fcnscht Federf\u00fchrung beim Finanzausschuss.\n\nIch lasse zuerst \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktion Die Linke abstimmen, also Federf\u00fchrung beim Finanzausschuss. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag?\u00a0\u2013 Das sind die Fraktionen der Linken und der AfD. Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Das sind die \u00fcbrigen Fraktionen. Dann ist der \u00dcberweisungsvorschlag gegen die Stimmen von Linken und AfD mit den Stimmen der \u00fcbrigen Fraktionen abgelehnt.\n\nDamit lasse ich \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen der CDU/CSU und SPD abstimmen; da soll die Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz liegen. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Dann ist, nicht \u00fcberraschend, mit den genau umgekehrten Mehrheiten dieser \u00dcberweisungsvorschlag angenommen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004662,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In Deutschland geht die Angst um. Wer etwas gegen arabische Clans sagt, muss um sein Leben f\u00fcrchten. Auch Deutschlands renommiertester Clanforscher Ralph Ghadban kann sein Haus jetzt nur noch unter Polizeischutz verlassen. Schon 2003 hatte er deutschlandweit Alarm geschlagen. Er warnte: Die Lage wird immer bedrohlicher. Es muss dringend was passieren.\u00a0\u2013 Und was ist passiert in 16\u00a0Jahren? Die Clans wurden immer m\u00e4chtiger, immer brutaler. Und das Konzept der Altparteien? Wegl\u00fcgen und wegbetr\u00fcgen, die Multikulti-Tr\u00e4ume sollten nicht an der Realit\u00e4t zerplatzen. Das war das Problem.\n\n({0})\n\nUnd was ist heute Realit\u00e4t? Allein in Nordrhein-Westfalen z\u00e4hlt die Polizei heute \u00fcber 100\u00a0kriminelle Gro\u00dfclans mit jeweils bis zu 900\u00a0Familienmitgliedern. Allein diese 100\u00a0Clans in NRW begingen in nur zwei Jahren \u00fcber 14\u00a0000\u00a0Straftaten. Die h\u00e4ufigsten Verbrechen dabei: schwere Gewaltdelikte, K\u00f6rperverletzung bis hin zur T\u00f6tung, Raub\u00fcberf\u00e4lle mit Schusswaffen, Diebstahl, Schutzgelderpressung. Sie handeln mit Waffen, sie handeln mit Drogen, mit Menschen. Massenhaft und brutal zwingen sie junge Frauen in ihre Bordelle. Die Clans beherrschen ganze Stadtteile. Ob Essen, Bremen oder Berlin: Die Lage wird immer dramatischer.\n\nWissen Sie, wie viele Mitglieder diese Clans mittlerweile haben? Wissen Sie das? 200\u00a0000! Meine Damen und Herren, das ist mehr, als die Bundeswehr Soldaten hat.\n\n({1})\n\nAuch die Polizei stellt hierzulande nur 270\u00a0000\u00a0Kr\u00e4fte, und diese sind ja bereits heillos \u00fcberlastet, m\u00fcssen ja auch noch Abertausende gewaltbereite Islamisten beschatten. Kriminelle Clans und islamistischer Terror: beides, t\u00f6dliche Folgen Ihrer verfehlten Politik. Sie \u00fcberfordern nicht nur die Polizei, Sie \u00fcberfordern unser ganzes Land.\n\n({2})\n\nViele Polizisten vor Ort haben l\u00e4ngst resigniert. Der Leiter der Dienststelle \u201eOrganisierte Kriminalit\u00e4t\u201c im Bundesland Bremen sagt w\u00f6rtlich:\n\nMit polizeilichen Mitteln ist das Problem nicht zu l\u00f6sen. Die Strukturen sind\u00a0\u2026 schon zu verfestigt.\n\nDie \u201eFAZ\u201c res\u00fcmiert: Die Polizei\n\nbekommt das Problem nicht in den Griff. \u2026\u00a0Alleingelassen von einer\u00a0\u2026 desinteressierten Politik, hat sie weitestgehend kapituliert.\n\nWas tut die Politik jetzt? Nordrhein-Westfalens CDU-Innenminister jammerte j\u00fcngst im \u201eSpiegel\u201c:\n\nWir haben es verpennt.\n\n({3})\n\nVerpennt? Das kann ein Sch\u00fcler sagen, wenn er mal zu sp\u00e4t kommt. Ihr Nichtstun ist Staatsversagen und grenzt an Mitt\u00e4terschaft.\n\n({4})\n\nUnd um das zu verschleiern, produzieren Sie jetzt sogenannte Razzien und dramatische Fernsehbilder. Dutzende Polizeiwagen, nachts mit Blaulicht, sollen den B\u00fcrgern vorgaukeln, der Staat t\u00e4te endlich irgendwas. Aber Experten wie der Vorsitzende des Bundes Deutscher Kriminalbeamter sehen darin\u00a0\u2013 w\u00f6rtlich\u00a0\u2013 \u201ereine Showeffekte\u201c ohne echte Wirkung gegen die Clans. Glauben Sie doch nicht, dass die B\u00fcrger so dumm sind! Auf Dauer durchschauen sie diese Bilder als das, was sie sind: hohle Inszenierungen, meine Damen und Herren!\n\n({5})\n\nDie Clankriminalit\u00e4t w\u00fctet l\u00e4ngst bundesweit. Es braucht bundesweite L\u00f6sungen. Wir fordern die Vernetzung aller Informationen aller betroffenen Beh\u00f6rden, die Verbesserung der rechtlichen, personellen und technischen Ausstattung der Polizei auf Bundesebene.\n\n({6})\n\nWir brauchen endlich eine Gesamtstrategie. Wir m\u00fcssen den massiven Angriff orientalischer Gro\u00dffamilien auf unseren Rechtsstaat abwehren. Stimmen Sie unserem Zw\u00f6lf-Punkte-Plan zu;\n\n({7})\n\ndenn die Clans sind l\u00e4ngst dabei, ihre Macht weiter auszubauen. Wie die Mafiaclans in S\u00fcditalien versuchen sie, Polizei und Justiz zu unterwandern. In einem offenen Brief warnen Beamte des Berliner Landeskriminalamtes, dass die\u00a0\u2013 w\u00f6rtlich\u00a0\u2013 \u201eUnterwanderung der arabischen Gro\u00dffamilien bereits begonnen hat\u201c. Auch in Schleswig-Holstein wurde j\u00fcngst ein Polizeianw\u00e4rter bei Clanvergehen erwischt. Nach der Festnahme stellte er fest: Seine Familie sei f\u00fcr ihn\u00a0\u2013 w\u00f6rtlich\u00a0\u2013 wichtiger als der Eid auf die Verfassung.\u00a0\u2013 Das ist die Mentalit\u00e4t von Clans und Mafia. Jetzt dringt sie in unsere Sicherheitsorgane ein. Sehen Sie das nicht? Unser Staat ist in Gefahr!\n\n({8})\n\nUnd was machen die Linksgr\u00fcnen? Ihr Multikulti-Wahn macht Sie blind, Beispiel Berlin: Da regiert SPD mit Gr\u00fcnen und Linken. Sie wollen um jeden Preis mehr Polizeianw\u00e4rter mit Migrationshintergrund.\n\n({9})\n\nDeren Anteil erreicht in Berlin jetzt schon 45\u00a0Prozent. Ein altgedienter Polizist beschreibt in der Presse die Stimmung an der Berliner Polizeiakademie\u00a0\u2013 w\u00f6rtlich\u00a0\u2013:\n\nIn vielen Klassenr\u00e4umen lag M\u00fcll und Dreck, \u2026\u00a0Auszubildende hatten ihre F\u00fc\u00dfe auf dem Tisch. Polizeianw\u00e4rter in Gr\u00fcppchen sprachen ausschlie\u00dflich t\u00fcrkisch oder arabisch. Ich hatte nicht das Gef\u00fchl, an einem Ort zu sein, wo Polizisten ausgebildet werden.\n\nUnsere eigenen Polizisten vor Ort f\u00fcrchten die Unterwanderung. Sie haben zu Recht die italienischen Mafiaclans vor Augen. Sie wissen, wie zersetzend Clanbildung f\u00fcr den gesamten Staat sein kann, meine Damen und Herren.\n\n({10})\n\nAber lassen Sie mich eins an dieser Stelle auch ganz deutlich sagen: Unz\u00e4hlige Migranten aus unterschiedlichsten Kulturen integrieren sich ja gut, von Vietnam \u00fcber Polen bis nach Brasilien. Auch in der Polizei machen sie einen guten Job. Aber gerade dann f\u00e4llt auf, wie bestimmte Gruppen aus dem Rahmen fallen.\n\n({11})\n\nNur bei diesen weichen Normen und Werte so sehr ab, werden so aggressiv und r\u00fccksichtslos gelebt. Nur bei diesen geht die innere Abschottung so weit, dass die Polizei nicht mal verdeckte Ermittler einschleusen kann, wie sie es sonst bei organisierter Kriminalit\u00e4t tut. Die Polizei spricht von ethnisch-kultureller Kriminalit\u00e4t bzw. von Ethno-Clans, sieht also die Ursachen in der Herkunftskultur. Was wir hier bei uns sehen, ist der Zusammenprall grunds\u00e4tzlich verschiedener Kulturen, meine Damen und Herren!\n\n({12})\n\nSelbst der \u201eSpiegel\u201c spricht bei dem Clanproblem jetzt offen von einem Kampf der Kulturen. Die AfD wei\u00df das schon lange.\n\n({13})\n\nDaf\u00fcr beschimpfen uns die Linksgr\u00fcnen bis tief in die CDU hinein als Rassisten.\n\n({14})\n\nDoch die Wahrheit gibt uns recht, meine Damen und Herren!\n\n({15})\n\nWir m\u00fcssen die Unterschiede besser verstehen. Experten wie Michael L\u00fcders, der Pr\u00e4sident der Deutsch-Arabischen Gesellschaft, fr\u00fcher mal bei der SPD-Stiftung, sagt: Die Gesellschaften im Nahen Osten sind ganz anders als in Westeuropa. Sie sind, so L\u00fcders w\u00f6rtlich, von Clan- und Stammesstrukturen bestimmt. Einer der weltf\u00fchrenden Migrationsforscher, der Oxford-Professor Paul Collier sagt w\u00f6rtlich:\n\n({16})\n\nEs gibt, so unbequem das sein mag, erhebliche kulturelle Unterschiede, die das soziale Verhalten pr\u00e4gen. Migranten bringen ihre Kultur mit.\n\nUnd die Polizeipraktiker vom Landeskriminalamt Nordrhein-Westfalen best\u00e4tigen das\u00a0\u2013 w\u00f6rtlich\u00a0\u2013:\n\nTradierte\u00a0\u2026 Verhaltensmuster aus den Herkunftsgebieten\u00a0\u2026 werden in Deutschland weitergelebt\u00a0\u2026\n\nNehmen Sie das endlich zur Kenntnis: Kulturunterschiede k\u00f6nnen gigantisch sein.\n\n({17})\n\nDie Clans zeigen das in aller Brutalit\u00e4t.\n\nWir m\u00fcssen den massiven Angriff orientalischer Gro\u00dffamilien auf uns und unseren Rechtsstaat abwehren. Nur so k\u00f6nnen wir unsere Kultur und Identit\u00e4t bewahren. Sie sind die Voraussetzung unserer Freiheit. Wir wollen nicht orientalisiert werden, meine Damen und Herren! Das muss einmal deutlich gesagt werden.\n\n({18})\n\nEthnie, Kultur und Identit\u00e4t\u00a0\u2013 das werden die Themen der n\u00e4chsten Jahrzehnte sein.\n\n({19})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nJetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Dr.\u00a0Mathias Middelberg, CDU/CSU.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004110,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Es ist, glaube ich, doch schon zu Anfang der Debatte der Zeitpunkt gekommen, um einige Dinge richtigzustellen und geradezur\u00fccken,\n\n({0})\n\ndie Sie \u00fcbersehen haben, Herr Kollege Baumann. Wir haben hier vor wenigen Wochen \u00fcber den letzten Stand der Kriminalit\u00e4tsstatistik diskutiert, und vielleicht ist Ihnen das entgangen: Wir haben den niedrigsten Stand der Kriminalit\u00e4t in Deutschland seit 1992,\n\n({1})\n\nden niedrigsten Stand der Kriminalit\u00e4t seit 27\u00a0Jahren. Das zeigt, dass auch unterschiedliche Bundesregierungen, unterschiedliche Bundesinnenminister insgesamt eine erfolgreiche Arbeit abgeliefert haben, auch die Polizeien vor Ort.\n\n({2})\n\nWir haben im \u00dcbrigen auch die beste Aufkl\u00e4rungsquote seit 2005, also seit 14\u00a0Jahren.\n\nAber\u00a0\u2013 und das wollen wir auch gar nicht wegdiskutieren; insofern ist es gut, dass wir heute \u00fcber das Thema sprechen\u00a0\u2013: Wir haben Probleme in ganz spezifischen Bereichen, auch in spezifischen Bereichen der organisierten Kriminalit\u00e4t, und dazu z\u00e4hlt die Clankriminalit\u00e4t. Diese Probleme m\u00f6gen an dem einen oder anderen Punkt\u00a0\u2013 das sage ich auch ganz offen\u00a0\u2013 eine Zeit lang nicht angemessen beachtet worden sein, vielleicht auch \u00fcbersehen worden sein und m\u00f6glicherweise\u00a0\u2013 da hat der Kollege Reul recht\u00a0\u2013 auch \u201everpennt\u201c worden sein. Das liegt allerdings nicht in der Verantwortung des Kollegen Reul und der jetzt in Nordrhein-Westfalen amtierenden Regierung, sondern es hat Vorg\u00e4ngerregierungen gegeben,\n\n({3})\n\ndie vielleicht das eine oder andere Ph\u00e4nomen geflissentlich, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, \u00fcbersehen haben.\n\n({4})\n\nDer Kollege J\u00e4ger, der Vorg\u00e4nger von Herrn Reul, hat seinerzeit ausgef\u00fchrt, dass es sich aus polizeilicher Sicht verbiete, eine solche Kategorisierung, also etwa nach Clans, nach Familienstrukturen, vorzunehmen. Solche Scheuklappen d\u00fcrfen wir uns in Zukunft nicht mehr leisten.\n\n({5})\n\nDas hat auch nichts mit Toleranz oder R\u00fccksichtnahme auf Familienzugeh\u00f6rigkeiten zu tun. Da darf es keine Scheuklappen geben. Wir werden demn\u00e4chst klare Lagebilder entwickeln, die diese Clanstrukturen offenlegen. Nordrhein-Westfalen\u00a0\u2013 das sage ich sehr lobend in Richtung des Kollegen Reul\u00a0\u2013 ist hier mit bestem Beispiel vorangegangen.\n\n({6})\n\nDie Innenminister haben jetzt zu Recht beschlossen, dass sich alle Bundesl\u00e4nder daran beteiligen, sodass wir z\u00fcgig einen bundesweiten \u00dcberblick \u00fcber die Clankriminalit\u00e4t erhalten.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nHerr Kollege Middelberg, der Kollege Peterka, AfD, w\u00fcrde gerne eine Zwischenfrage stellen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004110,
     "\n\nNein, die lasse ich nicht zu. Ich w\u00fcrde gerne im Zusammenhang vortragen.\n\nEs ist richtig, dass der Umfang der Straftaten erheblich ist. Allein in Nordrhein-Westfalen gab es 14\u00a0000 Straftaten in den letzten drei Jahren,\n\n({0})\n\nmit 6\u00a0500\u00a0Tatverd\u00e4chtigen und \u00fcber 100\u00a0beteiligten Gro\u00dffamilien. Auch die Art und Intensit\u00e4t dieser Straftaten macht uns gro\u00dfe Sorgen. Ich will auf die Details aber gar nicht weiter eingehen, weil wir uns in der Analyse wahrscheinlich relativ einig sind. Entscheidend ist, was wir jetzt machen. Es kommt darauf an, eine wirklich umfassende Strategie durchzuziehen. Dabei geht es darum, ein bundesweites Lagebild zu erstellen. Es geht darum, die Kooperation zwischen Bund und L\u00e4ndern, aber auch zwischen den beteiligten Beh\u00f6rden\u00a0\u2013 nicht nur den Sicherheitsbeh\u00f6rden, sondern auch den Sozialbeh\u00f6rden und den Bildungseinrichtungen\u00a0\u2013 deutlich zu intensivieren.\n\nIch will die Ma\u00dfnahmen nennen, die bereits in die Wege geleitet worden sind, vor allem die auf Bundesebene. Der entscheidende Schritt war das Gesetz zur Reform der strafrechtlichen Verm\u00f6gensabsch\u00f6pfung, also die Einziehung von aus Straftaten erlangten Verm\u00f6genswerten. Hier haben wir im Jahr\u00a02017 eine entscheidende \u00c4nderung vorgenommen, die auch schon zu erkennbaren Ergebnissen f\u00fchrt. Das k\u00f6nnen Sie hier in Berlin und auch in Nordrhein-Westfalen sehen, wenn Nobelkarossen oder ganze Immobilienbest\u00e4nde beschlagnahmt werden. In Berlin ging es um einen Immobilienbestand im Wert von 77\u00a0Millionen Euro. Das sind wirkliche Schl\u00e4ge gegen organisierte Clanstrukturen. Das muss man deutlich machen und lobend erw\u00e4hnen.\n\n({1})\n\nBisher war es so, dass wir den Leuten nachweisen mussten, dass sie die Gegenst\u00e4nde aus Straftaten\u00a0\u2013 in Anf\u00fchrungszeichen\u00a0\u2013 \u201eerworben\u201c haben. Nach jetziger Gesetzeslage ist es ausreichend, dass ein Missverh\u00e4ltnis zwischen dem Wert der Gegenst\u00e4nde und den legalen Eink\u00fcnften der Betroffenen gegeben ist. Das ist ein wirksamer, wahrscheinlich der wirksamste Hebel zur Bek\u00e4mpfung von Clanstrukturen.\n\n({2})\n\nIn Zukunft muss noch entschiedener vorgegangen werden. Nordrhein-Westfalen tut das jetzt. Die Aktionen von Herrn Reul sind keine Spielerei und auch kein Vorgaukeln von Handlungsf\u00e4higkeit, sondern das sind Ma\u00dfnahmen, die real Wirkung haben. Auch schon bei kleinsten Verst\u00f6\u00dfen muss die Devise sein: Null Toleranz gegen\u00fcber den Clans von Anfang an. Das ist ein wesentlicher Punkt.\n\n({3})\n\n\u2013\u00a0Sie \u00fcbersehen vieles, Herr Baumann. Sie nehmen an den Beratungen einigerma\u00dfen regelm\u00e4\u00dfig teil, aber irgendwie kriegen Sie das meiste nicht mit.\n\n({4})\n\nSie haben auch nicht mitgekriegt, dass wir vor zwei Wochen das Geordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz beschlossen haben. Die Schwellen bei Strafbarkeit und Ausweisungsinteresse sind damit noch einmal abgesenkt worden. Wenn in Zukunft eine Verurteilung zu einem halben Jahr Freiheitsstrafe vorliegt, dann begr\u00fcndet das schon ein starkes Ausweisungsinteresse. Das ist ein ganz realer Hebel, um in Zukunft mit aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahmen auch bei Mitgliedern solcher Clans anzusetzen. Das m\u00fcssen wir entschieden umsetzen. Die Rechtsgrundlage dazu gibt es.\n\n({5})\n\nIch k\u00f6nnte auch noch den Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat erw\u00e4hnen.\n\nIch sage: Die Zeit des Wegschauens, die Zeit mancher falsch verstandenen politischen Korrektheit ist vorbei. Der Machtdemonstration der Clans m\u00fcssen wir eine Machtdemonstration unseres Rechtsstaats entgegensetzen.\n\n({6})\n\nIn unserem Land gilt nicht das Recht der Clans, sondern es gilt das Recht der Bundesrepublik Deutschland. Darauf m\u00fcssen sich alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land verlassen k\u00f6nnen. Wir haben die wesentlichen Beitr\u00e4ge dazu auf Bundesebene geleistet. Jetzt m\u00fcssen die L\u00e4nder mit den L\u00e4nderpolizeien und auch das Bundeskriminalamt die entsprechenden Ma\u00dfnahmen umsetzen. Personell und s\u00e4chlich sind sie dazu ausgestattet, und jetzt wird entschieden gearbeitet.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({7})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nZu einer Zwischenbemerkung erteile ich das Wort dem Kollegen Peterka, AfD.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004850,
     "\n\nHerr Middelberg, vielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Auch wenn sie allgemein und sehr von oben herab waren: Immerhin haben Sie sich zum Ende der falsch verstandenen Toleranz bekannt. Wir werden weiter verfolgen, ob Sie sich in der Fraktion daran halten.\n\nZu dem Ablenkungsman\u00f6ver in den Kriminalit\u00e4tsstatistiken, das immer wieder gemacht wird. Es muss darauf hingewiesen werden\u00a0\u2013 und ich denke, das ist Ihnen auch bekannt\u00a0\u2013, dass das Ziel von organisierter Kriminalit\u00e4t gerade das Dr\u00fccken von Statistiken ist. Diese Kriminalit\u00e4t findet versteckt statt. Sie findet in Institutionen statt, weil man die Polizei unterwandert. Dadurch und durch die Angst und die Resignation der B\u00fcrger sinken die Zahlen in den Statistiken. Jeder zu Hause kann sich selber denken, wie hier der Zusammenhang ist. Ich bitte Sie, dieses Ablenkungsman\u00f6ver nicht mehr dauernd zu fahren. Das ist zu durchsichtig, selbst f\u00fcr Sie.\n\nVielen Dank.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nHerr Kollege Middelberg, Sie m\u00f6chten antworten?",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004323,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt viele Dinge, um die uns die Welt beneidet, und ich glaube, wir k\u00f6nnen sagen: Die duale Berufsausbildung ist eins davon. Sie hat einen gro\u00dfen Anteil an der wirtschaftlichen Kraft unseres Landes. Sie schafft f\u00fcr jeden einzelnen Auszubildenden hervorragende Chancen, und sie bietet den Betrieben hochqualifizierte Mitarbeiter.\n\nDie berufliche Bildung bei uns muss sich wahrlich nicht verstecken. Im Gegenteil: Berufliche und akademische Bildung bieten bei uns gleichwertige Chancen auf ein erfolgreiches Arbeitsleben.\n\n({0})\n\nBeide sind anspruchsvoll und bereiten auf spannende Aufgaben vor. Beide bieten ausgezeichnete Chancen f\u00fcr den Aufstieg im Beruf. Beide sind unverzichtbar, um den Fachkr\u00e4ftebedarf bei uns im Land zu decken, und zwischen beiden k\u00f6nnen junge Menschen in Deutschland frei w\u00e4hlen, ganz nach ihren Interessen und St\u00e4rken.\n\nIn den vergangenen Jahren stand vor allem die akademische Bildung im Fokus. Das hat uns einen historischen H\u00f6chststand an Studierenden beschert. F\u00fcr die berufliche Bildung legen wir jetzt nach. Wir modernisieren das Berufsbildungsgesetz. Wir sichern die Attraktivit\u00e4t der beruflichen Bildung f\u00fcr die Zukunft. Wir geben ihr den Stellenwert, der ihr wirklich zusteht.\n\n({1})\n\nWir zeigen: Mit einer beruflichen Ausbildung kann man auch eine gro\u00dfe Karriere machen und auch ein hohes Gehalt bekommen. Denn die Unternehmen suchen dringend beruflich qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte. Die Situation auf dem Arbeitsmarkt ist so gut wie lange nicht mehr.\n\nDas ist die zentrale Nachricht des aktuellen Berufsbildungsberichtes: Die Zahl der neu abgeschlossenen Ausbildungsvertr\u00e4ge steigt wieder, und mittlerweile stehen 100\u00a0Bewerberinnen und Bewerbern 106\u00a0Ausbildungspl\u00e4tze gegen\u00fcber. Das zeigt: Die Betriebe setzen ganz klar auf die duale Ausbildung zur Deckung ihres Fachkr\u00e4ftebedarfs. Sie strengen sich mittlerweile sogar besonders an, um jungen Menschen ein wirklich gutes Angebot zu machen. Diese Entwicklung ist nicht nur bemerkenswert, sondern von unserer Seite auch f\u00f6rdernswert.\n\n({2})\n\nWir wollen die berufliche Bildung entschieden st\u00e4rken. Die Novelle des Berufsbildungsgesetzes ist dazu ein wichtiger Schritt. Lassen Sie mich das an drei Punkten verdeutlichen:\n\nAuszubildende packen in den Betrieben auch engagiert mit an. Das ist eine Leistung, die auch finanziell anerkennenswert ist. Wir wollen eine wertsch\u00e4tzende Kultur des Miteinanders: im Leben, auf der Arbeit und auch selbstverst\u00e4ndlich in der Ausbildung. In den meisten Branchen und Betrieben ist das mittlerweile der Fall. Wo dies nicht so ist, wollen wir ein Zeichen f\u00fcr eine attraktive Ausbildung setzen.\n\nMit der Novelle f\u00fchren wir deshalb eine Mindestverg\u00fctung ein. Sie startet 2020 mit 515\u00a0Euro. Wer sich ein bisschen auskennt, der wei\u00df genau, dass viele Betriebe schon heute mehr zahlen. Deshalb ist es ein richtiges Zeichen, dass die Mindestausbildungsverg\u00fctung stufenweise auf 620\u00a0Euro f\u00fcr das erste Ausbildungsjahr steigt. Nach 2023 passen wir die Mindestverg\u00fctung an die durchschnittliche Entwicklung aller Ausbildungsverg\u00fctungen an. Mehr noch: Da ein Auszubildender mit jedem weiteren Jahr der Betriebszugeh\u00f6rigkeit wertvoller f\u00fcr das Unternehmen wird, soll er das auch sp\u00fcren, und zwar durch einen Aufschlag von 18\u00a0Prozent im zweiten und 35\u00a0Prozent im dritten Ausbildungsjahr.\n\nGanz bewusst haben wir \u00fcbrigens bei der Frage, wie hoch die Mindestverg\u00fctung sein soll, die Sozialpartner eingebunden. Es war ein guter und enger Austausch. Am Ende stand der Kompromiss. Der Interessenausgleich, der unser System der beruflichen Bildung seit jeher stark gemacht hat, hat sich auch hier wieder einmal bew\u00e4hrt. Denn die Mindestverg\u00fctung st\u00e4rkt nicht nur die berufliche Bildung, sondern auch die Sozialpartnerschaft. Die Tarifbindung eines Betriebes hat immer Vorrang vor der Mindestverg\u00fctung. Das l\u00e4sst M\u00f6glichkeiten und Freiheiten, auch regionale und branchenspezifische L\u00f6sungen zu finden. Wo es aber keine Tarifbindung gibt, greift die neue Haltelinie.\n\nWie immer und \u00fcberall gilt auch hier: Geld ist nicht alles. F\u00fcr eine attraktive Ausbildung braucht es noch ein wenig mehr. Eine Ausbildung soll in m\u00f6glichst vielen Lebenssituationen m\u00f6glich sein. Denn uns ist wichtig, dass jedem der Start ins Berufsleben gelingt. Auch hier wollen wir ein \u00fcberzeugendes Angebot schaffen. Deshalb st\u00e4rken wir die Berufsausbildung in Teilzeit. K\u00fcnftig kann die Ausbildungszeit im Einvernehmen mit dem Betrieb verl\u00e4ngert werden. So wird Teilzeit zu einer echten Option f\u00fcr Auszubildende. So wird die duale Ausbildung beispielsweise auch f\u00fcr neue Zielgruppen attraktiv, etwa f\u00fcr Menschen mit einer Lernbeeintr\u00e4chtigung.\n\n74\u00a0Prozent der Auszubildenden werden von ihrem Betrieb \u00fcbernommen. Sie wechseln nahtlos ins Anstellungsverh\u00e4ltnis. Das zeigt: Eine Ausbildung er\u00f6ffnet beste Chancen, gerade auch jetzt in Zeiten des Fachkr\u00e4ftemangels. Sie lohnt sich sowohl f\u00fcr die Betriebe als auch f\u00fcr Auszubildende. Aber nach einer Ausbildung ist noch lange nicht Schluss. F\u00fcr denjenigen, der es m\u00f6chte, kann es weitergehen: in F\u00fchrungspositionen eines Unternehmens oder eben auch zum eigenen Meisterbetrieb. Qualifizierung ist heute mehr denn je erw\u00fcnscht und auch m\u00f6glich.\n\nAuch hier setzen wir Zeichen f\u00fcr mehr Internationalit\u00e4t und f\u00fcr mehr grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit. Wir schaffen Transparenz mit drei einheitlichen Fortbildungsstufen und drei griffigen Abschlussbezeichnungen: Gepr\u00fcfter Berufsspezialist, Bachelor Professional, Master Professional. Schon an der Sprache wird deutlich: Die berufliche Bildung in den Betrieben ist im Wert vergleichbar mit der Ausbildung an den Universit\u00e4ten. Auch im Ausland werden die neuen Bezeichnungen gut verstanden. Das ist gerade in weltweit operierenden Unternehmen und \u00fcber Landesgrenzen hinaus wichtig. So st\u00e4rken wir die berufliche Bildung als Marke. So st\u00e4rken wir Karrierechancen. So st\u00e4rken wir den Arbeitsmarkt, und so leisten wir einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Fachkr\u00e4ftesicherung.\n\n({3})\n\nBew\u00e4hrte Berufsbezeichnungen bleiben nat\u00fcrlich erhalten. Die neuen Bezeichnungen erg\u00e4nzen sie und st\u00e4rken sie. Aber der Meister bleibt der Meister, jetzt und in Zukunft.\n\nDer n\u00e4chste Schritt zur St\u00e4rkung der beruflichen Bildung ist schon auf dem Weg. Wir werden auch das AFBG, das Aufstiegs-BAf\u00f6G, novellieren; den Gesetzentwurf werden wir in K\u00fcrze vorlegen. Mit der Reform des Berufsbildungsgesetzes liefern wir heute sp\u00fcrbare Verbesserungen f\u00fcr die Auszubildenden, die Kammern und Betriebe. Wir bauen Flexibilit\u00e4t auf und B\u00fcrokratie ab. Wir geben der dualen Berufsbildung den Wert, der ihr geb\u00fchrt. 50\u00a0Jahre wird unser Berufsbildungsgesetz in diesem Jahr alt. Berufsbildung in Deutschland war bisher eine Erfolgsgeschichte und soll es auch zuk\u00fcnftig bleiben. Daf\u00fcr bitte ich um Ihre Unterst\u00fctzung.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({4})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004328,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Mieten- und Preisexplosion auf dem Wohnungsmarkt ist eine Katastrophe f\u00fcr viele Mieterinnen und Mieter. Seit Jahren protestieren Menschen gegen soziale Verdr\u00e4ngung, auch heute in meinem Wahlkreis im Friedrichshain am Tag der Immobilienwirtschaft. Es ist einiges passiert in den letzten Jahren; aber das reicht ihnen nicht aus, und das liegt beileibe nicht an uns.\n\n({0})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, man kann jedoch beobachten, dass eine gewisse Einsicht einkehrt. Gestern konnte man der Presse entnehmen, dass auch Teile der CDU nicht mehr darauf vertrauen, dass der Markt das Problem mit den steigenden Mieten schon l\u00f6sen wird.\n\n({1})\n\n\u201eCDU entdeckt ihr Herz f\u00fcr Mieter\u201c, titelt die \u201eWelt\u201c. Es wird ein Ethikkodex gefordert, und unser Mietendeckel in Berlin wird nicht mehr verteufelt.\n\n(Dr.\u00a0h.\u00a0c.\u00a0[Univ Kyiv] Hans Michelbach [CDU/CSU]: Der ist verfassungswidrig!\n\nDann sage ich Ihnen: Lassen Sie uns doch gemeinsam das Marktversagen auf dem Wohnungsmarkt an der Wurzel packen.\n\n({2})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wie jede Krise hat auch die Wohnungskrise ihre Profiteure. Der Immobilienboom ist das Eldorado f\u00fcr Geldw\u00e4scher, und das ist m\u00f6glich, weil es vorne und hinten an Transparenz mangelt. Damit wir mehr Licht ins Dunkel bringen, m\u00fcssen wir handeln, und das werden wir auch tun.\n\nIch will Ihnen ein Beispiel aus Berlin nennen. Bei Berliner Fu\u00dfballfans hat in den letzten Tagen ein Fall f\u00fcr Unmut gesorgt. Der 1.\u00a0FC\u00a0Union Berlin hat einen neuen Sponsor aus der Immobilienbranche: Aroundtown. Diese Firma hat nicht nur angek\u00fcndigt, als Erstes gegen den von Berlinern ersehnten Mietendeckel zu klagen; nein, wie Recherchen diese Woche gezeigt haben, ist auch v\u00f6llig unklar, wer hinter dieser Firma eigentlich steckt\u00a0\u2013 ein komplexes Schattenfirmenkonstrukt, typisch f\u00fcr illegale Gesch\u00e4fte, wie zum Beispiel die Geldw\u00e4sche. Die Spur endet bei drei Anwaltskanzleien in Zypern. Da frage ich mich: Wie will man da als Fan noch mit gutem Gewissen ins Stadion gehen?\n\n({3})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ein Investor mit guten Intentionen hat keinen Grund, seine Identit\u00e4t zu verheimlichen, ein Investor mit zweifelhaften Absichten hingegen schon. Genau mit dieser Intransparenz muss Schluss sein.\n\n({4})\n\nAber leider gibt es immer noch viel Widerstand gegen mehr Transparenz im Immobiliensektor, auch in diesem Haus. Ich sage Ihnen: So macht man keine Politik f\u00fcr kleine Wohnungseigent\u00fcmer. Nein, mit dieser Politik macht man sich zum Gehilfen der organisierten Kriminalit\u00e4t. Deshalb: Lassen Sie uns im Rahmen der Geldw\u00e4scherichtlinie auch dieses Problem anpacken. Fehlende Transparenz f\u00f6rdert die Korruption und erleichtert es anonymen Fondsgesellschaften, Mieter wie Zitronen auszuquetschen. Deswegen sage ich: Lassen Sie uns anfangen, ernsthaft \u00fcber ein Transparenzregister f\u00fcr Immobilien zu sprechen.\n\n({5})\n\nGeben Sie sich einen Ruck!\n\n({6})\n\nDenn Geldw\u00e4sche\u00a0\u2013 Herr Kollege M\u00fcller hat das hier schon etwas definiert\u00a0\u2013 hei\u00dft, illegal erwirtschaftetes Geld in den legalen Wirtschaftskreislauf einzuschleusen. Es ist ein Skandal, dass das in Deutschland \u00fcber den Kauf von Immobilien wunderbar funktioniert. Als SPD k\u00f6nnen wir das nicht akzeptieren und wollen das \u00e4ndern.\n\nVielen Dank.\n\n({7})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004110,
     "\n\nDas ist ja wirklich eine schr\u00e4ge Theorie. Also, Kriminalit\u00e4t\u00a0\u2013 wenn ich das bisher so einigerma\u00dfen im Leben verstanden habe\u00a0\u2013 ist immer darauf gerichtet, dass sie zun\u00e4chst mal nicht entdeckt wird.\n\n({0})\n\nIch bin bisher eingeschr\u00e4nkt kriminell gewesen\u00a0\u2013 wenn ich das so \u00fcbersehe\u00a0\u2013, aber wenn ich mir vorstellen w\u00fcrde, das als berufliche Alternative anzustreben, dann w\u00fcrde ich schon sagen, mein Anliegen w\u00e4re, nicht entdeckt zu werden,\n\n({1})\n\nund zwar v\u00f6llig egal, was ich mache, und unabh\u00e4ngig davon, ob ich in Clans unterwegs bin oder irgendetwas anderes mache.\n\nOb das eine Eigent\u00fcmlichkeit der Clankriminalit\u00e4t ist, m\u00f6chte ich also bezweifeln. Das ist ein Spezifikum, \u00fcber das Sie sich mit Fachleuten austauschen sollten. Aber herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu dieser Erkenntnis.\n\n({2})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nJetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Konstantin Kuhle, FDP.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004796,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Am vergangenen Wochenende hat das bekannte CDU-Basismitglied Friedrich Merz ge\u00e4u\u00dfert, dass es bei der Polizei vermehrt rechtsextreme Tendenzen gebe. Die Antwort des Bundesinnenministers und auch der Bundeskanzlerin gestern hier im Plenum erfolgte unmittelbar: Das seien alles Einzelf\u00e4lle, und im \u00dcbrigen m\u00f6ge Friedrich Merz bitte schweigen.\n\nFest steht, es gibt eine Tendenz des Rechtsextremismus auch in den Sicherheitsbeh\u00f6rden, und fest steht auch, dass diese Tendenz bek\u00e4mpft werden muss.\n\n({0})\n\nAllerdings redet die Union bei ihrem Selbstgespr\u00e4ch \u00fcber das, was Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte bewegt, v\u00f6llig am Thema vorbei.\n\n({1})\n\nDenn viele Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte sind bei der t\u00e4glichen Arbeit frustriert. Sie sind frustriert, und das h\u00e4ngt in ganz erheblichem Ma\u00dfe mit dem Ph\u00e4nomen der Clankriminalit\u00e4t zusammen, mit der Abschottung bestimmter krimineller Strukturen, mit der Tatsache, dass es schwieriger ist, in solchen Strukturen T\u00e4ter und Zeugen ausfindig zu machen, mit der M\u00f6glichkeit der Clans, polizeiliche Lagen zu sogenannte Tumultlagen zu eskalieren, und mit der offen zur Schau gestellten Verachtung f\u00fcr den Rechtsstaat und seine Institutionen. Wer das Vertrauen der Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten in den Rechtsstaat wieder st\u00e4rken will, der muss auch gegen Clankriminalit\u00e4t vorgehen, meine Damen und Herren.\n\n({2})\n\nAuch die Bev\u00f6lkerung\u00a0\u2013 das ist schon erw\u00e4hnt worden\u00a0\u2013 leidet unter dem Ph\u00e4nomen der Clankriminalit\u00e4t. Allein in den Jahren 2016 bis 2018 gab es laut Lagebild aus dem Bundesland Nordrhein-Westfalen \u00fcber 14\u00a0000\u00a0Straftaten, insbesondere in den Bereichen K\u00f6rperverletzung, Eigentumsdelikte und Rauschgiftdelikte. Das hei\u00dft, auch f\u00fcr mehr Sicherheit in der Bev\u00f6lkerung muss aktiv gegen Clankriminalit\u00e4t vorgegangen werden. Deswegen haben wir Ihnen heute ein eigenes Konzept vorgelegt, f\u00fcr das wir gerne werben m\u00f6chten.\n\nMeine Damen und Herren, das Thema Clankriminalit\u00e4t muss aber nicht nur hier im Parlament diskutiert werden, sondern es muss aktiv durch die Rolle des Bundes behandelt werden. Wir brauchen ein einheitliches Lagebild, wie es das schon in NRW gibt, auch auf Bundesebene.\n\n({3})\n\nWir brauchen eine Zentralstellenfunktion des Bundeskriminalamts. Wir brauchen eine einheitliche Ausbildung und einen Austausch von Erfahrungen im Umgang mit Clankriminalit\u00e4t in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern. Eine Erfahrung ist schon genannt worden: Seit dem Jahr\u00a02017 ist es m\u00f6glich, das Verm\u00f6gen krimineller Clans einzuziehen, wenn feststeht, dass dieses Verm\u00f6gen aus einer Straftat stammt.\n\nUnd wir haben als FDP-Fraktion mal gefragt: Wie wird das in den einzelnen L\u00e4ndern eigentlich umgesetzt? Erfreulich ist: 15\u00a0Bundesl\u00e4nder haben seit der Einf\u00fchrung im Jahr\u00a02017 von dieser Methode Gebrauch gemacht. Einzig Bremen\u00a0\u2013 ausgerechnet Bremen\u00a0\u2013 hat davon keinen Gebrauch gemacht. Das zeigt: Oft genug ist es keine Frage der Gesetzeslage, sondern eine Frage der Umsetzung der geltenden Gesetze und der politischen R\u00fcckendeckung f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Clankriminalit\u00e4t. Hier m\u00fcssen wir vorankommen.\n\n({4})\n\nBei der politischen Umsetzung und R\u00fcckendeckung des Kampfes gegen Clankriminalit\u00e4t ist es richtig, dass jetzt die Bundesl\u00e4nder Bremen, Niedersachsen, Berlin und Nordrhein-Westfalen, die von dem Ph\u00e4nomen der Clankriminalit\u00e4t ganz besonders betroffen sind, im Zusammenwirken mit dem Bundeskriminalamt eine Strategie entwickeln sollen. Ja, das ist eine Nulltoleranzstrategie, und das bedeutet dann eben, dass man bei der Vollstreckung eines Haftbefehls nicht nur mit der Polizei in eine gewisse Lage reingeht, sondern dass man gleich das Gewerbeaufsichtsamt mitnimmt, dass man gleich den Zoll mitnimmt, um schon bei kleinsten Verst\u00f6\u00dfen\u00a0\u2013 ob das den Arbeitsschutz betrifft, ob das den Nichtraucherschutz betrifft\u00a0\u2013 zu zeigen: Der Rechtsstaat handelt konsequent, und er l\u00e4sst sich auch von Familienclans nicht auf der Nase herumtanzen.\n\n({5})\n\nSo richtig es ist, dass die Bundesl\u00e4nder in dieser Frage zu einer konsequenteren Anwendung des Rechts kommen, so falsch ist es, wenn bei jugendlichen Intensivt\u00e4tern teilweise Monate ins Land gehen, bis endlich mal eine Strafe ausgesprochen wird. Wenn \u00fcberhaupt keine Konsequenz zu sp\u00fcren ist, dann verfestigt sich Kriminalit\u00e4t immer weiter. Konsequenzen sind dann \u00fcberhaupt nicht sp\u00fcrbar, und das ist ein wesentliches Argument daf\u00fcr, warum viele Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte, die jeden Tag den Kopf f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Clankriminalit\u00e4t hinhalten, frustriert bei dieser Aufgabe sind.\n\n({6})\n\nLassen Sie mich, meine Damen und Herren, auch ein Wort zum Thema Ausl\u00e4nderrecht sagen. Es ist doch v\u00f6llig richtig, dass die Ma\u00dfnahmen, die das Ausl\u00e4nderrecht bereith\u00e4lt, um gegen kriminelle Clanstrukturen vorzugehen, auch genutzt werden. Es gibt gerade im Bereich der Familienclans einen gro\u00dfen Teil an illegal, unter Vorspiegelung falscher Tatsachen, erlangten Aufenthaltstiteln. Aufenthaltstitel m\u00fcssen konsequent aberkannt werden, wenn ihrer Erteilung ein Betrug vorausging. Auch da m\u00fcssen die L\u00e4nder sich st\u00e4rker koordinieren.\n\n({7})\n\nAber das eine, meine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition, ist das Ausl\u00e4nderrecht; das andere ist das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht. Wir haben jetzt aus der Innenministerkonferenz erfahren, dass die Staatsangeh\u00f6rigkeit von Mitgliedern krimineller Clans k\u00fcnftig aberkannt werden soll.\n\n({8})\n\nIm Grunde genommen kann man dar\u00fcber nachdenken. Es geht Ihnen ja darum, diese Menschen abzuschieben. Aber ich will Sie mal ganz konkret fragen: Wer soll die eigentlich zur\u00fccknehmen?\n\n({9})\n\nSie versuchen da, eine Placeboma\u00dfnahme auf den Weg zu bringen, die am Ende \u00fcberhaupt nichts bringt. Menschen mit Anfang\u00a020, die in Deutschland geboren sind, die hier zu Intensivt\u00e4tern geworden sind, wollen Sie die Staatsangeh\u00f6rigkeit aberkennen. Die nimmt aber keiner zur\u00fcck, und die Struktur wird sich weiter verfestigen. Das bringt \u00fcberhaupt nichts. Das ist eine reine Flucht aus der Verantwortung und ist klar abzulehnen.\n\n({10})\n\nIch will Ihnen sagen, was wir vorschlagen. Wir schlagen vor, dass wir das Mittel des Ausl\u00e4nderrechts mal ausleuchten auf den Bereich der Integration; denn einer der Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass es zur Entstehung von kriminellen Clanstrukturen in Deutschland gekommen ist, ist doch die Integrations- und Migrationspolitik der Union der vergangenen Jahrzehnte. Sie haben doch daf\u00fcr gesorgt, dass in ganz bestimmten Milieus \u00fcber Kettenduldungen, \u00fcber Arbeitsverbote Menschen geradezu abgedr\u00e4ngt worden sind in kriminelle Clanstrukturen.\n\n({11})\n\nDas war Ihre Politik, und jetzt tun Sie heute so, als h\u00e4tten Sie damit nichts zu tun.\n\nWir werden, meine Damen und Herren, sehr genau darauf achten m\u00fcssen, ob diese halbgare Besch\u00e4ftigungsduldung, die von den Sozialdemokraten auch noch mitgemacht worden ist, in einem Jahr tats\u00e4chlich dazu f\u00fchrt, dass Menschen in legale Besch\u00e4ftigung gefunden haben, oder ob wir uns hier nicht die n\u00e4chste Generation von Clankriminellen heranz\u00fcchten, weil Sie ein ideologisches Problem mit einem Zugang zum Arbeitsmarkt haben. Wenn man das schon vor Jahrzehnten angegangen w\u00e4re, dann h\u00e4tten wir heute weniger Probleme mit Clankriminalit\u00e4t.\n\n({12})\n\nVielen Dank.\n\n({13})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nSusanne Mittag, SPD, ist die n\u00e4chste Rednerin.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004355,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! In den letzten Wochen und Monaten war das Ph\u00e4nomen der sogenannten Clankriminalit\u00e4t oft in den Medien zu finden. Das scheint auch der Grund dieser beiden Antr\u00e4ge zu sein.\n\n({0})\n\nAllerdings ist das Thema schon etwas l\u00e4nger auf der Tagesordnung der Sicherheitsbeh\u00f6rden. Aber laufende Ermittlungen sollten auch nicht \u00f6ffentlich angek\u00fcndigt werden\u00a0\u2013 falls das noch nicht bekannt ist.\n\n({1})\n\nAber ja, grunds\u00e4tzlich h\u00e4tte das Ph\u00e4nomen schon Jahre eher im Fokus stehen m\u00fcssen\u00a0\u2013 genauso wie die gesamte organisierte Kriminalit\u00e4t. Ich habe schon als Polizistin mit Clanstrukturen zu tun gehabt. Niedersachsen und Bremen sind neben NRW und Berlin die hauptbetroffenen Bundesl\u00e4nder dieses Ph\u00e4nomens. Das erkennt man daran, dass das Landeskriminalamt Nordrhein-Westfalen schon seit 2017 ein europ\u00e4isch gef\u00f6rdertes ISF-Projekt genau zu diesem Thema installierte.\n\n({2})\n\nBei diesem Projekt, KEEAS, wurden auch die internationalen Verbindungen beleuchtet und Experten aus ganz Deutschland zusammengerufen.\n\nAuch das LKA Niedersachsen ist seit Jahren daran, sich ein besseres Bild des Ph\u00e4nomens mithilfe der Onomastik, also der Namenkunde, zu machen. Dabei wird herausgearbeitet, welche verschiedenen Schreibweisen zu einem Familienstamm zusammengef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, womit auch Familienzugeh\u00f6rigkeiten nachvollziehbar werden. Denn eins ist dabei immer ganz klar\u00a0\u2013 das sagen die beteiligten Polizisten auch\u00a0\u2013: Es gibt Namen und Familienstrukturen, die immer wieder auffallen, wo es H\u00e4ufungen gibt und wo man von Clans sprechen kann.\n\nAber auch f\u00fcr diese Familien und deren Mitglieder gilt erst mal die Unschuldsvermutung; denn Menschen, die die oft in der Presse genannten Familiennamen\u00a0\u2013 in den verschiedensten Schreibweisen\u00a0\u2013 tragen, sind eben wie unsere M\u00fcllers, Meiers, Schmidts, und sie geh\u00f6ren nicht zwangsl\u00e4ufig alle einer Familie an. Sie sind nicht gleich kriminell, nur weil sie einen bestimmten Namen tragen.\n\n({3})\n\nEs gibt Familienmitglieder, die rauben, erpressen oder mit Drogen handeln; aber es gibt auch die anderen, die einfach nur in Ruhe hier in Deutschland leben, arbeiten und ihre Kinder gro\u00dfziehen wollen. Deshalb: Ein kleines bisschen Vorsicht mit Zuschreibungen und Verd\u00e4chtigungen!\n\n({4})\n\nDas hei\u00dft aber nicht, dass es dieses Ph\u00e4nomen nicht gibt und dass wir das hier kleinreden wollen. Wir m\u00fcssen nur genau bleiben:\n\nClankriminalit\u00e4t ist die Begehung von Straftaten durch Angeh\u00f6rige ethnisch abgeschotteter Subkulturen. Sie ist bestimmt von verwandtschaftlichen Beziehungen, einer gemeinsamen ethnischen Herkunft und einem hohen Ma\u00df an Abschottung der T\u00e4ter, wodurch die Tatbegehung gef\u00f6rdert oder die Aufkl\u00e4rung der Tat erschwert wird. Dies geht einher mit einer eigenen Werteordnung und der grunds\u00e4tzlichen Ablehnung der deutschen Rechtsordnung.\n\nDann folgen noch f\u00fcnf Indikatoren. Das ist die Definition vom Bund Deutscher Kriminalbeamter. Wir wollen die ganze Diskussion mal ein bisschen versachlichen.\n\n({5})\n\nEs gibt also grunds\u00e4tzlich Clans unterschiedlichster ethnischer Herkunft. Einerseits agieren diese T\u00e4ter wie die klassische organisierte Kriminalit\u00e4t, wie wir sie zum Beispiel auch von Rockern kennen: hierarchische Strukturen, Abschottung, das Gesetz des Schweigens.\n\n({6})\n\nAndererseits ist die famili\u00e4re bzw. ethnische Komponente ebenso wie die extreme und kurzfristige Mobilisierungsf\u00e4higkeit ein ganz individueller Aspekt und nicht zu vernachl\u00e4ssigen; denn damit steht einem Beamten, der zum Beispiel nur eine Verwarnung f\u00fcr das Parken in der zweiten Reihe ausstellen will, innerhalb k\u00fcrzester Zeit eine tumultartige Menschenmenge gegen\u00fcber. Ich kann jeden Kollegen verstehen, der es sich in bestimmten Gegenden zweimal \u00fcberlegt, ob er ein Ticket f\u00fcr ein szenetypisches Auto ausstellt. Aber es ist auch eine Frage von Einsatzkonzeptionen, ob man einen Beamten alleine dahin schickt.\n\n({7})\n\nBei Clans f\u00fchrt es zu dem Gef\u00fchl, dass sie machen k\u00f6nnen, was sie wollen; nur ihre Regeln gelten. F\u00fcr die Mehrheitsgesellschaft ist dieses Ph\u00e4nomen fast noch gef\u00e4hrlicher; denn es unterh\u00f6hlt das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Staat, so nach dem Motto: Der kann seinen dicken AMG in zweiter Reihe parken und bedroht die regelnde Polizei oder Ordnungsbeh\u00f6rde, und es bleibt optisch vollkommen ohne Konsequenzen. Bei mir\u00a0\u2013 also dem B\u00fcrger, der das so wahrnimmt\u00a0\u2013 wird jede Kleinigkeit verfolgt.\u00a0\u2013 Das ist eine gef\u00e4hrliche Entwicklung, und da stellt sich grunds\u00e4tzlich die Frage der Gerechtigkeit.\n\n({8})\n\nIch bin deshalb sehr froh, dass auf der Innenministerkonferenz in Kiel in der vorvergangenen Woche auf Antrag der beiden sozialdemokratischen Innenminister\u00a0\u2013 des aus Niedersachsen und des aus Berlin\u00a0\u2013 nun ein umfangreiches Paket beschlossen wurde. Es fu\u00dft auf dem sogenannten F\u00fcnf-Punkte-Plan des Berliner Innensenators Geisel, der einen ganzheitlichen Ansatz f\u00e4hrt:\n\nKonsequente Verfolgung und Ahndung von Regelverst\u00f6\u00dfen, also auch ein niederschwelliges Eingreifen.\n\nVerm\u00f6gen einziehen. Ich bin heute noch froh dar\u00fcber, dass das unser sozialdemokratischer Minister Heiko Maas damals durchgesetzt hat. Das hat zwar sehr lange gedauert, aber das klappt seit 2017. Der Kollege hat es schon erw\u00e4hnt.\n\n({9})\n\nVerst\u00e4rkte Gewerbe- und Finanzkontrollen. Ob das der unversteuerte Tabak in der Shisha-Bar oder irgendwas anderes ist: Alles wird registriert und verfolgt.\n\nAber auch: Entwicklung von pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen und Ausstiegsszenarien.\n\nDie Etablierung der ressort\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit, um alle Erkenntnisse zusammenzuf\u00fchren und gegebenenfalls strafrechtlich zu verfolgen. Das ist in der Vergangenheit leider nicht so passiert.\n\nEs ist gut, dass das BKA sich verst\u00e4rkt mit dem Ph\u00e4nomen der Clankriminalit\u00e4t befasst, da es nicht nur einzelne Bundesl\u00e4nder wie Bremen, Niedersachsen, NRW und Berlin betrifft. Nein, es betrifft alle; denn der Immobilienmarkt, zum Beispiel in Stuttgart, Hamburg oder M\u00fcnchen, kann auch ein lukrativer Ort sein, um Geld aus kriminellen Gesch\u00e4ften wei\u00dfzuwaschen.\n\nMit dem neugeschaffenen Lagebild der Clankriminalit\u00e4t werden die Erkenntnisse aus den L\u00e4ndern zusammengef\u00fchrt; denn nur mit einem aktuellen und vollst\u00e4ndigen Bild k\u00f6nnen Polizei und Politik auf diese Entwicklung reagieren. Da es Verflechtungen, zum Beispiel in die T\u00fcrkei, den Libanon oder andere europ\u00e4ische Staaten gibt, ist es logisch und unverzichtbar, dass auch Europol in die Ermittlungen mit einbezogen wird\u00a0\u2013 was ja schon passiert.\n\nZu guter Letzt m\u00f6chte ich noch auf einen Aspekt eingehen\u00a0\u2013 das passt, weil wir gerade diese Woche noch das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht \u00e4ndern werden\u00a0\u2013: Ich bin nicht der \u00dcberzeugung, dass das Problem der kriminellen Clans dadurch gel\u00f6st wird, dass alle T\u00e4ter einfach abgeschoben werden; denn viele haben inzwischen die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft. Diese zu entziehen, ginge nur bei Menschen, die noch eine weitere haben. Betroffene sind aber auch staatenlos, und selbst wenn keine deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft vorliegt, so bestehen Ehen mit deutschen Staatsangeh\u00f6rigen oder ihre Kinder sind Deutsche.\n\nLassen Sie uns die Probleme, die wir als Gesellschaft vor 30\u00a0Jahren durch fehlende Integrationsm\u00f6glichkeiten\u00a0\u2013 das ist ja eben schon mal gesagt worden\u00a0\u2013 geschaffen haben, nachhaltig und konzeptionell l\u00f6sen: durch Strafverfolgung, durch Bildungs- und Integrationsangebote, aber eben auch durch gezielte Ausstiegshilfen f\u00fcr Menschen, die sich aus diesen Strukturen l\u00f6sen wollen. Nur das kann ein Konzept sein.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({10})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nJetzt erteile ich das Wort der Kollegin Ulla Jelpke, Die Linke.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001023,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir sehen an dieser Debatte: Die AfD bleibt sich treu,\n\n({0})\n\nwenn es darum geht, mit der Angst der Bev\u00f6lkerung zu spielen. Was gar nicht geht, meine Damen und Herren, ist, dass man permanent Migration mit Kriminalit\u00e4t vermischt.\n\n({1})\n\nWas mich sehr gewundert hat, Herr Kollege Kuhle, ist, dass die FDP mit ihrem Antrag auf diesen Zug aufgesprungen ist.\n\n({2})\n\n\u2013\u00a0Ja, in einigen Punkten muss ich das in der Tat sagen; dazu werde ich noch kommen.\n\n({3})\n\nAber mich wundert, dass man vonseiten der FDP den Duktus dieser Debatte mittr\u00e4gt,\n\n({4})\n\nder von der AfD initiiert und nat\u00fcrlich ganz klar rassistisch ist.\n\n({5})\n\nEs kann keine Frage sein: Organisierte Kriminalit\u00e4t muss bek\u00e4mpft werden,\n\n({6})\n\negal ob im Nadelstreifenanzug, unter der Rockerkutte oder im Familienverband.\n\n({7})\n\nKommen wir zum Begriff \u201eClankriminalit\u00e4t\u201c. Selbst das BKA benutzt diesen Begriff nicht.\n\n({8})\n\n\u2013\u00a0Was hei\u00dft hier \u201eleider\u201c?\u00a0\u2013 Man muss sagen: Dieser Begriff ist vor allen Dingen von der Boulevardpresse benutzt worden,\n\n({9})\n\nund er ist bisher weder kriminologisch\u00a0\u2013 das sollten Sie wissen, Herr Kuhle\u00a0\u2013 noch wissenschaftlich definiert.\n\n({10})\n\nDeswegen meine ich: Es ist richtig, dass das BKA diesen Begriff der Clankriminalit\u00e4t nicht benutzt; denn er ist irref\u00fchrend und diskriminierend.\n\n({11})\n\nDamit werden Familienzusammenh\u00e4nge aus bestimmten Kulturkreisen pauschal als kriminell abgestempelt.\n\n({12})\n\nDie Linke wehrt sich dagegen, Menschen in Mithaftung zu nehmen, nur weil sie denselben Namen tragen wie straff\u00e4llig gewordene Verwandte.\n\n({13})\n\nIch will ein Beispiel geben. Die \u201eBild\u201c-Zeitung titelte k\u00fcrzlich: \u201e200\u00a0000\u00a0kriminelle Clan-Mitglieder in Deutschland!\u201c Hintergrund war eine interne polizeiliche Sch\u00e4tzung, wonach alle Gro\u00dffamilien, aus denen einzelne Mitglieder kriminell aufgefallen sind, zusammen 200\u00a0000\u00a0Familienangeh\u00f6rige umfassen.\n\n({14})\n\nIn der Zahl enthalten sind also auch diejenigen Mitglieder, die gesetzestreu in unserem Land leben. Diese Behauptung ist also schlicht und einfach unzul\u00e4ssig und rassistische Sippenhaft.\n\n({15})\n\nMan muss sich doch einfach mal vorstellen, was es bedeutet, mit einem Namen, der durch die Medien geht, Arbeit zu suchen, einen Ausbildungsplatz zu finden. Das ist eine Stigmatisierung, und diese Familienmitglieder d\u00fcrfen eben einfach nicht gleichgesetzt werden mit der kriminellen Familienverwandtschaft.\n\nMeine Damen und Herren, Ausweisungen und Abschiebungen\u00a0\u2013 das ist ja immer das einzige Konzept, was die AfD hier vorzutragen hat\u00a0\u2013 l\u00f6sen nicht das Problem; denn die sogenannte Clankriminalit\u00e4t in der Bundesrepublik ist in der Tat hausgemacht.\n\n({16})\n\nDie Kollegin hat es eben hier vorgetragen\u00a0\u2013 Herr Kuhle, das habt ihr zu Recht im Antrag drin\u00a0\u2013: Das ist die Folge einer verfehlten oder, besser gesagt, fehlenden Sozial- und Integrationspolitik.\n\n({17})\n\nDie Verd\u00e4chtigen, \u00fcber die wir hier gerade sprechen, stammen meist aus Einwandererfamilien, die vor 30 oder 40\u00a0Jahren aus Pal\u00e4stina oder dem Libanon nach Deutschland geflohen sind. Doch hier waren sie unerw\u00fcnscht. Statt ihnen Asyl und sicheren Aufenthalt zu geben, lie\u00df man sie viele Jahre lang in prek\u00e4ren Kettenduldungen h\u00e4ngen. Der Zugang zu Arbeit war ihnen und ihren hier geborenen Kindern damit meist verwehrt. Abgeschnitten vom regul\u00e4ren Arbeitsmarkt besetzten sie Nischen in der sogenannten Schatten\u00f6konomie. Einige von ihnen begannen, kriminellen Gesch\u00e4ften nachzugehen.\n\nAuch Perspektivlosigkeit und fehlende Integrationsm\u00f6glichkeiten k\u00f6nnen Menschen in die Kriminalit\u00e4t treiben. Das soll keine Rechtfertigung sein f\u00fcr kriminelle Taten, aber sehr wohl die Warnung mit Blick auf diejenigen Gefl\u00fcchteten, die Schutz suchen und die gerade in den letzten Jahren nach Deutschland gekommen sind, das nicht einfach zu wiederholen.\n\n({18})\n\nMeine Damen und Herren, in den letzten Monaten fanden in der Tat einige Gro\u00dfrazzien statt, zum Beispiel in den Shisha-Bars. Ich will einfach mal vortragen, was dabei rausgekommen ist: einige Verst\u00f6\u00dfe gegen das Tabaksteuergesetz, einige F\u00e4lle von Schwarzarbeit, in einigen Shisha-Bars eine zu hohe Konzentration von Kohlenmonoxid. Das ist in der Tat gesundheitsgef\u00e4hrdend, aber mit organisierter Kriminalit\u00e4t hat das wirklich nichts zu tun; das muss man hier auch mal klar auseinanderhalten.\n\n({19})\n\nSolche Razzien sollen vor allen Dingen bei einer aufgeschreckten \u00d6ffentlichkeit den Eindruck von Tatendrang vermitteln, doch in erster Linie werden sie vor allen Dingen dazu dienen, dass Menschen, die in die Shisha-Bars gehen, kriminalisiert und eingesch\u00fcchtert werden, und das halten wir f\u00fcr v\u00f6llig falsch.\n\n({20})\n\nMeine Damen und Herren, wenn man schon \u00fcber Clans redet\u00a0\u2013 es ist ja interessant, dass solche Debatten hier gar nicht aufkommen oder, wenn \u00fcberhaupt, mal am Rande\u00a0\u2013, dann muss man auch dar\u00fcber reden, welche Clans sich zum Beispiel in den Industriebereichen entwickelt haben, wo vernachl\u00e4ssigt wird, die organisierte Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen.\n\n({21})\n\nIch will zum Beispiel die Familie Quandt erw\u00e4hnen, deren Name jetzt gerade wieder durch die Medien geht.\n\n({22})\n\n\u2013\u00a0Dass ihr euch dar\u00fcber aufregt.\n\n({23})\n\n\u2013\u00a0Seien Sie ruhig.\u00a0\u2013 Diese Familie hat ihr Verm\u00f6gen im Grunde genommen durch Zwangsarbeit und durch Enteignung im Faschismus erworben.\n\n({24})\n\nAber auch dar\u00fcber hinaus findet organisierte Kriminalit\u00e4t statt, und es entsteht gesellschaftlicher Schaden durch Steuerhinterziehung und vor allen Dingen durch Mietwucher sowie Schaden im \u00f6kologischen Bereich und im Umweltbereich. Fangen Sie auch dort an, organisierte Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen.\n\n({25})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001938,
     "\n\nN\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dr.\u00a0Irene Mihalic, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004353,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren von der AfD, Ihr Antrag hat weder zum Ziel, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger effektiv vor Kriminalit\u00e4t zu sch\u00fctzen, noch, den gesellschaftlichen Zusammenhalt zu st\u00e4rken. Ihr Antrag ist nicht mehr als ein weiterer plumper Versuch, ganze Bev\u00f6lkerungsgruppen zu diffamieren.\n\n({0})\n\nIm Kern m\u00f6chten Sie eine Strafverfolgung nach Nationalit\u00e4t und Nachnamen, und das ist nicht nur aus kriminalistischer Sicht v\u00f6lliger Unfug, sondern erinnert auch an das finsterste Kapitel unsere Geschichte, meine Damen und Herren.\n\n({1})\n\nUnd zudem ist Ihr Antrag auch ein hartes Misstrauensvotum gegen\u00fcber unserer Polizei.\n\n({2})\n\nWas Sie hier machen, ist Folgendes: Sie zeichnen ein desastr\u00f6ses Bild einer unf\u00e4higen und \u00fcberforderten Polizei. Das kann so auf gar keinen Fall stehen bleiben;\n\n({3})\n\ndenn es wird dem Engagement der vielen Polizistinnen und Polizisten im Kampf gegen die Kriminalit\u00e4t nicht gerecht, meine Damen und Herren.\n\n({4})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, Sie haben heute ebenfalls einen Antrag zum Thema eingebracht, der meiner Ansicht nach auch eine Grundlage f\u00fcr die weitere Debatte sein kann. Sie beschreiben die bestehenden Probleme ja durchaus richtig und machen auch konkrete Vorschl\u00e4ge zur Bek\u00e4mpfung der sogenannten Clankriminalit\u00e4t\u00a0\u2013 da kann man \u00fcber vieles diskutieren\u00a0\u2013; aber leider verpassen Sie es, das alles in einen Gesamtkontext einzuordnen, und das finde ich schon ein wenig schade.\n\n({5})\n\nDenn eine intensivere Befassung mit den Themen bandenm\u00e4\u00dfiger und auch organisierter Kriminalit\u00e4t w\u00e4re hier im Parlament wirklich dringend notwendig.\n\n({6})\n\nWenn wir wirksame Ma\u00dfnahmen gegen kriminelle Strukturen finden wollen, dann m\u00fcssen wir ganz genau hinsehen,\n\n({7})\n\nund zwar m\u00fcssen wir gerade dort genau hinsehen, wo es besonders ruhig ist, und nicht nur die Akteure betrachten, die besonders auff\u00e4llig sind. Das gilt vor allem f\u00fcr die organisierte Kriminalit\u00e4t.\n\n({8})\n\nWenn wir uns das Bundeslagebild Organisierte Kriminalit\u00e4t anschauen, dann stellen wir fest, dass die gr\u00f6\u00dfte Gruppe der Tatverd\u00e4chtigen Deutsche sind.\n\n({9})\n\nWir stellen auch fest, dass italienisch und russisch dominierte Gruppen sowie sogenannte Rocker ebenfalls eine sehr gro\u00dfe Rolle spielen.\n\n({10})\n\n\u2013\u00a0Ja, schauen Sie einmal in das Lagebild, Herr Baumann, dann werden Sie das feststellen.\n\n({11})\n\nWir haben es also mit einem breiten Spektrum von ganz unterschiedlichen Nationalit\u00e4ten und Gruppierungen zu tun und selbstverst\u00e4ndlich auch mit Gruppen, die als Clans bezeichnet werden. Was man ganz speziell gegen diese Form der Kriminalit\u00e4t tun kann, zeigt das Land Berlin. Darauf hat die Kollegin Mittag schon hingewiesen. So hat die Berliner Justiz in ganz gro\u00dfem Stil inkriminiertes Verm\u00f6gen von Angeh\u00f6rigen sogenannter Clans beschlagnahmt. Insgesamt gehen der Innen- und der Justizsenator gemeinsam und entschlossen mit pr\u00e4ventiven und repressiven Mitteln gegen Kriminelle aus diesem Milieu vor.\n\n({12})\n\nDas ist bei Weitem keine leichte Aufgabe, meine Damen und Herren. Man braucht einen langen Atem. Ja, das Problem l\u00e4sst sich mit polizeilichen Mitteln allein nicht l\u00f6sen, weil es ein gesellschaftliches Problem ist. Aber mit ressort\u00fcbergreifenden und gut koordinierten Ma\u00dfnahmen kann man auf lange Sicht viel bewirken, meine Damen und Herren.\n\n({13})\n\nDas Bundeskriminalamt hat angek\u00fcndigt, gemeinsam mit den L\u00e4ndern den gesamten Komplex und bestehende Strukturen zu beleuchten und aufzukl\u00e4ren. Das ist ein richtiger und wichtiger Schritt. Solche Strategien sollten sich aber nicht an der politischen Gro\u00dfwetterlage oder an der Emp\u00f6rung der \u00d6ffentlichkeit orientieren, sondern m\u00fcssen fortlaufend und nach wissenschaftlichen Kriterien erfolgen. Ein periodisch vorzulegender Sicherheitsbericht zum Beispiel k\u00f6nnte auf diesem Feld wertvolle Erkenntnisse liefern. Unser Gesetzentwurf dazu ist Ihnen allen bekannt. Er befindet sich in der Beratung. Vielleicht k\u00f6nnen wir bei Gelegenheit noch einmal dar\u00fcber sprechen.\n\n({14})\n\nNeben einer effektiven Strafverfolgung in diesem Bereich m\u00fcssen wir vor allem dar\u00fcber nachdenken, was wir pr\u00e4ventiv tun k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen uns dabei die Frage stellen, warum Menschen aus diesem Milieu in die Kriminalit\u00e4t abgleiten und was wir dagegen tun k\u00f6nnen. Wesentliche Faktoren bei der Integration, auch bei der Kriminalpr\u00e4vention, sind die gesellschaftliche Teilhabe und der Zugang zu Arbeit. Beides wurde den Menschen, die zum Beispiel als Gefl\u00fcchtete aus dem libanesischen B\u00fcrgerkrieg kamen, lange Zeit verwehrt. Das kritisieren auch die Polizeibeh\u00f6rden, Herr Irmer, die sich in der Folge mit diesem Problem auseinandersetzen m\u00fcssen.\n\n({15})\n\nDa m\u00fcssen wir genau hinh\u00f6ren, was die uns sagen. Solche Fehler d\u00fcrfen sich nicht wiederholen, meine Damen und Herren.\n\n({16})\n\nDeswegen ist es wichtig, dass Menschen, die neu in unser Land kommen, entsprechende Zug\u00e4nge und auch Teilhabem\u00f6glichkeiten bekommen.\n\nEin wesentlicher weiterer Aspekt ist die Austrocknung von kriminellen M\u00e4rkten. Die Lagebilder zur organisierten Kriminalit\u00e4t sind seit jeher von Bet\u00e4ubungsmitteldelikten gekennzeichnet. Dabei geht es um einen Drogenmarkt, der nur prosperieren kann, weil auch Konsumentinnen und Konsumenten aus der Mitte der Gesellschaft Drogen nachfragen. Dieses Problem werden wir allein mit repressiven Ma\u00dfnahmen nicht l\u00f6sen. Da brauchen wir auch eine fortschrittliche Drogenpolitik, die Menschen aufkl\u00e4rt, die Pr\u00e4vention in den Vordergrund stellt und damit aufh\u00f6rt, Konsumentinnen und Konsumenten zu kriminalisieren.\n\n({17})\n\nDazu geh\u00f6rt zum Beispiel auch eine kontrollierte Abgabe von Cannabis.\n\n({18})\n\nIch kann mir kaum ein effektiveres Mittel vorstellen, um kriminellen Strukturen den Geldhahn abzudrehen, als ihnen den Drogenmarkt zu entziehen.\n\n({19})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Kriminalit\u00e4t hat viele Facetten, und es gibt keine einfachen Antworten auf komplexe Fragen. Deshalb lassen Sie uns \u00fcber eine evidenzbasierte Kriminalpolitik diskutieren, die dazu beitr\u00e4gt, wirksame Gegenma\u00dfnahmen zu entwickeln, und die ohne Stigmatisierung auskommt.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({20})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Frau Kollegin.\u00a0\u2013 Als N\u00e4chster hat das Wort der Kollege Christoph de Vries, CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004926,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe heute Morgen schon viele schr\u00e4ge Beitr\u00e4ge geh\u00f6rt. Aber, Herr Baumann, das, was Sie beschrieben haben, war ein Zerrbild der Wirklichkeit; denn Deutschland\u00a0\u2013 der Kollege Middelberg hat es richtig gesagt\u00a0\u2013 hat die niedrigste Kriminalit\u00e4tsbelastung seit 1992, die h\u00f6chste Aufkl\u00e4rungsquote seit 2005.\n\n({0})\n\nDas ist das Ergebnis der engagierten Arbeit unserer Polizistinnen und Polizisten in Bund und L\u00e4ndern. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu, wenn wir heute dar\u00fcber diskutieren.\n\n({1})\n\nDas ist aber auch Resultat der konsequenten Innenpolitik der Union in den vergangenen Jahren.\n\n({2})\n\nWir haben den Etat f\u00fcr die innere Sicherheit seit 2015 um 50\u00a0Prozent gesteigert.\n\n({3})\n\n\u2013\u00a0Mit der SPD.\u00a0\u2013 Wir haben die Sicherheitsbeh\u00f6rden im Bund um 22\u00a0000\u00a0Stellen verst\u00e4rkt. Deshalb sagen wir auch guten Gewissens: Die innere Sicherheit ist bei der Union in den besten H\u00e4nden, meine Damen und Herren.\n\n({4})\n\n\u2013\u00a0Dar\u00fcber sprechen wir gleich noch.\n\nAber selbstverst\u00e4ndlich gibt es laufend neue Herausforderungen. Ja, wir haben auch in Teilen Deutschlands ein Clanproblem; das ist angesprochen worden. Aber zur Wahrheit geh\u00f6rt auch: Die Bek\u00e4mpfung der Clankriminalit\u00e4t ist eine origin\u00e4re Aufgabe der L\u00e4nder. Hierf\u00fcr tragen die Innenminister der L\u00e4nder die Verantwortung.\n\n({5})\n\nEs ist schon angesprochen worden: Wo haben wir die Hotspots der Clankriminalit\u00e4t in Deutschland? Die L\u00e4nder sind benannt: Berlin, Bremen, Niedersachsen und Nordrhein-Westfalen. Wenn wir uns das anschauen, dann sind das alles L\u00e4nder, die aktuell sozialdemokratische Innenminister haben oder \u00fcber l\u00e4ngere Zeit hatten.\n\n({6})\n\nHier m\u00fcssen sich einige Verantwortliche die Frage stellen lassen: Wie konnte es passieren, dass sich diese Strukturen so verfestigen konnten?\n\n({7})\n\nAber kommen wir zur Gegenwart. Sie ist deutlich positiver. Es ist angesprochen worden: In Nordrhein-Westfalen gibt es seit zwei Jahren eine Landesregierung unter christdemokratischer F\u00fchrung mit einem Innenminister der CDU und mit der FDP als Partner in der Landesregierung.\n\n({8})\n\nEs ist gut, dass diese Landesregierung jetzt auch handelt. Sie hat dieses Problem als erstes Land schonungslos benannt. Sie hat auch die Namen der Familienclans \u00f6ffentlich gemacht. Die Hotspots sind identifiziert worden. Es ist eine Taskforce Finanzermittlungen eingerichtet worden. In Essen ist eine Soko Clankriminalit\u00e4t gegr\u00fcndet worden. Und es ist ein umfassendes Lagebild Clankriminalit\u00e4t auf die Beine gestellt worden. Das ist gute Sicherheitspolitik gegen Clankriminalit\u00e4t in Deutschland. Davon k\u00f6nnen sich andere L\u00e4nder eine Scheibe abschneiden, meine Damen und Herren.\n\n({9})\n\nWir haben die erste Zwischenbilanz: Von Juni\u00a02018 bis Februar\u00a02019 gab es insgesamt 258\u00a0Ermittlungsverfahren, 19\u00a0Haftbefehle sind erlassen worden, 655\u00a0000\u00a0Euro Clanverm\u00f6gen sind abgesch\u00f6pft worden. Gerade dieses Mittel der Verm\u00f6gensabsch\u00f6pfung ist hier intensiv genutzt worden. Deshalb war es auch richtig, dass wir in der letzten Legislaturperiode mit dem Geldw\u00e4schegesetz die Weichen hierf\u00fcr gestellt haben. Es ist ein erfolgreiches Mittel. Mir ist v\u00f6llig schleierhaft, wenn ich in Ihren Antrag sehe, wie Sie das als Misserfolg bezeichnen k\u00f6nnen. Jeder, der sich mit diesem Thema besch\u00e4ftigt und auskennt, wei\u00df, dass es das wirksamste Mittel ist, um Clanstrukturen und die Mitglieder wirksam zu treffen, meine Damen und Herren.\n\n({10})\n\nKommen wir zu Ihrem Antrag. Diesmal haben Sie es geschafft, auf zehn Seiten mit viel Allgemeinpl\u00e4tzen und Zitaten viel zu schreiben, aber ganz wenig zu sagen, ganz nach dem Motto: \u201eMan m\u00fcsste mal, man k\u00f6nnte mal.\u201c\n\n({11})\n\nViel sinnvoller, Herr Baumann, als den Bundesvorsitzenden des BDK, Herrn Fiedler, zu zitieren, w\u00e4re es gewesen, sich mit dem ausgezeichneten Papier des BDK auseinanderzusetzen.\n\n({12})\n\nVon den insgesamt 24\u00a0Vorschl\u00e4gen, die dort unterbreitet wurden, haben Sie in Ihrem Antrag fast nichts aufgegriffen. Ich bin mir gar nicht sicher, ob Sie es \u00fcberhaupt gelesen haben. Dabei stehen dort viele kluge Vorschl\u00e4ge: Videovernehmung von Zeugen, die sonst sp\u00e4ter eingesch\u00fcchtert werden, Verbesserung der technischen Ausstattung f\u00fcr die Auswertung von Kommunikationsdaten.\n\n({13})\n\nAlles sehr vern\u00fcnftig, was wir pr\u00fcfen sollten.\n\nDas Bundeslagebild, das Sie fordern, ist doch bereits in der Planung. Der Bundesinnenminister Horst Seehofer hat auch die Bund-L\u00e4nder-Initiative zur Bek\u00e4mpfung Clankriminalit\u00e4t, BLICK, angek\u00fcndigt.\n\n({14})\n\nDas m\u00fcssten Sie doch eigentlich auch wissen. Deswegen ist mein Ratschlag an Sie, Herr Baumann, vielleicht einmal zum H\u00f6rer zu greifen, mit den fachkundigen Mitarbeitern im BKA zu telefonieren, statt wochenlang eine Zitatesammlung zu verfassen.\n\n({15})\n\nDabei kommt h\u00e4ufig nichts Gutes raus. Das sieht man auch bei Ihrem Antrag.\n\nLetzte Bemerkung. Liebe FDP, wer Clankriminalit\u00e4t als ein Ph\u00e4nomen der organisierten Kriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen will, muss auch den Sicherheitsbeh\u00f6rden die rechtlichen Instrumente an die Hand geben\n\n({16})\n\nzur \u00dcberwindung von Ger\u00e4teverschl\u00fcsselung, zur \u00dcberwachung von Messenger-Diensten und Voice-over-IP-Anwendungen.\n\n({17})\n\nSolange Sie Ihren Freiheitswillen \u00fcber die Handlungsf\u00e4higkeit unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden stellen, sollten Sie nicht allzu viel Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr derartige Antr\u00e4ge erwarten.\n\n({18})\n\nWir stehen f\u00fcr einen starken und handlungsf\u00e4higen Rechtsstaat, meine Damen und Herren.\n\nVielen Dank.\n\n({19})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chster Redner hat das Wort der Kollege Helge Lindh, SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004802,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Damit ich es nicht vergesse, m\u00f6chte ich den sehr gesch\u00e4tzten Kollegen Middelberg gleich zu Beginn auf eine Vergesslichkeit seinerseits hinweisen. Sie hatten in einem Akt\u00a0\u2013 ich nenne es einmal: parteipolitischer Lobhudelei und Beweihr\u00e4ucherung\u00a0\u2013 den Innenminister Reul erw\u00e4hnt\n\n({0})\n\nund auf die angeblichen Defizite seines sozialdemokratischen Vorg\u00e4ngers J\u00e4ger hingewiesen. In der Eile verga\u00dfen Sie aber nicht nur, zu erw\u00e4hnen, dass Heiko Maas zwei Jahre lang Ihre Fraktion getrieben hat, damit es endlich eine Verm\u00f6gensabsch\u00f6pfung gibt.\n\n({1})\n\nNein, die schwarz-gelbe Vorvorg\u00e4ngerregierung unter dem legend\u00e4ren liberalen Innenminister Ingo Wolf ist nicht minder legend\u00e4r f\u00fcr ihr Polizeik\u00fcrzungsprogramm. Diese Details hatten Sie vergessen. Ich m\u00f6chte Sie auf diese Vergesslichkeit nur kurz hinweisen.\n\n({2})\n\nDamit haben wir unsere interkoalition\u00e4ren Differenzen jetzt ausger\u00e4umt, und ich komme zum eigentlichen Thema.\n\nWorum geht es heute? Zum einen geht es um das Ph\u00e4nomen der organisierten Kriminalit\u00e4t, die effektiv, rational, vern\u00fcnftig und auch verfassungsm\u00e4\u00dfig fundiert bek\u00e4mpft werden muss. Zum anderen m\u00fcssen wir heute \u00fcber eine gewisse Verkommenheit des politischen Diskurses reden, wof\u00fcr namentlich insbesondere die sogenannte AfD steht;\n\n({3})\n\ndas ist hier so zu benennen. Wir erleben bei Ihrer dramatischen, weit ausholenden Schilderung der Clankriminalit\u00e4t in dieser Woche ein interessantes, bemerkenswertes Man\u00f6ver. In dieser Woche sprechen wir dar\u00fcber, welche Form der Rechtsextremismus in diesem Land annimmt. Mit Ihrem heutigen Antrag versuchen Sie\u00a0\u2013 man muss Ihre Methoden ja mal erkennbar machen\u00a0\u2013, die \u00fcbliche Geschichte zu erz\u00e4hlen: Ihr k\u00fcmmert euch um die Rechten; aber wir weisen auf die Kriminalit\u00e4t der Ausl\u00e4nder hin.\u00a0\u2013 Leider ist die Geschichte aber noch bitterer. Wir werden heute auch \u00fcber einen widerlichen Mord an einem christdemokratischen Politiker sprechen. Angesichts der aktuellen Situation w\u00fcrde ich von Ihnen erwarten, dass Sie, wenn Sie die Prim\u00e4rtugenden\u00a0\u2013 ich nenne sie gerne die deutschen Prim\u00e4rtugenden\u00a0\u2013 des Anstandes und der Demut bes\u00e4\u00dfen\n\n({4})\n\n\u2013\u00a0ich betone: bes\u00e4\u00dfen\u00a0\u2013, erst einmal wochenlang schweigen, in sich gehen und hier gar nichts mehr sagen w\u00fcrden.\n\n({5})\n\nUnter anderem hat der Abgeordnete Hohmann die Dreistigkeit besessen, auf einer Internetseite der AfD\u00a0\u2013 \u00f6ffentlich und f\u00fcr jedermann lesbar\u00a0\u2013 folgende Erkl\u00e4rung zu bieten: H\u00e4tte es nicht durch Angela Merkel die Grenz\u00f6ffnung gegeben, w\u00e4re Walter L\u00fcbcke noch am Leben.\u00a0\u2013 Was ist das f\u00fcr eine widerliche Aktion?\n\n({6})\n\nSie wagen es ernsthaft, in Ihrem Antrag \u00fcber den Schutz des B\u00fcrgers und des Rechtsstaates zu sprechen. Walter L\u00fcbcke w\u00fcrde wohlm\u00f6glich noch leben\u00a0\u2013 ich will nicht mutma\u00dfen\u00a0\u2013, aber es g\u00e4be wenigstens wesentlich weniger Morddrohungen,\n\n({7})\n\ndie viele hier im Raum, mich eingeschlossen, betreffen, wenn Sie nicht auf Ihre ganz spezifisch widerliche Weise diese sogenannte Fl\u00fcchtlingskrise genutzt h\u00e4tten, um permanent dieses Land zu verhetzen und Hass zu predigen. Das machen Sie heute wieder.\n\n({8})\n\nSie fordern interessanterweise in Ihrem Antrag, die transnationale Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen. Sie nennen Europol und Interpol. Dann schaue ich aber in die Drucksache\u00a019/10171, in der Sie eine 80-prozentige K\u00fcrzung des EU-Budgets fordern.\n\n({9})\n\nErstaunlich! Wie soll denn dann die internationale, europ\u00e4ische Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung funktionieren? Nicht nur das, Sie fordern auch die komplette Streichung der Mittel f\u00fcr ESF, EFRE, Asyl- und Migrationsfonds. Ich komme aus einer strukturschwachen Stadt, aus Wuppertal. Hier sind viele Abgeordnete aus dem Ruhrgebiet und aus strukturschwachen Regionen in Ostdeutschland. Wenn es ESF und EFRE nicht g\u00e4be, s\u00e4he es dort auch hinsichtlich organisierter Kriminalit\u00e4t deutlich anders aus. Und Sie wollen diese Mittel streichen.\n\n({10})\n\nWenn Sie oder Ihr selbsternannter Arbeiterf\u00fchrer Guido Reil noch einmal behaupten, Sie tr\u00e4ten ein f\u00fcr den kleinen Mann und gegen ausl\u00e4ndische Kriminelle, dann werde ich pers\u00f6nlich an alle T\u00fcren im Ruhrgebiet Ihre Beschlusslagen und Ihre Drucksachen nageln.\n\n({11})\n\nAber nicht nur das. In der Debatte zu den Themen \u201eBek\u00e4mpfung illegaler Migration\u201c und \u201eSozialleistungsbetrug\u201c haben Sie vorgeschlagen\u00a0\u2013 nachzulesen auf Seite\u00a04 Ihres Entschlie\u00dfungsantrags\u00a0\u2013, den Personalmehrbedarf beim Zoll durch Rationalisierungsma\u00dfnahmen zu erreichen. Der Zoll ist ausdr\u00fccklich ein Mittel zur Bek\u00e4mpfung von organisierter Kriminalit\u00e4t, Geldw\u00e4sche und \u00e4hnlicher Delikte.\n\n({12})\n\nSie empfehlen glatt Rationalisierungsma\u00dfnahmen. Es ist an Scheinheiligkeit, Bigotterie und Dummheit nicht zu \u00fcbertreffen, wenn man so etwas fordert und hier ernsthaft als K\u00e4mpfer gegen die Clankriminalit\u00e4t auftritt.\n\n({13})\n\nNoch ein dritter Punkt: Wenn Sie in dieser ganzen Debatte auch noch deutlich machen, dass jetzt auch Gefl\u00fcchtete zum Kreis der m\u00f6glichen T\u00e4ter geh\u00f6ren, was ja eine ernsthafte Frage ist, dass sie rekrutiert w\u00fcrden und selber Clans\u00a0\u2013 in Anf\u00fchrungszeichen\u00a0\u2013 bildeten, warum haben Sie dann dem Ausl\u00e4nderbesch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetz nicht zugestimmt?\n\n({14})\n\nWarum haben Sie dann nicht dem Gesetzentwurf \u00fcber Duldung bei Ausbildung und Besch\u00e4ftigung zugestimmt? Das sind wesentliche Ursachen: Kettenduldung, Nichtbesch\u00e4ftigung, Perspektivlosigkeit. Das sind die sozialen Bedingungen dieser Form von Kriminalit\u00e4t. Sie haben gegen diese Gesetze gestimmt.\n\nKurze Zusammenfassung: Die AfD-Fraktion steht f\u00fcr Unsicherheit und Bedrohung,\n\n({15})\n\nund sie ist das schlechteste Mittel zur Bek\u00e4mpfung organisierter Kriminalit\u00e4t.\n\n({16})\n\nWer aus Ihren Reihen von Clankriminalit\u00e4t spricht, der spricht von sich selbst.\n\n({17})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege, bei aller Begeisterung, kommen Sie bitte zum Ende.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004802,
     "\n\nWenn Sie von einer hohlen Inszenierung sprechen, dann sage ich: Die Formulierung ist richtig, nur der Adres \u00adsat ist falsch. Nicht diese Fraktionen, nicht die sozialdemokratischen und christdemokratischen Innenminister betreiben eine hohle Inszenierung; die hohle Inszenierung sind Sie selbst.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nAls n\u00e4chster Redner erh\u00e4lt das Wort der Kollege Marc Henrichmann, CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004744,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Liebe Besucher! Angek\u00fcndigt war diese Debatte im Netz auf den Seiten des Bundestages mit den Worten: AfD und FDP wollen gegen kriminelle Clans vorgehen.\u00a0\u2013 Der erste Gedanke war: Jetzt schon? Und der zweite Gedanke war: Ist in Teilen der Republik die Zeitung nicht ausgeliefert worden? Denn wir Nordrhein-Westfalen haben schon einiges zu dem Thema geh\u00f6rt.\n\nIn beiden Antr\u00e4gen taucht immer wieder das BKA auf. Es wird gefordert, der Bund m\u00fcsse mehr Kompetenzen \u00fcbernehmen, mehr tun, mehr machen, mehr koordinieren. Doch das widerspricht den Forderungen der Landesinnenminister\u00a0\u2013 Christoph de Vries hat es angesprochen\u00a0\u2013, die origin\u00e4r daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind. Die sagen: Wir wollen zusammenarbeiten. Ihre Antr\u00e4ge verkennen aber auch die Tatsachen; denn Zusammenarbeit findet schon statt. Wir von der Union haben mal etwas ganz \u201eVerr\u00fccktes\u201c gemacht: Wir sind einfach zum BKA, \u00fcber das wir heute hier sprechen, gefahren und haben mit Vertretern gesprochen. Wenn Sie das vor dem Verfassen Ihrer Antr\u00e4ge auch gemacht h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie geh\u00f6rt, dass es auf Beh\u00f6rdenleiterebene bereits diverse Gespr\u00e4che gibt\u00a0\u2013 zwischen Bundesl\u00e4ndern und BKA, zwischen Zoll und BKA, zwischen Bundespolizei und BKA\u00a0\u2013, in denen es darum geht, l\u00e4nder\u00fcbergreifende Auswertungen vorzunehmen, in denen es darum geht, Lage\u00fcbersichten zu optimieren, in denen es auch um Fragen von R\u00fcckf\u00fchrung geht, um ausl\u00e4nderrechtliche Fragen, in denen es auch um Pr\u00e4vention und Ausstiegsprogramme geht, \u00fcber die wir noch gar nicht geredet haben.\n\nNordrhein-Westfalen ist zu Recht als leuchtendes Beispiel angesprochen worden. Es wundert mich nicht, dass die AfD den Antrag so gestellt hat, wie sie ihn gestellt hat, weil meistens die Substanz in der Begr\u00fcndung ausgelassen wird, um die rei\u00dferische \u00dcberschrift nicht zu gef\u00e4hrden. Doch die NRW-Koalition\u00a0\u2013 Schwarz-Gelb\u00a0\u2013 mit Innenminister Reul geht die Missst\u00e4nde an,\n\n({0})\n\nund es ist gut, dass das passiert.\n\n({1})\n\nWenn man mit Beh\u00f6rdenleitern, die fr\u00fchzeitig auf Sozialbetrug hingewiesen haben, der bei der Clankriminalit\u00e4t auch eine gro\u00dfe Rolle spielt, spricht, dann sagen die: Wir haben das \u00fcber Jahre und Jahrzehnte der rot-gr\u00fcnen Landesregierung gemeldet. Passiert ist nichts, das war nicht gewollt, weil man Angst hatte, falsche Angst hatte vor Diskriminierungsvorw\u00fcrfen. Diese Angst ist jetzt abgelegt worden. Jetzt legen wir das Augenmerk auf die Kriminellen.\u00a0\u2013 Das ist, glaube ich, unglaublich wichtig. Die Zahlen sind angesprochen worden. Wir reden nicht \u00fcber Bagatelldelikte, sondern \u00fcber Raub, Erpressung, Menschenhandel und Drogenkriminalit\u00e4t. Der Staat holt sich das Recht zur\u00fcck, und das ist richtig so. Die Menschen erwarten von uns, dass der Rechtsstaat greift. Das passiert beispielweise in Nordrhein-Westfalen.\n\nLeuchtende Beispiele sind Schwerpunktstaatsanwaltschaften. Das ist keine Erfindung aus Deutschland, sondern wir haben gelernt von Kolleginnen und Kollegen aus Italien, die damit gute Erfahrungen bei der Mafiabek\u00e4mpfung gemacht haben. Konstruktiv zusammenarbeiten und gucken, wo es gut l\u00e4uft, das ist das Richtige. Konkrete Ans\u00e4tze brauchen wir auch in der Praxis. Davon finde ich in beiden Antr\u00e4gen zu wenig.\n\nStatt sich hinter den Zug zu werfen\u00a0\u2013 die Debatte l\u00e4uft ja schon seit Monaten\u00a0\u2013, sollten wir uns mal committen, was die Einzelheiten angeht. Wenn wir \u00fcber die Polizei reden, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich feststellen, dass die Personaldecke d\u00fcnn ist. Wir m\u00fcssen aber auch fragen: Was muten wir unseren Polizisten zu? Vertrauen wir ihnen eigentlich? Innenminister Reul sagte \u00fcber die Gespr\u00e4che mit seinen Polizisten ganz deutlich, dass die Polizisten froh sind, dass sie sich in weiten Teilen jetzt mal auf ihre Sp\u00fcrnase, auf ihren Instinkt verlassen k\u00f6nnen, dass sie nat\u00fcrlich rechtsstaatlich handeln, aber auch die R\u00fcckendeckung ihrer politischen F\u00fchrung haben. Das ist ganz wichtig. Das ist ein Signal, das wir aussenden sollten. Das habe ich zum Teil auch in dieser Debatte, ehrlich gesagt, vermisst.\n\n({2})\n\nIch m\u00f6chte bei dieser Gelegenheit den Polizistinnen und Polizisten, die damit befasst sind, Danke sagen. Ich pers\u00f6nlich finde es schr\u00e4g, dass wir einerseits erwarten, dass sie ihren Kopf hinhalten, w\u00e4hrend die Familien mancher Polizeibeamten sogar mit dem Tod bedroht werden, andererseits aber immer noch Kennzeichnungen und \u00c4hnliches diskutiert werden. Dar\u00fcber sollten wir einmal nachdenken und einfach einmal sagen: Bei solchen besonderen Missionen m\u00fcssen die Polizisten unsere volle R\u00fcckdeckung haben.\n\n({3})\n\nDie Verm\u00f6gensabsch\u00f6pfung wurde angesprochen. Ich erspare Ihnen weitere Einzelheiten, m\u00f6chte aber im Hinblick auf die beiden Antr\u00e4ge sagen: Ich h\u00e4tte mir Konkretes gew\u00fcnscht. Wir haben in den letzten Tagen im Innenausschuss sehr viel \u00fcber die Datenschutzthematik diskutiert, auch was den strafrechtlichen Justizbereich angeht. Wenn Sie es mit Ihrem Kampf gegen Clanstrukturen und Clankriminalit\u00e4t ernst gemeint h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir das auch an der Stelle diskutieren m\u00fcssen. Es ist durchaus ein Problem, wenn Polizeibeamte sagen: \u201eWir d\u00fcrfen nicht einfach so Bilder und Namen von Clanmitgliedern zusammentragen, was uns bei der Ermittlung und der Aufarbeitung helfen w\u00fcrde\u201c, oder aber: Die Abgleichung von Daten von Sozialbeh\u00f6rden bei Sozialleistungsbetrug ist relativ schwierig.\u00a0\u2013 Auch da sollten wir gemeinsam \u00fcberlegen. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dies in diesen Antr\u00e4gen zu finden. Aber auch da war leider Fehlanzeige, stattdessen viel Placebo und Schaufenster. Ich glaube, das Signal ist wichtig, dass der Staat auf Augenh\u00f6he mit Kriminellen k\u00e4mpft. Das kommt manchmal noch zu kurz.\n\n({4})\n\nSchlussbemerkung. Noch mal ein herzliches Dankesch\u00f6n an die Polizei und auch an diejenigen, die ihren Kopf daf\u00fcr hinhalten. Der Philosoph Montesquieu hat einmal gesagt: \u201eWenn es nicht notwendig ist, ein Gesetz zu machen, dann ist es notwendig, kein Gesetz zu machen.\u201c\n\n({5})\n\nVielleicht kann man es so fassen: Da es sich nicht um zielf\u00fchrende und inhaltlich fundierte Antr\u00e4ge handelt, sollten wir uns vielleicht noch einmal hinsetzen und uns inhaltlich damit besch\u00e4ftigen, wie wir das Problem der Clankriminalit\u00e4t in Deutschland gemeinsam aus der Welt r\u00e4umen. Das haben die Menschen verdient.\n\nVielen Dank.\n\n({6})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chster und damit letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt hat das Wort der Kollege Dr.\u00a0Volker Ullrich, CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004427,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben heute die Antr\u00e4ge der AfD und der FDP zum Thema Clankriminalit\u00e4t debattiert. Auch wenn ich nicht jede Einsch\u00e4tzung im Antrag der FDP teile, so ist dieser zumindest von einer L\u00f6sungsorientiertheit gepr\u00e4gt, und er ist differenziert, wohingegen die AfD in ihrem Antrag nicht nur mit rassistischen Stereotypen spielt, sondern unseren Polizei- und Sicherheitsbeh\u00f6rden auch noch in den R\u00fccken f\u00e4llt, allein mit dem Ziel, Angst zu sch\u00fcren. Das machen wir nicht mit.\n\n({0})\u00a0\u2013 Dr.\u00a0Alexander Gauland [AfD]: Hetze!)\n\nWenn Sie schreiben, es mangele in den Beh\u00f6rden an Wissen und an organisatorischen Voraussetzungen, dann ignorieren Sie einfach das, was in den letzten Jahren tats\u00e4chlich passiert ist,\n\n({1})\n\nund zwar sowohl die Fortschritte im gesetzlichen Bereich als auch im Bereich der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden. Es geht Ihnen nicht darum, Verbesserungen herbeizuf\u00fchren, sondern darum, ein Klima der Angst zu erzeugen, und das, meine Damen und Herren, werden wir Ihnen nicht durchgehen lassen.\n\n({2})\n\nWir m\u00fcssen aber auch noch ein St\u00fcck weit \u00fcber die in den Raum gestellte These sprechen, die Migrationspolitik der 80er-Jahre w\u00e4re auch f\u00fcr das Aufkommen der Clankriminalit\u00e4t verantwortlich.\n\n({3})\n\nIch bitte darum, dass wir das ein St\u00fcck weit differenzierter sehen. Ja, die Migrationspolitik der 80er-Jahre ist unter heutiger Betrachtung nicht mehr das, was man unter einer wirklich gelungenen Integrationsarbeit versteht; das ist gar keine Frage.\n\n({4})\n\nAber die Entscheidung f\u00fcr oder gegen Rechtstreue, die Frage, ob jemand eine Straftat begeht oder nicht, ob er sich gegen diesen Staat stellt oder nicht, ist nicht allein eine Frage des Zugangs zum Arbeitsmarkt, sondern der ganz pers\u00f6nlichen Haltung.\n\n({5})\n\nViele Migranten der 80er- und 90er-Jahre, die nicht von einer Besch\u00e4ftigungsduldung betroffen waren, sind eben nicht strafbar geworden; das bitte ich auch zur Kenntnis zu nehmen. Da verbieten sich auch undifferenzierte Haltungen.\n\n({6})\n\nIch glaube, meine Damen und Herren, der wichtigste Punkt bei der Bek\u00e4mpfung der Clankriminalit\u00e4t ist die Spur des Geldes.\n\n({7})\n\nDenn diese Straftaten werden begangen, um Verm\u00f6gen zu erzielen, und danach wird dieses Verm\u00f6gen verschleiert. Es geht darum, den Kampf gegen Geldw\u00e4sche, aber auch gegen illegale Finanztransaktionen weiter in den Vordergrund zu r\u00fccken. Und da ist ziemlich viel passiert in unserem Land. Es ist bezeichnend, dass die AfD mit keinem Satz auf die Neuregelung der Verm\u00f6gensabsch\u00f6pfung im Jahr\u00a02017 eingegangen ist.\n\nIm Rahmen der Neuregelung, meine Damen und Herren, kam es zu einem Paradigmenwechsel. Bis 2017 konnte eine Verm\u00f6gensabsch\u00f6pfung nur vorgenommen werden, wenn ein Nachweis der konkreten Tat gef\u00fchrt werden konnte, aus der die Ertr\u00e4ge stammen. Jetzt ist es so, dass bereits Verm\u00f6gen unklarer Herkunft eingezogen werden k\u00f6nnen, also wenn ein Missverh\u00e4ltnis zwischen den Werten und dem Verm\u00f6gen einerseits und den Eink\u00fcnften eines jeden Einzelnen andererseits besteht. Das ist also eine Art Beweislastumkehr. Das ist ein ganz wichtiger Punkt bei der Bek\u00e4mpfung der Clankriminalit\u00e4t und \u00fcbrigens auch der organisierten Kriminalit\u00e4t insgesamt. Das lassen wir uns nicht kleinreden.\n\n({8})\n\nGanz im Gegenteil: Wir brauchen auch weiterhin eine ordentliche Finanzausstattung von Finanzbeh\u00f6rden, Zoll, Staatsanwaltschaften und Polizei, um die Spur des Geldes zu ermitteln und um den Kriminellen die Fr\u00fcchte der kriminellen Energie wegzurei\u00dfen. Denn letzten Endes m\u00fcssen wir deutlich machen: Clankriminalit\u00e4t darf sich nicht finanziell lohnen. Die H\u00e4rte des Rechtsstaats mit einer Null-Toleranz-Politik ist die richtige Antwort des Staates, und daran arbeiten wir weiter.\n\nVielen Dank.\n\n({9})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Frau Ministerin.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chster Redner hat das Wort der Kollege G\u00f6tz Fr\u00f6mming, AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004722,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Bundesministerin Karliczek, ich wei\u00df nicht, ob Sie in letzter Zeit einen Handwerker gebraucht haben. Wenn ja, mussten Sie vermutlich ziemlich lange auf ihn warten. Im Durchschnitt dauert es fast zehn Wochen, bis der Handwerker zu Ihnen kommt, wie aus dem Konjunkturbericht des Zentralverbands des Deutschen Handwerks hervorgeht\u00a0\u2013 Tendenz weiter steigend. Besonders lang sind die Wartezeiten im Baugewerbe. Dort m\u00fcssen Sie bis zu 14\u00a0Wochen warten. Wir br\u00e4uchten also dringend mehr Handwerker. Viele Ausbildungsstellen bleiben aber unbesetzt. Stattdessen produzieren wir Heerscharen von Studienabbrechern. Fast jeder dritte Student bricht sein Studium ab und verl\u00e4sst die Universit\u00e4t vorzeitig und ohne Abschluss. Die volkswirtschaftlichen Kosten sind immens. Wir brauchen mehr fertige Meister und weniger gescheiterte Master.\n\n({0})\n\nDeshalb ist es grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfenswert, dass die Bundesregierung und namentlich die Bundesbildungsministerin angek\u00fcndigt haben, die berufliche Ausbildung aufzuwerten. Der vorliegende Gesetzentwurf der Bundesregierung verspricht uns im Titel eine \u201eModernisierung und St\u00e4rkung der beruflichen Bildung\u201c. Regelungsgegenstand ist konkret das Berufsbildungsgesetz, also die gesetzliche Grundlage der dualen Berufsausbildung. Diese kann\u00a0\u2013 es wurde eben schon gesagt\u00a0\u2013 zu Recht als ein ganz wichtiges und bew\u00e4hrtes Instrument zur Sicherung unseres wirtschaftlichen Wohlergebens angesehen werden.\n\nAber jeder Eingriff in dieses bew\u00e4hrte System muss wohl\u00fcberlegt und gut begr\u00fcndet sein. Ich m\u00f6chte auf zwei besonders auff\u00e4llige \u00c4nderungsvorhaben eingehen, die Sie eben naturgem\u00e4\u00df sehr positiv dargestellt haben, an denen wir aber einiges zu bem\u00e4ngeln haben.\n\nDas Erste ist die Einf\u00fchrung einer Mindestverg\u00fctung f\u00fcr Auszubildende. Das klingt erst einmal toll. Diese soll im ersten Ausbildungsjahr zun\u00e4chst bei 515\u00a0Euro liegen, in den n\u00e4chsten drei Jahren schrittweise auf 620\u00a0Euro angehoben werden und weiter dynamisiert steigen; Sie haben es eben gesagt. In den Antr\u00e4gen der Linken und Gr\u00fcnen hei\u00dft es nat\u00fcrlich, dass das zu wenig sei. Das war zu erwarten.\n\n({1})\n\n\u00dcber ihre Antr\u00e4ge werden wir im Ausschuss noch ausf\u00fchrlicher sprechen k\u00f6nnen.\n\nNun k\u00f6nnte man denken, es sei sehr nett von der Bundesregierung, dass sie den Auszubildenden mehr Geld geben will. Die Sache hat nur einen Haken: Es ist gar nicht das Geld der Bundesregierung, \u00fcber das hier verf\u00fcgt werden soll, sondern es ist das Geld der Betriebe, \u00fcber das die Regierung verf\u00fcgt, als handele es sich um Steuergelder. Es verwundert daher nicht, dass von der Arbeitgeberseite\u00a0\u2013 auch dies haben Sie anders dargestellt\u00a0\u2013 massive Kritik an dieser Regelung ge\u00fcbt wurde. So spricht beispielsweise Roland Ermer, Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Handwerkstages, von einer Aushebelung der Tarifautonomie.\n\n({2})\n\nInsbesondere in Ostdeutschland k\u00f6nne die starre Festsetzung dazu f\u00fchren, dass kleinere Betriebe es sich nicht mehr leisten k\u00f6nnen, weiter auszubilden. Das w\u00e4re ein verheerender Effekt. Wir alle miteinander k\u00f6nnen hoffen, dass er so nicht eintritt.\n\n({3})\n\nAber auch die Arbeitnehmer haben interessanterweise ein Problem mit der Mindestverg\u00fctung. Sie bef\u00fcrchten f\u00fcr einige Branchen eine Verschlechterung. Nach aktueller Rechtsprechung stehen Auszubildenden in nichttarifgebundenen Betrieben der Metall- und Elektroindustrie im ersten Ausbildungsjahr rund 800\u00a0Euro zu.\n\n({4})\n\nHier k\u00f6nnte es durch die Mindestverg\u00fctung zu einer \u00d6ffnungsklausel nach unten kommen.\n\n({5})\n\nDeshalb ist die vorgesehene Neuregelung zur Mindestausbildungsverg\u00fctung f\u00fcr Hans-J\u00fcrgen Urban, gesch\u00e4ftsf\u00fchrendes Vorstandsmitglied der IG\u00a0Metall, ein Skandal, wie er sich ausdr\u00fcckte.\n\nSelbst die GEW r\u00e4umt ein, dass die geplante Mindestverg\u00fctung nur f\u00fcr einen sehr kleinen Teil der Auszubildenden eine Verbesserung bringt. Die Mehrheit unserer Betriebe zahlt n\u00e4mlich l\u00e4ngst mehr. Das sollten wir auch einmal anerkennen und die Betriebe hier nicht unter Generalverdacht stellen.\n\n({6})\n\nKurzum: Die Mindestverg\u00fctung ist nicht unproblematisch, auch deshalb nicht, weil parallel dazu abweichende Tarifvereinbarungen ja weiterhin m\u00f6glich sein sollen, und zwar\u00a0\u2013 jetzt kommt es\u00a0\u2013 nach oben, aber auch nach unten. Das k\u00f6nnen Sie nachlesen: Drucksache\u00a019/10815, Seite\u00a042\u00a0f. Dass man eine Mindestverg\u00fctung \u00fcberschreiten kann, verstehe ich ja noch. Aber warum soll man sie auch unterschreiten d\u00fcrfen? Meine Damen und Herren, das h\u00e4tten sich die B\u00fcrger der Stadt Schilda nicht besser ausdenken k\u00f6nnen. Sie begr\u00fcnden in den Erl\u00e4uterungen zum Gesetzentwurf diese Kuriosit\u00e4t damit, so \u201edie verfassungsrechtlich garantierte Tarifautonomie in besonderer Weise ber\u00fccksichtigt\u201c zu haben. In der Tat: Das ist wirklich eine besondere Weise.\n\nAuch beim zweiten Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, haben Sie, anstatt die Dinge zu vereinfachen, neue Verwirrung gestiftet und Parallelstrukturen geschaffen. Es soll drei neue Abschlussbezeichnungen geben: Gepr\u00fcfter Berufsspezialist, Bachelor Professional und Master Professional. Meine Damen und Herren, das klingt nicht nur anma\u00dfend und albern, sondern das ist es auch. Die Hochschulrektoren haben das zu Recht kritisiert.\n\nGleichzeitig wollen Sie aber den bew\u00e4hrten Meistertitel nicht abschaffen. Dieser existiert dann so irgendwie daneben. Der Kunde hat dann also die Wahl, ob er sich den kaputten Abfluss von einem Handwerksmeister oder einem Bachelor Professional reparieren lassen m\u00f6chte. Ich frage mich, ob es Preisunterschiede geben wird, wenn man den akademischen Reparaturservice in Anspruch nimmt.\n\n({7})\n\nAber vielleicht kommt der Bachelor Professional dann ja wenigstens schneller, oder die FDP entwickelt bis dahin noch eine digitale L\u00f6sung f\u00fcr das Problem.\n\n({8})\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch einen ernsten Punkt ansprechen. Wir haben derzeit \u00fcber 2\u00a0Millionen junge Erwachsene ohne Berufsausbildung, die bisher einfach durch das Raster fallen, und es werden immer mehr. Darunter sind \u00fcbrigens besonders viele Menschen mit Migrationshintergrund. Wir m\u00fcssen dringend daf\u00fcr Sorge tragen, dass diejenigen, die hier bleiben, allein schon damit sie der Allgemeinheit nicht dauerhaft zur Last fallen, in das Berufsausbildungssystem eingegliedert werden.\n\nDer Gesetzentwurf der Bundesregierung greift an dieser Stelle aber leider zu kurz. Sie schielen auf die Universit\u00e4ten\u00a0\u2013 das verraten auch die neuen Titel\u00a0\u2013 und wollen eine Art Pseudoakademisierung der beruflichen Bildung. Das ist \u00fcberfl\u00fcssig; das brauchen wir nicht.\n\n({9})\n\nAn dieser Stelle setzt unser Antrag \u201eBerufliche Bildung st\u00e4rken\u00a0\u2013 Keinen zur\u00fccklassen\u201c an. Durch die Einf\u00fchrung abgrenzbarer Ausbildungsabschnitte wollen wir diese Leute, die h\u00e4ufig keinen oder nur einen sehr schlechten Schulabschluss haben, mitnehmen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich denke an dieser Stelle an einen Mann zur\u00fcck, Willi hie\u00df er zuf\u00e4llig. Er war Gemeindearbeiter in dem Dorf, in dem ich aufgewachsen bin. Er konnte nur die einfachsten Arbeiten verrichten; aber er wurde von allen geachtet, und er geh\u00f6rte dazu; denn seine Arbeit war, wenn man es richtig bedenkt, genauso wichtig wie die Arbeit des B\u00fcrgermeisters in diesem Dorf.\n\nIch danke Ihnen.\n\n({10})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chste Rednerin hat das Wort die Kollegin Yasmin Fahimi, SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004713,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen des Hauses! Sehr geehrte G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Die berufliche Bildung in Deutschland ist exzellent. Sie ist der Grund daf\u00fcr, dass unser Jobmotor l\u00e4uft. Sie ist Innovationstreiber f\u00fcr unsere Wirtschaft, und sie ist das beste Mittel zur Integration breiter Schichten in die Arbeitswelt\u00a0\u2013 und das seit Generationen.\n\nAber wo Licht ist, ist auch Schatten. Der Berufsbildungsbericht beschreibt, dass 25\u00a0Prozent aller Auszubildenden ihre Ausbildung vorzeitig abbrechen. Auszubildende werden zum Teil als Ersatzarbeitskr\u00e4fte eingesetzt, oder die Verg\u00fctungen sind so niedrig, dass selbst Mehraufwendungen f\u00fcr gute Kleidung oder Monatstickets davon nicht bestritten werden k\u00f6nnen.\n\nLeider w\u00e4chst auch der Anteil von Betrieben, die nicht mehr ausreichend qualit\u00e4tsgesichert ausbilden oder sich ganz aus der Ausbildung zur\u00fcckziehen. Wenn wir also \u00fcber ein Berufsbildungsmodernisierungsgesetz reden, dann geht es auch darum, das Versprechen zu halten, dass Modernisierung auch verbessern hei\u00dft. Und was zu verbessern ist, sind die Ausbildungsbedingungen.\n\nWir, die SPD, sind stolz darauf, dass wir die Mindestausbildungsverg\u00fctung jetzt durchgesetzt haben. Das ist ein Meilenstein in der Berufsbildungsgeschichte,\n\n({0})\n\nund es ist ein Versprechen an alle jungen Menschen: Eure Ausbildung ist etwas wert. Sie ist uns mindestens eine angemessene Verg\u00fctung wert, und ihr seid keine Bittsteller.\n\n({1})\n\nWir freuen uns auch, dass diese Regelung auf Grundlage einer Sozialpartnerverst\u00e4ndigung zustande gekommen ist, und zwar auf h\u00f6chster Ebene von DGB und BDA, und eine Erh\u00f6hung automatisch erfolgt, n\u00e4mlich entlang der durchschnittlichen Erh\u00f6hungen der Ausbildungsverg\u00fctungen, also auch der tariflichen Ausbildungsverg\u00fctung.\n\nHerr Fr\u00f6mming, es tut mir leid. Sie haben offensichtlich keine Ahnung davon, wie Tarifautonomie funktioniert. Das ist n\u00e4mlich auch Basis dessen, was Sozialpartner verabredet haben, und damit Respekt gegen\u00fcber der Sozialpartnerschaft und der Tarifautonomie. Sie sprechen von den Arbeitgebern, die \u00fcberhaupt nicht tarifgebunden sind. Denen wird jetzt ein Riegel vorgeschoben.\n\n({2})\n\nIch sage aber auch: Von einem Modernisierungsgesetz erwarte ich schon noch ein bisschen mehr. Ein echtes Signal der Modernisierung w\u00e4re es zum Beispiel, auch die dual Studierenden, deren Zahl w\u00e4chst, endlich unter das Dach des Berufsbildungsgesetzes zu bringen.\n\n({3})\n\nWo dual draufsteht, muss auch dual drin sein. Es zeigt sich aber, dass der Status der dual Studierenden nicht einheitlich geregelt ist. Dual Studierende bekommen mal einen Ausbildungsvertrag, mal einen Praktikumsvertrag, mal einen eigens ausgedachten Vertrag. Das Ganze ist umso unsinniger, als sogenannte ausbildungsintegriert dual Studierende vom BBiG bereits erfasst sind, alle anderen aber eben nicht.\n\nEine duale Ausbildung jedweder Art muss eine gesch\u00fctzte und qualit\u00e4tsgesicherte Marke bleiben. Die Berufsbildung darf eben auch f\u00fcr dual Studierende kein Gl\u00fccksspiel sein. F\u00fcr ihre betriebliche Praxisphase haben sie ein Recht auf einen betrieblichen Ausbildungsplan und einen Anspruch auf einen echten Ausbildungsvertrag. Jetzt haben wir die Chance, das sauber zu regeln.\n\n({4})\n\nDie SPD sieht aber auch Verbesserungsbedarf f\u00fcr Auszubildende und Ausbilder. Wir wollen, dass die unn\u00f6tigen Unsch\u00e4rfen endlich gegl\u00e4ttet werden und die Berufsschulfreistellungszeiten von erwachsenen Auszubildenden nach dem Vorbild des Jugendarbeitsschutzgesetzes geregelt werden. Der Mangel an Pr\u00fcfern kann nicht auf Dauer durch Aufweichung unserer Standards kompensiert werden. Man muss sich schon mit den Ursachen des Problems besch\u00e4ftigen: Warum melden sich immer weniger Ausbilder als ehrenamtliche Pr\u00fcfer? Ein Hinweis auf die Antwort steckt bereits in der Frage. Es ist n\u00e4mlich eine ehrenamtliche Aufgabe. Manche Pr\u00fcfer m\u00fcssen sogar Urlaub nehmen, um diesen gesetzlich vorgesehenen Aufgaben nachzugehen. Das sollten wir so nicht weiter akzeptieren. Die Freistellungsanspr\u00fcche von Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfern m\u00fcssen geregelt werden. Was f\u00fcr ehrenamtliche Richter geht, muss auch f\u00fcr Pr\u00fcfer m\u00f6glich sein.\n\n({5})\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, wir freuen uns, dass wieder steigende Auszubildendenzahlen, gerade im Handwerk, zu verzeichnen sind, und zwar, anders als es die AfD-Fraktion hier immer wieder behauptet, nicht zuletzt wegen der zunehmend gelingenden Integration von Fl\u00fcchtlingen.\n\nAber, ja, die Zahl der jungen Erwachsenen zwischen 20\u00a0und 34\u00a0Jahren ohne Berufsabschluss ist inzwischen auf \u00fcber 2\u00a0Millionen angestiegen und erreicht damit einen Anteil von \u00fcber 14\u00a0Prozent, das ist jeder Siebte der Generation. Was diese Menschen brauchen, ist eine gute, eine noch bessere Ausbildung in Betrieb und Berufsschule. Was sie brauchen, ist eine solide und praxisorientierte Ausbildungsvorbereitung. Was wir ihnen also bieten m\u00fcssen, ist mehr Zeit und Aufmerksamkeit, nicht weniger.\n\n({6})\n\nWas sie aber definitiv nicht brauchen, ist die Entwertung von Ausbildung, wie sie im AfD-Antrag steht. Zum wiederholten Mal versuchen Sie hier, unter scheinheiligen \u00dcberschriften zu suggerieren, es ginge Ihnen um die sogenannten Zur\u00fcckgelassenen. Das ist an Zynismus kaum zu \u00fcberbieten, wenn man sich anschaut, was Sie fordern, n\u00e4mlich eine voll durchmodularisierte Berufsbildung, einen Ausbildungspass, also mit anderen Worten ein Berufsbildungssystem, in dem sich jeder seinen Beruf mal selbst zusammenbasteln soll\u00a0\u2013 und das nat\u00fcrlich am besten nach Gutd\u00fcnken der Arbeitgeber.\n\n({7})\n\nUnd wozu das f\u00fchrt, sehen wir bei den zweij\u00e4hrigen Ausbildungsberufen, n\u00e4mlich zu weniger Perspektive und zu weniger Geld.\n\n({8})\n\nDas ist die Zukunft, die die AfD denen anbieten will, die sie als leistungsschwach beschreibt. Weniger statt mehr\u00a0\u2013 das ist Ihre Antwort. Ohne uns.\n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich Sie noch darauf hinweisen, dass die Entscheidung, ob Meister oder Master, immer noch eine individuelle ist. In diesem Land gibt es eine freie Berufswahl, sie wird nicht vorgesetzt und definiert nach Leistungsgruppen, wie die AfD das will.\n\n({9})\n\nWir sollten mit dieser Novelle also nicht nur eine Fassade errichten, sondern ein stabiles Mauerwerk. Deswegen bitte ich Sie: Lassen Sie uns in den weiteren Beratungen trotz der Hitze in dieser Woche noch mehr Licht in die berufliche Bildung bringen!\n\nVielen Dank.\n\n({10})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Frau Kollegin.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner ist Dr.\u00a0Jens Brandenburg, FDP-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004676,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir in den letzten Monaten \u00fcber berufliche Bildung gesprochen haben, dann haben manche von Ihnen immer ein Katastrophenszenario gezeichnet, in dem wir von Digitalisierung und Globalisierung gewisserma\u00dfen \u00fcberrollt werden. Davor, so die Argumentation, m\u00fcsse man die Menschen sch\u00fctzen mit mehr Regulation und mehr Akademisierung. Andere fokussieren sich\u00a0\u2013 wir haben es heute wieder geh\u00f6rt\u00a0\u2013 sehr stark auf die unbestreitbar existierenden Erfolge der dualen Ausbildung, glauben dann aber, dass es mit ein paar kosmetischen Korrekturen getan sei. Beides ist falsch. Die neue digitale Arbeitswelt bietet doch gro\u00dfartige Chancen f\u00fcr Azubis, Betriebe und auch Berufsschulen. Lassen Sie uns also gemeinsam diese Chancen in den Mittelpunkt stellen, nicht verteufeln, nicht ignorieren, sondern nutzen, um ein Update der beruflichen Bildung in Deutschland durchzusetzen.\n\n({0})\n\nFrau Karliczek, Sie nutzen diese gro\u00dfe Chance bisher nicht. Sie verk\u00fcnden ein Jahr der Berufsbildung, legen uns heute aber ein Ref\u00f6rmchen vor, das im Wesentlichen aus lange bekannten kleinen Anpassungen besteht. Neu ist die gesetzliche Mindestausbildungsverg\u00fctung, die, wie Sie zu Recht sagen, die allermeisten Azubis gar nicht betrifft. Wie Sie allerdings sicherstellen wollen, dass in den Branchen und Regionen, die betroffen sind, Ausbildungspl\u00e4tze nicht wegfallen, sondern erhalten bleiben, das haben Sie auch heute nicht erkl\u00e4rt.\n\n({1})\n\nNeu sind au\u00dferdem die Fortbildungsstufen bzw. deren Bezeichnungen. Ich sage ganz klar: Begriffe wie \u201eBachelor Professional\u201c verwischen die St\u00e4rke und das Profil der beruflichen Bildung eher. Es muss nicht alles akademischer werden. Der Apfel schmeckt nicht besser, nur weil k\u00fcnftig Banane draufsteht. Das ist kein Fortschritt, das ist Etikettenschwindel.\n\n({2})\n\nAls Serviceopposition schlagen wir Ihnen heute in gewohnter Manier nat\u00fcrlich eine Exzellenzinitiative f\u00fcr die berufliche Bildung vor, die endlich wieder mehr junge Menschen daf\u00fcr begeistern soll, eine berufliche Aus- und Weiterbildung aufzunehmen, die ihre Neugierde, ihre Kreativit\u00e4t in der digitalen Arbeitswelt entfesselt und die sie mit passgenauen Angeboten zum Piloten ihres eigenen Lebens macht.\n\nErstens. Nutzen wir doch die Chancen der Globalisierung. Eine Auslandserfahrung st\u00e4rkt ja nicht nur berufliche Kompetenzen und Profile, sondern auch charakterliche Pers\u00f6nlichkeitsentwicklungen. Lassen Sie uns doch gemeinsam die fr\u00fche Idee der Wanderjahre wiederbeleben und beispielsweise das Erasmus-Programm, das europaweit formal ja auch Azubis offensteht, ausbauen. Wir schlagen vor, eine Art DAAD f\u00fcr die berufliche Bildung einzurichten, ein Institut, das Betriebe, Berufsschulen und insbesondere die Azubis dabei unterst\u00fctzt. Was bei Studierenden funktioniert, das muss doch wohl auch f\u00fcr Azubis m\u00f6glich sein.\n\n({3})\n\nZweitens. Nutzen wir die Chancen der Digitalisierung mit fl\u00e4chendeckenden digitalen Lernangeboten auch jenseits einzelner Leuchtturmprojekte, mit innovativen Lernformaten, zum Beispiel Blended Learning oder Virtual Reality. Auf diese neuen Aufgaben m\u00fcssen wir auch die Lehrkr\u00e4fte und die Ausbilder in den Betrieben besser vorbereiten. Schaffen wir endlich einen Digitalpakt\u00a02.0, der nicht nur auf die Infrastruktur, sondern insbesondere auf Inhalte und Qualit\u00e4t der Bildung schaut.\n\n({4})\n\nDrittens. Schaffen wir Aufstiegschancen f\u00fcr jeden; denn Bildungswege m\u00fcssen so vielf\u00e4ltig sein wie die einzelnen W\u00fcnsche, Ziele und Talente junger Menschen. Erm\u00f6glichen wir also \u00fcber Teilqualifikationen einen einfachen Einstieg in die berufliche Ausbildung. Erleichtern wir die Anerkennung informeller Kompetenzen nach dem Schweizer Vorbild. F\u00f6rdern wir insbesondere die besten Talente eines Jahrgangs mit besseren Aufstiegsperspektiven und einer \u00d6ffnung der bisher rein akademischen Begabtenf\u00f6rderungswerke. Wir wollen kein Einheitsschema f\u00fcr alle, sondern konkrete, passgenaue Aufstiegsperspektiven f\u00fcr jeden.\n\n({5})\n\nEs gibt viel zu tun. Belassen Sie es also bitte nicht bei kleinen Ref\u00f6rmchen und Etiketten, sondern arbeiten Sie gemeinsam mit uns an einem echten Update der beruflichen Bildung!\n\nHerzlichen Dank.\n\n({6})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Dr.\u00a0Brandenburg.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chste Rednerin erh\u00e4lt das Wort die Kollegin Birke Bull-Bischoff, Fraktion Die Linke.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004688,
     "\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau Ministerin, wissen Sie, was ich wirklich \u00e4rgerlich finde? Wenn Sie von beruflicher Bildung sprechen wie heute zum Gesetz \u00fcber die Reform der Berufsbildung, dann hat man das Gef\u00fchl, bei uns sei alles eitel Sonnenschein. Probleme kommen bei Ihnen nicht vor. Was aber gesagt werden muss, meine Damen und Herren, ist: Auch in der beruflichen Bildung wird ein betr\u00e4chtlicher Teil junger Menschen von guter Ausbildung abgeh\u00e4ngt. Ich will das an drei markanten Punkten deutlich machen:\n\nZum Ersten. Mehr als 2,1\u00a0Millionen junge Erwachsene zwischen 20 und 34\u00a0Jahren bleiben mittlerweile g\u00e4nzlich ohne beruflichen Abschluss, und das mit steigender Tendenz. Das hei\u00dft, ein Sechstel der erwerbst\u00e4tigen Bev\u00f6lkerung in unserem Land geht auf den Arbeitsmarkt ohne Ausbildung. Wir alle wissen, was das bedeutet: prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung, die legitimiert wird durch schlechte Qualifikation, schlechte L\u00f6hne und schlechte Arbeitsbedingungen.\n\nZum Zweiten. 270\u00a0000\u00a0jungen Menschen wird mangelnde Ausbildungsreife zugeschrieben. Sie werden in Warteschleifen des \u00dcbergangssystems geparkt. Das betrifft vor allem junge Menschen mit Hauptschulabschluss oder junge Menschen ohne Schulabschluss. Nur 40\u00a0Prozent von ihnen schaffen \u00fcberhaupt den \u00dcbergang in die berufliche Ausbildung. Auch das ist sehr oft der direkte Weg in prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung.\n\nZum Dritten. 24\u00a0000\u00a0junge Menschen finden gar keinen Ausbildungsplatz.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben also ein Problem, ein gro\u00dfes Problem. Wer bereits in der Schule erfolglos blieb, der bleibt es in aller Regel auch im System der beruflichen Bildung. Das geht gar nicht. Das k\u00f6nnen wir uns schlichtweg auch nicht leisten.\n\n({0})\n\nWo liegt das Problem? Ich finde, der Wurm steckt bereits im allgemeinbildenden Schulsystem, n\u00e4mlich dort, wo Kinder sehr viel zu fr\u00fch auf ein Bildungsgleis gesetzt werden, von dem sie am Ende ohne Schulabschluss ins Leben entlassen werden. Einmal mehr sei gesagt: Das gegliederte Schulsystem wirkt als Brandbeschleuniger sozialer Ungleichheit.\n\n({1})\n\nDort ist das Problem, dass noch immer nach alten Methoden gelehrt und gelernt wird, sodass f\u00fcr Kinder, die vor allem praktisch, und das sehr gern, lernen, die Schule zum Graus wird. Der Anspruch beruflicher Bildung muss aber sein, die Kette des schulischen Misserfolges zu beenden und auch ihnen eine Perspektive zu geben. Genau das erf\u00fcllt sich derzeit jedoch nicht.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nFrau Kollegin, erlauben Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Dr.\u00a0Fr\u00f6mming?",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004688,
     "\n\nNein.\n\nWas brauchen wir daf\u00fcr? Drei Punkte will ich nennen. Zum einen brauchen wir deutlich mehr Assistenz und Unterst\u00fctzung f\u00fcr die jungen Leute selbst, aber genauso auch f\u00fcr Unternehmen, die bereit sind, denjenigen eine Chance zu geben, die benachteiligt werden oder sind. Beispielsweise hei\u00dft das konkret, dass wir Schulsozialarbeit auch f\u00fcr Berufsschulen brauchen.\n\n({0})\n\nDas ist zum Beispiel einer der Gr\u00fcnde, weshalb wir in der letzten Sitzung beantragt haben, das regelhaft ins SGB\u00a0VIII zu \u00fcbernehmen. Wir brauchen assistierte Ausbildung oder Ausbildungsassistenz. Diese muss eine Zukunft haben; denn sie ist in der Tat ein Erfolgsmodell. Aber sie muss flexibler und individueller handhabbar sein. Wir brauchen ausbildungsbegleitende Hilfen. Und wir brauchen auch Jugendberufsagenturen, um die unterschiedlichen Regelkreise, in denen junge Menschen und Ansprechpartner oft unterwegs sind, zusammenzuf\u00fchren und Hilfen aus einer Hand anbieten zu k\u00f6nnen.\n\n({1})\n\nAll das geh\u00f6rt in ein Berufsbildungsgesetz, in ein Berufsbildungsgesetz f\u00fcr alle jungen Menschen.\n\n({2})\n\n\u201eNormalit\u00e4t statt Ma\u00dfnahme\u201c muss der Grundsatz sein. Es geht nicht um Sonderma\u00dfnahmen und Sondersysteme und \u00c4hnliches, es geht um zus\u00e4tzliche Ressourcen, um Geld und um Personal im Regelsystem. Das Ganze nennt sich Inklusion.\n\n({3})\n\nZum Zweiten. Wir brauchen ein Recht auf Ausbildung, und zwar auf vollqualifizierende Ausbildung. Das hei\u00dft, junge Leute, die ihre Berufsausbildung mit einer theoriegeminderten oder zweij\u00e4hrigen Ausbildung beginnen, d\u00fcrfen im Anschluss nicht ausgebremst werden, weder durch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit noch durch das ausbildende Unternehmen. Sie brauchen ein Recht darauf, die verbindliche M\u00f6glichkeit, eine dreij\u00e4hrige Ausbildung anzuschlie\u00dfen. Das ist im \u00dcbrigen das Gegenteil von dem, was die AfD hier vorschl\u00e4gt.\n\n({4})\n\nZum Dritten. Wir brauchen endlich prinzipielle Kostenfreiheit f\u00fcr Lernmittel. In Sachsen-Anhalt f\u00e4hrt jeder f\u00fcnfte Azubi an der n\u00e4chstgelegenen Berufsschule vorbei zur \u00fcbern\u00e4chsten. Einmal abgesehen davon, dass das ein riesengro\u00dfes Problem f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Berufsschulnetzplanung ist, f\u00fchrt das zu hohen Mobilit\u00e4tskosten. Bus und Bahn m\u00fcssen bezahlt werden. Auch die Kosten f\u00fcr die eigene Wohnung m\u00fcssen gedeckt werden. Die Kolleginnen und Kollegen, die in der Enquete-Kommission \u201eBerufliche Bildung\u201c engagiert sind, kennen das. Das wurde uns von den jungen Menschen selbst eindringlich geschildert.\n\nDie Mindestausbildungsverg\u00fctung ist nat\u00fcrlich ein Schritt in die richtige Richtung, keine Frage. Sie wird die Situation einiger weniger Azubis verbessern. Aber es ist nur ein Minischritt. Es ist wahrscheinlich f\u00fcr die auszubildende Friseurin oder den Azubi, der zum Restaurantfacharbeiter ausgebildet wird, ein Vorteil. Aber das Brimborium, das hier veranstaltet wird, ist echt fehl am Platz; denn es wird wahrscheinlich weit weniger als 5\u00a0Prozent der Azubis betreffen.\n\nErfolgreiche Berufsausbildung ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr gute Arbeit und guten Lohn und gegen den Fachkr\u00e4ftemangel und gegen Nachwuchsprobleme \u00fcberhaupt. Alle jungen Menschen m\u00fcssen wir dabei mitnehmen. Das muss uns ein gewichtiges Anliegen sein. Wenn wir von allen sprechen\u00a0\u2013 das l\u00e4sst sich leicht dahinreden\u00a0\u2013, dann m\u00fcssen wir auch diejenigen meinen\u00a0\u2013 wir meinen sie auf jeden Fall\u00a0\u2013, die schon in der Schule benachteiligt wurden.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nFrau Kollegin, kommen Sie zum Schluss.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004688,
     "\n\nDa gibt es im Entwurf des Berufsbildungsgesetzes erheblichen Nachholbedarf.\n\nIch bedanke mich.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Beate Walter-Rosenheimer, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004221,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Ministerin! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! Zwei Jahre sind jetzt vergangen. Die H\u00e4lfte der Legislaturperiode ist um. Chapeau! Jetzt liegt die Novellierung des Berufsbildungsgesetzes vor. Ich m\u00f6chte eines vorwegschicken: Auch wir, meine Fraktion und ich, sind Fans der dualen Ausbildung, des Berufsbildungssystems in Deutschland. Aber wir haben nat\u00fcrlich auch Kritik. Seien Sie mir nicht b\u00f6se, Frau Ministerin, wenn mir, wenn ich die Novellierung anschaue, der abgegriffene Spruch in den Sinn kommt: \u201eDer Berg krei\u00dft und gebiert eine Maus.\u201c Sie finden das vielleicht hart. Aber wir haben einfach mehr erwartet und finden, es h\u00e4tte auch mehr gebraucht.\n\n({0})\n\nLassen Sie mich einige Punkte unserer Kritik konkretisieren: die Mindestausbildungsverg\u00fctung, Fachkr\u00e4ftemangel, St\u00e4rkung der h\u00f6herqualifizierenden Berufsbildung usw. Ich habe leider nicht so viel Zeit, alles aufzulisten. Heute h\u00e4tte ich mir eigentlich gew\u00fcnscht, nicht so viel Zeit daf\u00fcr zu brauchen und stattdessen zu sagen: Applaus, Applaus! Wir sind in der Berufsbildung einen riesigen Schritt weitergekommen.\u00a0\u2013 Aber dem ist nicht so. Das stimmt leider nicht. Das ist bedauerlich.\n\n({1})\n\nEs geht schlie\u00dflich um die Zukunft Tausender junger Menschen. Wir Gr\u00fcne h\u00e4tten uns als Fraktion mehr Butter bei die Fische und mehr Mut gew\u00fcnscht. Die Mindestausbildungsverg\u00fctung ist das Hauptanliegen. Das war offenbar ein harter Brocken, soweit wir das mitbekommen haben. Es gab gro\u00dfen Wirbel und viele Debatten. Das ist auch verst\u00e4ndlich. Schlie\u00dflich mussten es die Sozialpartner richten. Aber wir finden, dass 515\u00a0Euro zu wenig sind, weil das von einer existenzsichernden Verg\u00fctung weit entfernt ist.\n\n({2})\n\nWarum, Frau Ministerin, wollen wir denn eine Mindestausbildungsverg\u00fctung? Ihr Ministerium sagt: Wir wollen eine Mindestausbildungsverg\u00fctung auch, um den Beitrag der Auszubildenden zur Wertsch\u00f6pfung in den Betrieben anzuerkennen und die Attraktivit\u00e4t zu erh\u00f6hen. Ich glaube nicht, dass dieser Betrag dazu f\u00fchren wird; das kann ich Ihnen voraussagen. Was gar nicht geht, ist, dass Tarifvertr\u00e4ge bestehen bleiben, die Verg\u00fctungen vorsehen, die weit unter der Mindestausbildungsverg\u00fctung liegen.\n\n({3})\n\nDas betrifft viele Handwerksberufe. Wir wollen hier keine Ausnahme von der Regel. Mindestausbildungsverg\u00fctung ist Mindestausbildungsverg\u00fctung. Wir wollen eine faire Verg\u00fctung auch f\u00fcr Azubis, die schon arbeiten, zum Beispiel Haare zusammenkehren, Torten verzieren oder Blumen binden. Wir sagen: Azubis sind schlie\u00dflich keine billigen Arbeitskr\u00e4fte. Sie haben eine Mindestausbildungsverg\u00fctung verdient, die ihren Namen zu Recht tr\u00e4gt.\n\n({4})\n\nDurch eine gute Mindestausbildungsverg\u00fctung gewinnt die duale Ausbildung an Attraktivit\u00e4t. Wir bekommen so den dringend ben\u00f6tigten Fachkr\u00e4ftenachwuchs. Aber die Fachkr\u00e4ftesicherung braucht nat\u00fcrlich noch mehr, zum Beispiel eine Ausbildungsgarantie, wie wir sie schon lange fordern, eine Ausbildungsgarantie, die auch diejenigen mitnimmt, die keinen Ausbildungsplatz bekommen haben und in Warteschleifen h\u00e4ngen. Wir halten es f\u00fcr dringend n\u00f6tig, jetzt anzusetzen. Man darf nicht einfach abwarten und die Betreffenden l\u00e4nger h\u00e4ngen lassen.\n\n({5})\n\nZum Thema \u201eSt\u00e4rkung der h\u00f6herqualifizierenden Berufsbildung\u201c. Diese ist auch in unseren Augen sehr dringend n\u00f6tig. Aber wir halten andere Instrumente f\u00fcr wirkungsvoll. Echte Gleichwertigkeit von akademischer und beruflicher Bildung erreichen wir nicht durch blo\u00dfe Namens\u00e4nderung von Abschl\u00fcssen. Echte Gleichwertigkeit erfordert Gleichbehandlung. Aufstiegsfortbildungen m\u00fcssen analog zum Hochschulstudium kostenfrei sein, und das bundesweit.\n\n({6})\n\nAuch bei der Verg\u00fctung sagen wir: Mehr Gerechtigkeit, bitte! Warum sollte ein 24\u2011j\u00e4hriger Bachelor mehr Geld bekommen als eine 24\u2011j\u00e4hrige Fachwirtin? Dazu m\u00fcssen wir nur den Deutschen Qualifikationsrahmen gesetzlich verankern und f\u00fcr die Verg\u00fctung und Einstufung verbindlich machen. Wir brauchen mehr Master und mehr Meister.\n\n({7})\n\nHandlungsbedarf besteht in unseren Augen auch beim Thema Mobilit\u00e4t von Azubis gerade im l\u00e4ndlichen Raum. H\u00e4ufig gibt es hier regionale Passungsprobleme. Ausbildungswillige Betriebe und Jugendliche kommen nicht zusammen. Deshalb fordern wir kosteng\u00fcnstige Azubitickets im Nahverkehr und bezahlbaren Wohnraum; das ist ganz wichtig.\n\nZwei fundamentale Themenbl\u00f6cke kommen in der Novellierung kaum vor: Inklusion sowie Gesundheits- und Pflegeberufe. Das Berufsbildungssystem ist nicht inklusiv und diskriminierungsfrei. Das wollen wir \u00e4ndern.\n\n({8})\n\nWir brauchen Regelungen, die die Teilhabe aller Menschen an Aus- und Weiterbildung sichern. Und, Frau Ministerin, was ist mit den Gesundheits- und Pflegeberufen, die immerhin rund ein Drittel der diesj\u00e4hrig begonnenen Ausbildungen ausmachen? Dazu sagen Sie nichts, obwohl hier der gr\u00f6\u00dfte Fachkr\u00e4ftebedarf besteht. Das geht uns alle an. Das sind dr\u00e4ngende Fragen, denen Sie sich endlich stellen sollten.\n\n({9})\n\nDann zum Thema Weiterbildung, sozusagen ein kleiner Exkurs zur Nationalen Weiterbildungsstrategie, die wir nun kennen. Man fragt sich: Ist das wirklich eine Strategie zum Thema Weiterbildung oder eher ein Sammelsurium? Da steht ganz viel drin, was wir schon kennen. Aber mir missf\u00e4llt\u00a0\u2013 das f\u00e4llt auf Sie als Bildungsministerin zur\u00fcck\u00a0\u2013, dass die nicht berufliche, allgemeine Erwachsenen- und Weiterbildung viel zu kurz kommt. Das ist im Jahr\u00a02019 und angesichts der Digitalisierung falsch.\n\n({10})\n\nIch frage Sie, Frau Ministerin: Finden Sie es zeitgem\u00e4\u00df, Weiterbildung so eng zu denken? L\u00f6sungen liegen bereits auf dem Tisch, zum Beispiel ein Rechtsanspruch auf Weiterbildung\u00a0\u2013 diesen wollen wir verankern\u00a0\u2013, h\u00f6here Zusch\u00fcsse f\u00fcr Weiterbildungskurse und eine breitere Palette zertifizierter Weiterbildungen, die staatlich gef\u00f6rdert werden.\n\nSie verzeihen mir, wenn ich das Fazit ziehe: Sie haben ein bisschen gekleckert, wo man eigentlich h\u00e4tte klotzen k\u00f6nnen.\n\n({11})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Frau Kollegin.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chster Redner erh\u00e4lt das Wort der Kollege Stephan Albani, CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004241,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Der Entwurf eines Berufsbildungsmodernisierungsgesetzes befindet sich nun in der ersten Lesung. Es hat eine ganze Weile gedauert, bis er hier war. Aber wer wei\u00df, wie schwierig es ist, eine Einigung zwischen zwei Personen, selbst wenn sie vorgeben, sich zu lieben, zu erreichen, muss sehen: An dieser Stelle haben wir die Einigung von drei Ministerien und den Sozialpartnern in einzelnen Punkten erreichen m\u00fcssen. Chapeau! Das hat sicherlich eine Weile gedauert. Manchmal hie\u00df es am Freitag: \u201eEs klappt\u201c, und schon am Montag hie\u00df es, es gehe nicht mehr. Aber nun liegt der Entwurf vor.\n\nBevor ich auf die einzelnen Punkte eingehe, auch von meiner Seite ein kurzer Blick in den Berufsbildungsbericht. Die Zahl der Ausbildungsvertr\u00e4ge ist im Vergleich zum Vorjahr auf nunmehr 531\u00a0400 gestiegen. Das Verh\u00e4ltnis von Angebot zu Nachfrage bel\u00e4uft sich auf 106 zu 100. Beim Ausbildungsplatzangebot gibt es 17\u00a0000\u00a0Stellen mehr zu verzeichnen. Die Vertragsl\u00f6sungsquote sta\u00adgniert. Man darf aber nicht vergessen, dass 50\u00a0Prozent der Betreffenden, also die H\u00e4lfte, nach der Vertrags\u00adl\u00f6sung eine andere Ausbildung machen. Das hei\u00dft, diese Zahl ist etwas irref\u00fchrend.\n\nDes Weiteren d\u00fcrfen wir feststellen, dass ein Anstieg der tariflichen Ausbildungsverg\u00fctung insbesondere im Osten bereits stattgefunden hat. Insofern werde ich darauf gleich bei der Mindestausbildungsverg\u00fctung eingehen.\n\nAber, wie gesagt: Wo Licht ist, ist auch Schatten. Wenn man schaut, dann stellt man fest, dass zum Beispiel bei der Ausbildung zur Fachverk\u00e4uferin, f\u00fcr das Lebensmittelhandwerk oder zum Fleischer vier von f\u00fcnf Ausbildungspl\u00e4tzen nicht besetzt sind. Bei den Klempnern und Restaurantfachleuten sind noch 37\u00a0Prozent der Ausbildungspl\u00e4tze vakant. Herr Fr\u00f6mming, ich sage Ihnen an dieser Stelle ganz ehrlich: Es ist mir egal, ob der Klempner \u201eBachelor\u201c oder \u201eMeister\u201c hei\u00dft. Hauptsache, das Ding tropft hinterher nicht mehr; deswegen rufe ich ihn.\n\n({0})\n\nAber auf Seite\u00a011 des Berufsbildungsberichts\u00a0\u2013 jetzt kommt der entscheidende Punkt, warum Sie sich nicht zu fr\u00fch freuen sollten\u00a0\u2013 wird von \u201eGleichwertigkeit\u201c gesprochen. Ein kleines Gedankenexperiment hierzu: Wenn Sie mit zwei jungen Leuten in den Wald der Ausbildung gehen und beiden einen Stock geben und der eine den Stock des anderen anguckt und sagt\u00a0\u2013 Menschen neigen dazu, sich zu vergleichen\u00a0\u2013: \u201eBei dir sind mehr Astl\u00f6cher drin; mein Stock ist etwas l\u00e4nger, daf\u00fcr ist der ein wenig krummer\u201c und dergleichen mehr, dann wundere ich mich, was passiert, wenn man sich vor die jungen Leute stellt und sagt: Ihr lieben jungen Leute, die St\u00f6cke, die ihr habt, sind nicht gleichartig, aber sehr wohl gleichwertig.\u00a0\u2013 Ich bin mir relativ sicher, Sie schauen in vier v\u00f6llig verwunderte Augen. Daf\u00fcr bedarf es eines Taschenmessers, und Sie m\u00fcssen die St\u00f6cke bearbeiten. Dazu geh\u00f6rt auch die Bezeichnung.\n\nLieber Kollege Brandenburg, wir schreiben nicht an Birnen \u201e\u00c4pfel\u201c oder an \u00c4pfel \u201eBananen\u201c, sondern wir schreiben an all dieses \u201eObst\u201c. Das ist der Unterschied, und das zeigt, dass Sie schon das verwirrt hat.\n\n({1})\n\nAn die anderen Schubladen schreiben wir \u201eGem\u00fcse\u201c. Das hat an dieser Stelle den Hintergrund, in das, was in den Schubladen liegt, eine gewisse Ordnung zu bringen, um auf diese Art und Weise alsbald erkennen zu k\u00f6nnen, was gleich ist. Insofern ist der Aufschrei, dass die Diskussion zu akademisch sei, nicht richtig. Es handelt sich um vergleichbare Bezeichnungen.\n\n({2})\n\nIch empfinde manchen, der damit hadert, so, als wenn er sagen w\u00fcrde: Wir f\u00fchren sie zum Wasser, aber trinken lassen wir sie nicht.\u00a0\u2013 Das finde ich zutiefst inakzeptabel.\n\n({3})\n\nMindestausbildungsverg\u00fctung. Auch hier m\u00f6chte ich einige Dinge klarstellen. Das haben die Tarifpartner nicht \u201egerichtet\u201c, liebe Kollegin, sondern das war ihre Aufgabe; das h\u00e4tten sie schon viel fr\u00fcher abr\u00e4umen k\u00f6nnen, das h\u00e4tten sie in den Tarifvertr\u00e4gen und dergleichen mehr machen k\u00f6nnen. Ich finde es eine richtige Vorgehensweise, dass nicht die Politik an dieser Stelle entsprechende Vorgaben gemacht hat, sondern dass hier eine Regelung, wie von Frau Fahimi schon gesagt, von DGB und BDA erarbeitet worden ist\u00a0\u2013 von beiden\u00a0\u2013 und diese dann in das Gesetz eingegossen worden ist. Es wurde zugleich aber auch gesagt\u00a0\u2013 ich paraphrasiere es etwas\u00a0\u2013: Wenn ihr euch zuk\u00fcnftig fr\u00fcher einigt, dann gilt eure Einigung und nicht das Gesetz.\n\nWenn wir sagen, dass nur 5\u00a0Prozent, nur so wenige davon betroffen sind, dann zeigt das zugleich\u00a0\u2013 das ist wieder Trost f\u00fcr die Sozialpartner\u00a0\u2013, dass f\u00fcr 95\u00a0Prozent schon eine bessere Ausbildungsverg\u00fctung vorgelegen hat. Das hei\u00dft: Es betrifft einen kleinen Teil; die anderen sind schon besser versorgt. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu.\n\n({4})\n\nWir sind jetzt im parlamentarischen Verfahren. Wir werden in den n\u00e4chsten Tagen und Wochen einiges zu diskutieren haben.\n\nDas duale Studium wurde heute schon von der Kollegin Fahimi angesprochen.\n\n({5})\n\nAuch uns liegt am Herzen, dass das duale Studium gut gestaltet wird. Die Frage ist, ob es notwendig ist, dass es sich um ein Studium handelt, welches durch Akkreditierungsrahmenbedingungen entsprechend zu regeln ist. Ich bin ein Freund davon, Obst in der Obstschublade und Gem\u00fcse in der Gem\u00fcseschublade aufzubewahren.\n\nIn den letzten anderthalb Minuten m\u00f6chte ich noch kurz auf die Antr\u00e4ge der Opposition eingehen.\n\nErstens. Liebe FDP, ihr verwundert mich immer wieder. Ihr wollt einerseits B\u00fcrokratieabbau, aber seid andererseits momentan darin verliebt, permanent neue Beh\u00f6rden zu fordern. In diesem Fall war es das Zentrum f\u00fcr digitale Berufsbildung. Nein\u00a0\u2013 muss nicht sein.\n\n({6})\n\nZweitens. Es hilft unglaublich, wenn man aufpasst: Die Exzellenzinitiative gibt es schon.\n\n({7})\n\nFrau Fahimi und ich haben uns, ausgehend vom Koalitionsvertrag, gleich von Anfang an\u00a0\u2013 vielleicht war es zu schnell f\u00fcr Sie\u00a0\u2013 daf\u00fcr eingesetzt.\n\n({8})\n\n\u2013\u00a0150\u00a0Millionen sind eine ganze Menge, mein Guter.\n\n({9})\n\nDrittens. Die Linken und die Gr\u00fcnen wollen hier wieder den Staat st\u00e4rker in die Reglementierung von Ausbildung bringen. Hier n\u00fctzt ein Blick \u00fcber die Grenzen. Es ist sinnvoll, dies in den H\u00e4nden der Sozialpartner, der Wirtschaftsvertreter und der Arbeitnehmervertreter zu lassen; das macht Sinn. Den vernichtenden Worten meiner Kollegin Fahimi bez\u00fcglich des AfD-Antrags m\u00f6chte ich nichts hinzuf\u00fcgen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({10})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Albani.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Oliver Kaczmarek, SPD-Fraktion, das Wort.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004063,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Diese Debatte \u00fcber die berufliche Bildung unterscheidet sich von anderen Debatten dadurch, dass wir jetzt nicht dar\u00fcber sprechen, was man tun k\u00f6nnte oder tun m\u00fcsste, sondern dass wir ganz konkret einen Gesetzentwurf vorliegen haben, der gew\u00e4hrleisten soll, dass wir mehr Wertsch\u00e4tzung und Gleichwertigkeit f\u00fcr die berufliche Bildung organisieren. Im Mittelpunkt steht dabei in der \u00f6ffentlichen Betrachtung die Mindestausbildungsverg\u00fctung. Dazu m\u00f6chte ich etwas sagen.\n\nIch glaube, dass die Mindestausbildungsverg\u00fctung ein Beitrag dazu ist, Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr junge Menschen herzustellen, die sich dazu entschieden haben, eine berufliche Ausbildung zu beginnen.\n\n({0})\n\nDenen sagen wir mit diesem Gesetzentwurf, mit dieser Einigung, die die Sozialpartner vorgelegt haben: \u201eEure Interessen sind uns wichtig\u201c und: \u201eEure Arbeit in der Ausbildung hat eine W\u00fcrde, hat einen Wert, der nicht unterschritten werden darf\u201c. Da das Leben konkret ist, reden wir auch \u00fcber ganz konkrete Menschen in den verschiedenen Berufsgruppen. Wir reden \u00fcber die Friseurinnen und Friseure, \u00fcber Raumausstatter, \u00fcber Schornsteinfeger. Wir reden im Osten \u00fcber Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Schutz und Sicherheit und \u00fcber Fleischer. Insgesamt reden wir\u00a0\u2013 das ist keine Petitesse; daf\u00fcr lohnt sich jedes Brimborium\u00a0\u2013 \u00fcber 115\u00a0000\u00a0junge Menschen, die bei Einf\u00fchrung der Mindestausbildungsverg\u00fctung mehr Geld in der Tasche haben werden. Daf\u00fcr lohnt es sich zu k\u00e4mpfen, und das ist keine Kleinigkeit, meine Damen und Herren.\n\n({1})\n\nDamit auch das klar ist: Wir wollen nicht, dass alle Auszubildenden die Mindestausbildungsverg\u00fctung bekommen. Aber es ist so\u00a0\u2013 es ist schon zitiert worden\u00a0\u2013: Die niedrige Ausbildungsverg\u00fctung wird insbesondere in den Betrieben gezahlt, die keiner Tarifbindung unterliegen. Deshalb ist unser Ziel, m\u00f6glichst viele gute Ausbildungspl\u00e4tze in Betrieben mit Tarifbindung zu bekommen; denn das lohnt sich, \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, sondern auch f\u00fcr die Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich den Beitrag der Sozialpartner zu diesem Gesetzentwurf hervorheben. Der erste Vorschlag aus dem Bildungsministerium, die Mindestausbildungsverg\u00fctung an das Sch\u00fcler-BAf\u00f6G anzulehnen, war unbrauchbar, weil er die Tarifentwicklung von Ausbildungsverg\u00fctungen nicht ber\u00fccksichtigt hat. Deswegen ist es richtig, dass wir jetzt einen Vorschlag haben, der genau das ber\u00fccksichtigt, der einen Pfad f\u00fcr ein Aufwachsen und eine weitere Anpassung der Mindestausbildungsverg\u00fctung beschreibt. An der Einigung, die erzielt worden ist, wollen wir gar nicht mehr r\u00fctteln; denn die zeigt die Kraft der Sozialpartnerschaft. Deswegen geht an dieser Stelle der Dank an den Deutschen Gewerkschaftsbund und die BDA, an Reiner Hoffmann und Herrn Kramer, die das f\u00fcr uns gemacht haben.\n\n({2})\n\nIch muss ganz ehrlich sagen: Das waren schon mutige Worte, mit denen FDP und Gr\u00fcne hier benannt haben, was sie in der beruflichen Bildung alles vorhaben; denn Worte und Taten klaffen bei Ihnen deutlich auseinander. Im Dokument Ihres Scheiterns bei den Jamaika-Verhandlungen war Ihnen die berufliche Bildung gerade einmal vier Zeilen wert.\n\n({3})\n\nIch will Ihnen sagen: Wir waren noch nicht einmal in den Koalitionsverhandlungen, da hatten wir nach der Sondierung schon die Mindestausbildungsverg\u00fctung mit dem Koalitionspartner vereinbart; die hatten wir schon in der Tasche.\n\n({4})\n\nDas hat einen Grund: Wir stellen uns nicht an den Spielfeldrand und rufen irgendwas rein. Wenn es um die Auszubildenden geht, gehen wir auf den Platz und k\u00e4mpfen f\u00fcr deren Interessen. Das hat sich gelohnt; das zeigt dieser Gesetzentwurf.\n\n({5})\n\nF\u00fcr die SPD war vor Eintritt in diese Koalition wichtig: Jeder junge Mensch soll seine Ausbildung frei und ohne Sorge w\u00e4hlen k\u00f6nnen, und zwar egal, ob beruflich oder akademisch. Wir haben in dieser Koalition daf\u00fcr gek\u00e4mpft und gemeinsam viel erreicht. Ich will daran erinnern: Am 1.\u00a0August wird das BAf\u00f6G kr\u00e4ftig erh\u00f6ht. Die Berufsausbildungsbeihilfe und das Ausbildungsgeld werden auch erh\u00f6ht; der Arbeitsminister ist schon in Vorleistung gegangen. Wir haben das Schuldgeld f\u00fcr die Pflegeausbildung abgeschafft. Jetzt f\u00fchren wir die Mindestausbildungsverg\u00fctung ein und werden in der zweiten Jahresh\u00e4lfte f\u00fcr alle die, die Meister oder Techniker werden wollen, im Rahmen der Aufstiegsfortbildung das Aufstiegs-BAf\u00f6G anpassen und novellieren. Wir sorgen mit diesen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr mehr Sicherheit in der Ausbildung, weil wir wollen, dass die Leistung und das Talent eines jeden im Mittelpunkt stehen und nicht seine soziale Herkunft. Diesen Weg setzen wir mit diesem Gesetz weiter fort.\n\nVielen Dank.\n\n({6})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner ist Dr.\u00a0Thomas Sattelberger, FDP-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004869,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich lege den Fokus aufs Handwerk: 1\u00a0Million Handwerksbetriebe, 5,5\u00a0Millionen Besch\u00e4ftigte, die Innovationen und Gesch\u00e4ftserfolg vorantreiben\u00a0\u2013 wenn man ihr Talent f\u00f6rdert. Das hat zutiefst nicht mit Ihrem Potemkin\u2019schen Dorf zu tun, Herr Albani, das es gar nicht gibt, sondern mit dem, was mein Kollege Jens Brandenburg gefordert hat: eine saubere Exzellenzinitiative f\u00fcr berufliche Bildung,\n\n({0})\n\nund zwar exzellent und kein Magermodel auf dem Laufsteg, so wie diese Reform jetzt daherkommt.\n\nExzellente berufliche Bildung treibt Innovation und Erfolg im Handwerk, nicht Etikettenschwindel mit akademischen Titeln wie \u201eMaster Professional\u201c und \u201eBachelor Professional\u201c. Wir brauchen innovative Bildungsformate, liebe Frau Ministerin: f\u00fcr digitale Kundenberatung, f\u00fcr smarte Services rund um das Produkt, f\u00fcr 3D-Druck, Drohnen, Robotics, Augmented Reality. Herzlich willkommen in der Digitalisierung!\n\n({1})\n\nDie beschert n\u00e4mlich den Gro\u00dfen heute die gro\u00dfe Konkurrenz und dem Handwerk morgen \u201eMyHammer\u201c und \u201eHomebell\u201c. Sie zwingen das Handwerk zu Technologiespr\u00fcngen. Bildung und Innovation sind Zwillinge. Wir m\u00fcssen die \u00c4rmel hochkrempeln\u00a0\u2013 alle.\n\n({2})\n\nDeshalb\u00a0\u2013 ich sage es, glaube ich, zum achten Mal\u00a0\u2013: Ran an den Speck, Frau Karliczek!\n\nWas k\u00f6nnen Sie tun? Ich verrate es Ihnen: FabLabs, nicht wenige Dutzende, sondern viele Hunderte FabLabs quer durch die Republik,\n\n({3})\n\ngewerke\u00fcbergreifende, niedrigschwellige, ortsnahe Experimentierr\u00e4ume, in denen Azubis wie Ausgelernte, Junge wie \u00c4ltere neueste Technologie ausprobieren k\u00f6nnen. Das ist etwas ganz anderes als die Handwerk-4.0-Hochglanztrutzburgen, die Sie sp\u00e4rlich \u00fcbers Land verstreuen.\n\n({4})\n\nHandwerk braucht auch Rat f\u00fcr fortschrittliche Personalarbeit, Mediation bei Gefahr des Ausbildungsabbruchs, ma\u00dfgeschneiderte Bildungsgutscheine der Agentur f\u00fcr Arbeit f\u00fcr das Handwerk,\n\n({5})\n\nBeratung f\u00fcr individuelle Arbeitszeiten und wissenschaftliche Weiterbildungen f\u00fcr Handwerker. Hier gibt es wunderbare Beispiele, aber leider nur vereinzelt in den Agrar-, Forst- und Betriebswirtschaften. Wir brauchen einen massiven Ausbau von Handwerkslehrst\u00fchlen. Wissen Sie, dass es gerade mal noch eine Handvoll Handwerkslehrst\u00fchle in diesem Land gibt? Lehrst\u00fchle strahlen aus. Und last, not least: eine radikal neue Form der Begabtenf\u00f6rderung.\n\nMeine Damen und Herren, Akademiker haben in Deutschland f\u00fcnfmal mehr Chancen, ein Stipendium zu erhalten, als Talente beruflicher Bildung. Frau Karliczek, da m\u00f6chte ich mal sehen, womit Sie im Herbst beim Meister-BAf\u00f6G kommen. Warum nicht Tausende beruflich qualifizierte Stipendiaten, die in Schnupperlehren in der Deep-Tech-Welt ihre Erfahrung machen,\u00a0\u2013",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Dr.\u00a0Sattelberger, Sie m\u00fcssen jetzt zum Schluss kommen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004869,
     "\n\n\u2013\u00a0in den innovativen Hotspots in Tel Aviv, Paris, Stockholm oder im Silicon Valley?\n\nMeine Damen und Herren, das Thema ist nicht trivial.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege, kommen Sie bitte zum Schluss.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004869,
     "\n\nEs ist entscheidend f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung dieses Landes, und die wird nicht nur von Fachkr\u00e4ftemangel und Digitalisierung herausgefordert,\u00a0\u2013",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Sattelberger, bitte!",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004869,
     "\n\n\u2013\u00a0sondern von einer Bundesregierung, die das Handwerk und die Exzellenz in der beruflichen Bildung nicht auf dem Radar hat. Lassen Sie uns endlich in die H\u00e4nde spucken.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nAls n\u00e4chster Redner hat das Wort die Kollegin Katrin Staffler, CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004901,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich in meinem Wahlkreis \u00fcber die berufliche Bildung spreche, mit Auszubildenden, mit ihren Betrieben, mit den Leitern der Berufsschulen, mit den Vertretern der Kreishandwerkerschaft, mit den Eltern und vor allem mit den jungen Menschen, die noch vor der Berufswahl stehen, kommt immer wieder ein und dieselbe Frage auf, n\u00e4mlich wie wir die berufliche Ausbildung so weiterentwickeln und so modernisieren, dass sie f\u00fcr die jungen Menschen, f\u00fcr die, um die es geht, auch wirklich attraktiv ist.\n\nJetzt geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit: Mein Wahlkreis F\u00fcrstenfeldbruck und Dachau liegen in Oberbayern;\n\n({0})\n\ndas ist der sogenannte Speckg\u00fcrtel rund um M\u00fcnchen. Bei uns ist die Lage am Arbeitsmarkt sehr erfreulich. Die Arbeitslosenquote ist gering, die Auftragslage gerade bei den Handwerksbetrieben ist extrem hoch. Und als Antwort auf die Frage, wie man zur Einf\u00fchrung einer Mindestausbildungsverg\u00fctung steht, kriege ich bei mir daheim maximal ein m\u00fcdes L\u00e4cheln und vielleicht noch den Hinweis, dass das bei ihnen l\u00e4ngst Standard ist, weil es dort n\u00e4mlich kaum noch Betriebe gibt, die unter der angesetzten Grenze bezahlen. Warum? Weil sie sonst n\u00e4mlich \u00fcberhaupt keine Lehrlinge mehr finden k\u00f6nnen.\n\nJetzt will ich damit keineswegs die Einf\u00fchrung einer Mindestausbildungsverg\u00fctung infrage stellen; aber worauf ich durchaus hinauswill, ist, dass die Mindestausbildungsverg\u00fctung allein nicht die Herausforderungen meistern wird, vor denen unser Berufsbildungssystem heute steht.\n\n({1})\n\nF\u00fcr einen nachhaltigen Erfolg unseres betrieblichen Ausbildungssystems sind andere Faktoren sicherlich ausschlaggebender. Ich will an dieser Stelle exemplarisch nennen, dass wir die M\u00f6glichkeit zur Teilzeitausbildung grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle Lebens- und Betriebssituationen er\u00f6ffnen m\u00fcssen\u00a0\u2013 unsere Ministerin hat es ausgef\u00fchrt\u00a0\u2013 oder dass wir das Ehrenamt im Rahmen des Pr\u00fcfungswesens st\u00e4rken, um unseren Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfern mehr Flexibilit\u00e4t zu geben. Das sind zwei Ma\u00dfnahmen, die in unserem aktuell vorliegenden Gesetzentwurf enthalten sind.\n\nVor allem aber\u00a0\u2013 dieser Punkt ist mir besonders wichtig\u00a0\u2013 spielt die Gleichwertigkeit von beruflicher Bildung auf der einen Seite und akademischer Bildung auf der anderen Seite eine wichtige Rolle; denn gerade dieses Ungleichgewicht, das Gef\u00fchl, dass berufliche Bildung weniger wert ist als akademische und auch weniger Wertsch\u00e4tzung erh\u00e4lt, ist es, was unsere jungen Menschen dazu verleitet, sich eher in Richtung einer akademischen Laufbahn zu orientieren.\n\nVerstehen Sie mich jetzt bitte nicht falsch: Dass immer mehr Menschen in Deutschland die M\u00f6glichkeit haben, ein Studium anzufangen, ist durchaus positiv\u00a0\u2013 ich selber habe auch studiert\u00a0\u2013, aber wir m\u00fcssen auch die Kehrseite betrachten. Ich hatte gestern hier in Berlin Besuch von einer Sch\u00fclergruppe aus meinem Wahlkreis\u00a0\u2013 es waren Sch\u00fcler eines Gymnasiums\u00a0\u2013, und ich habe die Frage gestellt, wer von den anwesenden Sch\u00fclern gerne eine berufliche Ausbildung machen will. Wissen Sie, wie viele sich gemeldet haben? Einer. Ein einziger in einer kompletten Schulklasse! Da habe ich den Sch\u00fclern nat\u00fcrlich die Frage gestellt, was denn aus ihrer Sicht gegen berufliche Bildung sprechen w\u00fcrde. Ich habe viele Antworten bekommen, eine davon war: Wenn ich Abitur mache, dann strebe ich doch ein Studium an. Warum w\u00fcrde ich sonst aufs Gymnasium gehen?\n\n({2})\n\nWir m\u00fcssen uns an dieser Stelle schon die Frage stellen, wie wir die berufliche Bildung als echte Alternative zum Hochschulstudium st\u00e4rken k\u00f6nnen.\n\n({3})\n\nUnsere Ministerin hat die neuen Abschlussbezeichnungen vorgestellt, die eine echte Wertigkeit schaffen und auch eine klare Zuordnung erm\u00f6glichen. Wir als Fraktion begr\u00fc\u00dfen das, gleichzeitig ist es uns aber nat\u00fcrlich auch wichtig, dass der Meister weiterhin als Qualit\u00e4tssiegel bestehen bleibt und dass wir ihn als Marke st\u00e4rken; denn auch das geh\u00f6rt zur Wertsch\u00e4tzung.\n\n({4})\n\nMeine Damen und Herren, die Novellierung des Berufsbildungsgesetzes ist ein notwendiger und aus meiner Sicht auch ein wichtiger Schritt, damit wir das internationale Erfolgsmodell der dualen Berufsaus- und Fortbildung st\u00e4rken k\u00f6nnen. Ich kann Ihnen versichern: Das wird nicht der letzte Schritt sein. Dass zum Beispiel der Bundestag im letzten Jahr eine Enquete-Kommission ins Leben gerufen hat, die sich ausschlie\u00dflich mit der beruflichen Bildung in der digitalen Arbeitswelt besch\u00e4ftigt, ist, glaube ich, ein Zeichen daf\u00fcr, dass wir durchaus etwas tun und dass wir auch den festen Willen haben, in diesem Bereich voranzukommen.\n\nWir haben heute die erste Lesung des Gesetzentwurfs und stehen damit am Anfang des Prozesses. Ich freue mich auf die rege Diskussion, die wir hoffentlich in den kommenden Monaten noch dar\u00fcber f\u00fchren werden. Aber wir sollten an dieser Stelle ein Ziel in den Mittelpunkt unserer Beratungen stellen, n\u00e4mlich dass wir den jungen Menschen zeigen, dass die berufliche Ausbildung f\u00fcr uns auch weiterhin ein echtes Erfolgsmodell ist.\n\nVielen Dank.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Frau Kollegin.\u00a0\u2013 Als letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt erh\u00e4lt das Wort der Kollege Dr.\u00a0Ernst Dieter Rossmann, SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003211,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zum Schluss drei Bemerkungen. Die erste Bemerkung bezieht sich auf Frau Walter-Rosenheimer, die ja dankenswerterweise auch den schulischen Teil des Berufsbildungsberichts zitiert hat. Sie sagten, 35\u00a0Prozent machen eine nichtakademische berufliche Ausbildung; das ist eine Riesenzahl. Ich will erg\u00e4nzen: Man kann das in zwei Bereiche aufteilen. Bei den Gesundheitsberufen sind es 220\u00a0000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die eine Ausbildung beginnen\u00a0\u2013 ein stabiler Wert, aber das reicht eben nicht. Wir brauchen deutlich mehr Altenpflegerinnen und Altenpfleger. Bei den Erziehungsberufen sind es 105\u00a0000. Das ist ein Plus von 32\u00a0Prozent gegen\u00fcber dem letzten Jahr, und das ist ein gutes Zeichen. Aber die Bitte ist: Die Regierung muss jetzt mit ihrem Altenpflegekonzept ordentlich an Fahrt aufnehmen, damit wir im n\u00e4chsten Jahr ein Plus von 32\u00a0Prozent auch bei der Altenpflege, den Gesundheitsberufen haben.\n\n({0})\n\nDie zweite Bemerkung. Herr Albani, Sie sind ja ein Kollege mit gesundem Menschenverstand. Da Sie auf den Beitrag von Kollegin Fahimi eingingen und fragten: \u201eMuss man das duale Studium tats\u00e4chlich gesetzlich normieren?\u201c,\n\n({1})\n\nwill ich Sie gerne mit einem einfachen Gedanken konfrontieren. Wir sind doch deshalb stolz auf das duale Berufsbildungssystem mit dem Lernort Betrieb und dem Lernort Schule, weil wir f\u00fcr beide Bereiche Gesetze haben, einerseits das Berufsbildungsgesetz, was den Lernort Betrieb angeht, und andererseits die Schulgesetze, was die Berufsschule angeht. Weshalb haben wir unter dem Vorzeichen der Gleichwertigkeit nicht das gleiche Prinzip, wenn es um ein duales Studium geht? Da, wo es um den hochschulischen Teil geht, h\u00e4tten wir die Hochschulgesetze, und da, wo es um den betrieblich-beruflichen Teil geht, die Berufsbildungsgesetzgebung. Dann k\u00e4me man in eine Systematik, die man nicht einfach so wegwischen sollte,\n\n({2})\n\nauch nicht mit Zertifikaten oder anderem. Das, was uns im Berufsbildungssystem, im klassischen dualen System mit den zwei Lernorten, mit den zwei guten Gesetzen stark gemacht hat, sollten wir parallel genauso im wachsenden Bereich der hybriden Ausbildungswege, der akademisch-beruflichen Ausbildungswege, anwenden. Das ist eine gro\u00dfe Bitte. Wir sind da auch durchaus nicht unverzagt. Fr\u00fcher h\u00e4tten Sie sich auch nie eine Altenpflegeausbildungsumlage vorstellen k\u00f6nnen, und jetzt feiern wir sie. Fr\u00fcher h\u00e4tten Sie sich nie eine Mindestausbildungsverg\u00fctung vorstellen k\u00f6nnen, und jetzt machen wir sie zusammen. Auch dieses k\u00f6nnen Sie sich nicht vorstellen, und wir machen auch das.\n\n({3})\n\nWir glauben an unsere \u00dcberzeugungskraft und an Ihre Einsichtsf\u00e4higkeit.\n\nDie dritte Bemerkung bezieht sich auf diejenigen, die gerade vonseiten der FDP die Pseudoakademisierung in Bezug auf die drei Bezeichnungen Berufsspezialist, Berufsbachelor, Berufsmaster angesprochen haben. Das hat ja eine Vorgeschichte, n\u00e4mlich den Europ\u00e4ischen Qualifikationsrahmen von 2008, den Beschluss der Kultusministerkonferenz von 2013 und die Einf\u00fchrung der Diploma Supplements, mit denen man dann f\u00fcnf, sechs oder sieben, entsprechend den Qualifikationsstufen, auf dem Zeugnis verzeichnet bekommt. Dies ist doch ohne Ausstrahlung. Wollen Sie denn wirklich einen \u201eKlempner-Meister sechs\u201c durch die Welt laufen lassen? Wir wollen das nicht. Wir verfolgen mit dieser Benennung zwei Aspekte: Das eine ist die europ\u00e4ische Perspektive des gemeinsamen Arbeitsmarktes, das andere ist das Schl\u00fcsselelement zu dem Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz. Wir brauchen diese verschiedenen Ebenen der Qualifikationsniveaus, weil sich genau daraus die F\u00f6rderung der Weiterbildung normiert, weil sich davon das Aufsetzen auf die berufliche Weiterbildung ableitet. Es ist also eine Perspektive, die dort er\u00f6ffnet wird. Das ist allemal mehr als Pseudoakademisierung. Das ist Gleichwertigkeit.\n\n({4})\n\nVor 50\u00a0Jahren ist das Berufsbildungsgesetz novelliert worden.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege, kommen Sie bitte zum Schluss.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003211,
     "\n\nDas war ein Gesetz mit Perspektive. Diese Novellierung ist auch ein Gesetz mit Perspektive. Das sollten wir uns erhalten.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 19/10815, 19/9515, 19/11154, 19/11119, 19/10757, 19/10219 und 19/11106 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 Ich sehe, das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003034,
     "\n\nDanke.\u00a0\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Thema ist benannt worden. Ich werbe seit einiger Zeit \u00f6ffentlich und jetzt auch hier im Deutschen Bundestag darum, dass wir einen Untersuchungsausschuss einsetzen. Ich will hier begr\u00fcnden, warum es aus unserer Sicht notwendig ist, diese Zeit im Osten politisch aufzuarbeiten.\n\nEs wird auch hier sehr gern \u00fcber den Osten geredet und sich dann hin und wieder gewundert, warum die Frustration \u00fcber die Politik, \u00fcber Politikerinnen und Politiker dort besonders ausgepr\u00e4gt ist. Ich sage Ihnen: Ein Baustein, um zu verstehen, woher dieser Frust kommt, ist das Desaster der Treuhandanstalt.\n\n({0})\n\nDie Bundeskanzlerin hat gestern als Antwort auf meinen Kollegen Matthias H\u00f6hn faktisch eingestanden, dass da unbedingt eine Aufarbeitung erfolgen muss. Das war aber keine wirkliche Antwort, sondern Rumgeeiere.\n\nDass eine Aufarbeitung der Arbeit der Treuhandanstalt nicht nur von meiner Generation oder noch \u00c4lteren gefordert wird, zeigt zum Beispiel die Leipziger Initiative \u201eAufbruch Ost\u201c. Das sind junge Menschen, meist unter 30\u00a0Jahren, die explizit f\u00fcr die Aufarbeitung der Treuhandarbeit werben. Gerade die jungen Leute haben n\u00e4mlich bei ihren Eltern und Gro\u00dfeltern erlebt, wie durch die Privatisierung der Treuhand massenhaft Biografien von Menschen gebrochen worden sind. 1989 haben die Menschen in der DDR friedlich Demokratie und Freiheit erk\u00e4mpft. Es war ein Geschenk f\u00fcr das ganze Land; keine Frage. Doch von der danach erfolgten Schocktherapie durch die Treuhand hat sich der Osten nie mehr ganz erholt.\n\nFrau Teuteberg, die ja hier sitzt, l\u00e4sst sich mit dem Satz zitieren:\n\nDie Forderung nach einem weiteren Untersuchungsausschuss ist ein r\u00fcckw\u00e4rtsgewandtes Ablenkungsman\u00f6ver, das keinen Arbeitsplatz zur\u00fcckbringt.\n\n({1})\n\nDazu kann ich nur sagen: Na Donnerwetter! Nat\u00fcrlich bringt das keinen Arbeitsplatz zur\u00fcck.\u00a0\u2013 Sie haben offensichtlich \u00fcberhaupt nicht verstanden, worum es geht. Es geht eben nicht um eine \u201eerinnerungspolitische Bad Bank\u201c oder darum, die DDR-Wirtschaft zu verkl\u00e4ren. Nein, es geht um eine seri\u00f6se Aufarbeitung der Treuhandarbeit, und zwar\u00a0\u2013 das sage ich ausdr\u00fccklich\u00a0\u2013 ergebnisoffen.\n\n({2})\n\nVielleicht revidiere ich ja meine Meinung. Es geht um eine ergebnisoffene Aufarbeitung.\n\nNat\u00fcrlich war der Zustand der DDR-Wirtschaft vielfach marode, aber keinesfalls so marode, wie immer behauptet worden ist. Die Treuhand hat die Wirtschaft nicht auf Vordermann gebracht, sondern einfach massenhaft privatisiert.\n\n({3})\n\nDie Treuhandanstalt hat in einem Jahr hundertmal mehr Betriebe privatisiert als Maggie Thatcher in zehn Jahren; sogar sie ist dagegen eine Antiprivatisierungsaktivistin. Die Treuhand hat in gro\u00dfem Umfang deindustrialisiert und damit den Osten bis heute zur\u00fcckgeworfen. Um es mal drastisch zu formulieren: Die Treuhand hat aus dem Osten einen 1-Euro-Laden gemacht.\n\n({4})\n\nUnd wer hat davon profitiert? 85\u00a0Prozent der Unternehmen sind an westdeutsche Investoren gegangen, und nicht einmal die restlichen 15\u00a0Prozent sind bei den Ossis geblieben, sondern im Wesentlichen an ausl\u00e4ndische Investoren gegangen. Bis heute gibt es dieses Missverh\u00e4ltnis in den F\u00fchrungsetagen, und das hat mit der damaligen Politik zu tun.\n\n({5})\n\nDie Verantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt auch die damalige schwarz-gelbe Bundesregierung. Deswegen wundert mich nicht, dass FDP und die Union gegen einen Untersuchungsausschuss sind.\n\n({6})\n\nAber genau um diese politische Verantwortung geht es heute. Deshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, reicht eine Arbeitsgruppe nicht aus. Eine Arbeitsgruppe ist gut; aber sie kann die politische Verantwortung nicht aufarbeiten.\n\nLassen Sie uns mal Revue passieren, was der gesetzliche Auftrag der Treuhand war. Ja, die Treuhand sollte auch privatisieren. Ich zitiere aus dem Gesetz:\n\n\u2026\u00a0die Wettbewerbsf\u00e4higkeit m\u00f6glichst vieler Unternehmen herzustellen und somit Arbeitspl\u00e4tze zu sichern und neue zu schaffen\u00a0\u2026\n\nDie Treuhand hat de facto das Gegenteil gemacht:\n\n({7})\n\nMillionen Arbeitslose, plattgemachte Industrie, und die Filetst\u00fccke wurden verscherbelt. Es gab kaum eine \u00f6ffentliche Institution, die seit der Gr\u00fcndung der Bundesrepublik Deutschland krasser gegen den gesetzlichen Auftrag versto\u00dfen hat. Praktisch jede Familie im Osten ist vom Wirken der Treuhandanstalt betroffen. Angesichts der Auswirkungen werbe ich f\u00fcr einen Untersuchungsausschuss.\n\n({8})\n\nSchon der Bundesrechnungshof hat 1993 in seinem Bericht festgestellt, dass das Finanzministerium der politischen und finanziellen Verantwortung nicht gerecht werde. Was f\u00fcr ein Urteil! Es ist eine Frage des Respekts gegen\u00fcber Millionen Menschen, die damals arbeitslos wurden und deren Lebensleistung \u00fcber Nacht als marode abqualifiziert wurde,\n\n({9})\n\ndiese Zeit parlamentarisch aufzuarbeiten.\n\n({10})\n\nIch habe auch nichts gegen eine wissenschaftliche Aufarbeitung. Klar, die brauchen wir, und das geschieht im \u00dcbrigen auch schon. Aber es ist im Moment so, dass die Bundesregierung wesentliche Akten gar nicht rausr\u00fcckt. Die bleiben in den Ministerien. Im Bundesarchiv sind sage und schreibe acht Mitarbeiter damit befasst. Es sind aber 170\u00a0000\u00a0Akten. Das w\u00fcrde bis ins n\u00e4chste Jahrhundert dauern. Da muss man doch endlich etwas tun. Auch vor diesem Hintergrund ist ein Untersuchungsausschuss wichtig.\n\n({11})\n\nEr h\u00e4tte auch eine bessere Chance, weil 30\u00a0Jahre nach der damaligen friedlichen Revolution endlich die Sperren weggefallen sind, sodass man in alle Akten sehen kann.\n\nMeine Bitte, insbesondere an die Kolleginnen und Kollegen aus dem Osten: H\u00f6ren Sie in der Sommerpause in Ihren Wahlkreisen genau hin, was die Menschen von unserem Vorsto\u00df halten. Viele wollen, dass sich die Politik mit dieser Zeit besch\u00e4ftigt. Fehler m\u00fcssen als Fehler benannt werden. Niemand behauptet, dass Arbeitspl\u00e4tze zur\u00fcckkommen; aber die Treuhandwunde klafft bis heute tief. Meine Damen und Herren, lassen Sie uns 30\u00a0Jahre nach der Einheit die Treuhandaufarbeitung zu unserem Anliegen machen. Sie ist notwendig f\u00fcr die emotionale Einheit und den inneren Frieden in unserem Land.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({12})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Dr.\u00a0Bartsch.\u00a0\u2013 Bevor ich dem Kollegen Eckhardt Rehberg das Wort gebe, muss ich darauf hinweisen, dass der Kollege Brandner in einem Akt vollkommener Ehrlichkeit dem Pr\u00e4sidium 10\u00a0Euro in zwei 5-Euro-Scheinen \u00fcberreicht hat, die jemand in dem Gang dort hinten verloren haben muss\u00a0\u2013 wahrscheinlich kein Sozialdemokrat f\u00fcr die Abstimmung.\n\n({0})\n\nFalls jemand 10\u00a0Euro in Form von zwei 5-Euro-Scheinen vermisst, m\u00f6ge er sich bitte bei uns melden. Ansonsten wird es der Bundeskasse \u00fcberantwortet.\n\nAls n\u00e4chster Redner hat das Wort der Kollege Eckhardt Rehberg, CDU/CSU-Fraktion.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004692,
     "\n\nHerr Kollege, vielen Dank, dass Sie die Frage zulassen.\u00a0\u2013 Alles, was Sie ausf\u00fchren, ist richtig. Ich teile Ihre Einstellung; aber Sie reden am Thema vorbei. Selbstverst\u00e4ndlich war die DDR v\u00f6llig pleite. Selbstverst\u00e4ndlich waren die Robotron-Computer nicht konkurrenzf\u00e4hig. Aber das tut hier nichts zur Sache.\n\n({0})\n\nSie verwechseln Volkswirtschaft mit Betriebswirtschaft. Hier geht es darum, dass Betriebe, die ein Betriebsverm\u00f6gen hatten, privatisiert wurden. Die Frage ist, ob sie zu dem Wert verkauft wurden, den sie damals hatten. Das soll hier untersucht werden.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003826,
     "\n\nHerr Kollege, anscheinend haben Sie Ihren Antrag nicht richtig gelesen. Es geht schon um dieses Thema. Sie schreiben darin von einem \u201eKahlschlag der Infrastruktur\u201c\n\n({0})\n\nund dass die Treuhandanstalt zum Teil hochprofitable Unternehmen privatisiert und zerschlagen hat.\n\n({1})\n\n\u2013\u00a0Entschuldigung, jetzt bin ich dran.\u00a0\u2013 Herr Kollege, Sie haben doch eben Ihrem Antrag selber widersprochen. Im Fr\u00fchjahr\u00a01990 war noch von einem Volksverm\u00f6gen von 600\u00a0Milliarden DDR-Mark die Rede. Die Er\u00f6ffnungsbilanz der Treuhand wies ein Minus von \u00fcber 200\u00a0Milliarden D-Mark auf. Die Abschlussbilanz der Treuhand war gepr\u00e4gt von der Finanzierung von Sozialpl\u00e4nen: Kurzarbeit null usw. usf. In der Regel wurden f\u00fcr 1\u00a0Mark Privatisierungserl\u00f6s 3\u00a0Mark insbesondere f\u00fcr die Umweltaltlastenbeseitigung usw. usf. eingesetzt. Es muss also der Gesamtrahmen betrachtet werden.\n\nIch gestehe zu, dass es in dem einen oder anderen Fall Fehler gegeben hat. Aber entscheidend ist doch: Wo sind wir hergekommen, und was ist heute? Ich kann nur eines sagen: Wer anf\u00e4ngt, die letzten 30\u00a0Jahren zur\u00fcckzudrehen, um politisch daraus Kapital zu schlagen, der erreicht f\u00fcr die Zukunft gar nichts.\n\n({2})\n\nWir als Union m\u00f6chten, dass wir mit Blick auf den 9.\u00a0November 1989 und den 3.\u00a0Oktober 1990 nach vorne gucken. Linke und AfD wollen aus reinem Populismus und zu Wahlkampfzwecken die Treuhand instrumentalisieren. Das wollen wir nicht.\n\n({3})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Rehberg.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chster Redner hat das Wort der Kollege J\u00fcrgen Pohl, AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004856,
     "\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Kollegen! Liebe Zuschauer, vor allem in den alten Bundesl\u00e4ndern! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Was wir heute hier debattieren, r\u00fchrt an den Grundfesten des wiedervereinten Deutschlands. Wir gehen bis dorthin zur\u00fcck, wo die Einigung beschlossen, organisiert und umgesetzt wurde. Wir reden \u00fcber die Ereignisse der 1990er-Jahre. Wir reden \u00fcber die Treuhand, oder genauer: Wir reden \u00fcber das Trauma der Ostdeutschen.\n\nMeine Damen und Herren, die Arbeit der Treuhand hat tiefe Wunden in die ostdeutsche Seele gerissen. Ich wei\u00df, dass gerade viele Westdeutsche hier im Hause geneigt sind, uns Ost- und Mitteldeutschen in dieser Frage Weinerlichkeit vorzuwerfen. Aber ich sage Ihnen: F\u00fcr das, was die Treuhand bei uns angerichtet hat, ist keine Tr\u00e4ne zu viel vergossen worden. 4\u00a0000\u00a0Firmen liquidiert, von 4\u00a0Millionen Arbeitspl\u00e4tzen im Jahr\u00a01990 blieben 1994 gerade mal 1,5\u00a0Millionen, Privatisierungserl\u00f6se: 60\u00a0Milliarden D\u2011Mark, eingesetzt: 300\u00a0Milliarden D\u2011Mark\u00a0\u2013 ich sage Ihnen: Jedes DDR-Kombinat h\u00e4tte besser gewirtschaftet.\n\n({0})\n\nHerr Kollege Rehberg, Sie haben \u00fcber die Missst\u00e4nde gesprochen. Aber warum wehren sich so viele Damen und Herren hier im Hohen Haus, endlich auch die Misswirtschaft der Treuhand aufzudecken? Warum fehlt Ihnen da der Mumm? Gibt es einen Grund, \u00fcber den Sie nicht reden wollen, oder was? Wir wollen einfach wissen: Warum hat die Treuhandanstalt so mies gewirtschaftet?\n\n({1})\n\nMeine Damen und Herren, kein Geringerer als der fr\u00fchere Pr\u00e4sident des renommierten M\u00fcnchener ifo-Instituts, Hans-Werner Sinn, schrieb sinngem\u00e4\u00df: Die Ostdeutschen haben die Einheit mit ihrem Volksverm\u00f6gen bezahlt.\u00a0\u2013 Genau darum geht es. Herr Rehberg, h\u00f6ren Sie zu: Die DDR war pleite\u00a0\u2013 das stimmt\u00a0\u2013, sie war aber nicht wertlos. In Ostdeutschland lebten damals 16\u00a0Millionen Menschen, denen diese Werte geh\u00f6rten. 1990 hatte eine Gruppe um den Potsdamer Physiker und B\u00fcrgerrechtler Gerd Gebhardt eine Idee. Sie wollte jedem DDR-B\u00fcrger ein Sechzehnmillionstel des DDR-Volksverm\u00f6gens \u00fcbertragen. Der Runde Tisch stimmte diesem Plan einstimmig zu. Die Regierung Modrow hat den Plan nicht umgesetzt. Warum? Warum wurden die B\u00fcrger um ihren Anteil am Volksverm\u00f6gen betrogen? Das ist eine der zentralen Fragen, die zu kl\u00e4ren sind. Was hei\u00dft das f\u00fcr den von uns geforderten Untersuchungsausschuss? Wir m\u00fcssen \u00fcber den Verlust von Millionen Industriearbeitspl\u00e4tzen reden. Wir m\u00fcssen \u00fcber die Familien reden, die pl\u00f6tzlich durch Arbeitslosigkeit ins soziale Elend gerutscht sind. Wir m\u00fcssen \u00fcber die Familien reden, die auseinandergerissen wurden, weil Vater oder Mutter erst Hunderte Kilometer entfernt, im Westen, eine Arbeit fanden.\n\nMeine Damen und Herren, an vieles von dem, was geschah, kann ich mich pers\u00f6nlich gut erinnern. Ich war dabei und handelnde Person. Das ist nicht ungew\u00f6hnlich. Es hat im Osten fast jede Familie betroffen, auch meine eigene. Nehmen wir mal diesen Lebenslauf: Der Mann als Kind aus Schlesien vertrieben. 1946 fing er als 14\u2011J\u00e4hriger in einem Unternehmen an. 1991, nach 45\u00a0Dienstjahren, brauchte ihn die Treuhand nicht mehr. Er wurde freigesetzt. Ein Jahr sp\u00e4ter starb er als gebrochener Mann, und mit ihrem Mann verlor gleichzeitig seine Ehefrau ihre Arbeit.\u00a0\u2013 Ein typischer Lebenslauf aus dieser Zeit.\n\nIn Magdeburg S\u00fcd-Ost, meinem Stadtviertel, wurde fast die gesamte Industrie liquidiert. Circa 40\u00a0000\u00a0Menschen verloren dort ihre Arbeit. In meiner heutigen Heimat, in Nordth\u00fcringen, wurde nicht nur die Computerindustrie zerschlagen. Technische Zulieferer und auch die Textilindustrie waren nicht mehr gewollt. Noch besser die Kali-Industrie: Die Kali-Industrie zum Beispiel in Sondershausen und in Bischofferode wurde trotz effektiver Arbeit und guter Abs\u00e4tze zugunsten der Westkonkurrenz stillgelegt und zur Sonderm\u00fcllhalde entwickelt.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege,\u00a0\u2013",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004856,
     "\n\nF\u00fcr den M\u00fcll war der Osten gut genug. Das ist eine Schweinerei!\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\n\u2013\u00a0erlauben Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Theurer?",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004856,
     "\n\nDer Ablauf war immer derselbe.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage?",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004856,
     "\n\nLassen Sie mich bitte.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nJa.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004856,
     "\n\nDer Ablauf war immer derselbe: Der Volkseigene Betrieb wurde unter Verwaltung gestellt, und dann wurde er dem westdeutschen Konkurrenten angeboten. Wie das ablief? Oftmals betrug der Kaufpreis 1\u00a0Mark. Sodann kam ein Auktionshaus und versteigerte die Maschinen und Anlagen. Die Personalabteilung entlie\u00df die Arbeitnehmer auf Raten, und die letzten fegten aus und schlossen ab. Das Grundst\u00fcck wurde schlie\u00dflich ver\u00e4u\u00dfert oder in lukrativen Lagen selbst bebaut. Das Ganze ergab einen satten Gewinn\u00a0\u2013 f\u00fcr den westdeutschen Unternehmer. Ganz nebenbei wurde die ostdeutsche Konkurrenz ausgeschaltet. Wissen Sie das alle? In unz\u00e4hligen F\u00e4llen mussten die Ostdeutschen ihr Lebenswerk f\u00fcr 1\u00a0Mark hergeben. F\u00fcr 1\u00a0Mark wurden ihre Lebensl\u00e4ufe entwertet. Dieser Treuhand-Untersuchungsausschuss ist das Mittel, um mit Ihrer Scheinheiligkeit aufzur\u00e4umen.\n\nOstdeutsche\u00a0\u2013 das haben wir inzwischen gelernt\u00a0\u2013 sind f\u00fcr Sie, die Vertreter der Altparteien, die Bewohner des unbelehrbaren Dunkeldeutschlands. Dunkeldeutschland, das sind die politisch Unzuverl\u00e4ssigen und R\u00fcckst\u00e4ndigen, die undankbaren Hinterw\u00e4ldler im Osten, die einfach nicht so w\u00e4hlen, wie sie sollen. Wir in Th\u00fcringen waren \u00fcberrascht, dass Herr Habeck von den Gr\u00fcnen unser Land zu einem \u201efreien, liberalen und demokratischen Land\u201c machen wollte. Toll! Herr Gabriel fand das \u201ePack\u201c in Ostdeutschland, und Herr Maas empfand Ostdeutsche als \u201eSchande f\u00fcr Deutschland\u201c. Da war Herr \u00d6zdemir mit der \u201eMischpoke\u201c noch fast liebevoll.\n\n({0})\n\nIris Gleicke von der SPD sagte am 25.\u00a0Jahrestag der Treuhandgr\u00fcndung\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013:\n\nDie Treuhand\u00a0\u2026 gilt im Osten\u00a0\u2026 als Symbol\u00a0\u2026 eines brutalen, ungez\u00fcgelten Kapitalismus, verbunden mit Deindustrialisierung und Massenarbeitslosigkeit.\n\nSie hat Recht. Darum m\u00fcssen Sie hier und heute erkl\u00e4ren, was denn nun mit dem Osten ist, wie Sie es mit Ihren Br\u00fcdern und Schwestern halten wollen. Alternative eins: Sie gestehen sich und den Mitteldeutschen ein: Ja, wir m\u00fcssen den Wildwestkapitalismus dieser Zeit aufkl\u00e4ren. Ja, es braucht einen Untersuchungsausschuss.\u00a0\u2013 Alternative zwei: Der Mitteldeutsche bleibt Deutscher zweiter Klasse. Er wohnt im Armenhaus. Er hat keinen Anspruch auf Gerechtigkeit.\u00a0\u2013 Meine Damen, meine Herren, wenn Sie sich f\u00fcr Alternative zwei entscheiden, dann wundern Sie sich nicht, wenn der Ostdeutsche Ihnen bei der n\u00e4chsten Landtagswahl eine Lehre erteilt.\n\n({1})\n\nIch kann meine Landsleute nur aufrufen: Setzt das Kreuz bei der Wahl nicht bei den Parteien, die sich weigern, den Betrug an den Mitteldeutschen aufzukl\u00e4ren,\n\n({2})\n\nkein Kreuz bei den Parteien, die am Elend ihrer Familien und an der Perspektivlosigkeit ihrer Kinder schuld sind.\n\nSchauen Sie her: Das ist eine Mark. Mit dieser Mark konnten Westdeutsche regelm\u00e4\u00dfig Firmen in Ostdeutschland kaufen, dann den Menschen in den Hintern treten, um dann Verm\u00f6gen anzuh\u00e4ufen. Wenn Sie wirklich meinen, meine Damen und Herren, dass diese kriminellen Machenschaften der Treuhand nicht aufgekl\u00e4rt werden sollen, dass es den Treuhand-Untersuchungsausschuss nicht braucht, dann w\u00fcnsche ich Ihnen, auch Herrn Rehberg, dass Ihr Lebenswerk, Ihre Familie, Ihre Seele mehr als diese Mark wert ist.\n\n({3})\n\nSagen Sie es den Ost- und Mitteldeutschen hier und heute ins Gesicht: Wir brauchen euch nicht, wir sch\u00e4tzen euch nicht, aber w\u00e4hlt uns trotzdem.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n({4})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nAls n\u00e4chste Rednerin erh\u00e4lt die Kollegin Sonja Amalie Steffen, SPD-Fraktion, das Wort.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004164,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! Herr Pohl, eigentlich wollte ich heute zur AfD gar nichts sagen; aber Ihre Rede war so r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt\n\n({0})\n\nund wirklich schon fast so widerlich spaltend, dass man denkt, man lebe noch zu Zeiten von DDR und BRD.\n\n({1})\n\nAber ich sage Ihnen was: Nach 45\u00a0Jahren der Teilung unseres Landes sind wir wieder vereint, und das ist wunderbar so.\n\n({2})\n\nAber jetzt zum Thema. Brauchen wir einen Treuhand-Untersuchungsausschuss, wie die Fraktion Die Linke\u00a0\u2013 die Fraktion der AfD hat sich sehr kurzfristig ebenfalls daf\u00fcr ausgesprochen\u00a0\u2013 ihn m\u00f6chte? Braucht es das heute noch? Es besteht ein hohes gesellschaftliches Interesse an einer Aufarbeitung der Arbeit der Treuhand\u00adanstalt. Das ist richtig\u00a0\u2013 das haben Sie \u00fcbrigens in Ihren beiden Antr\u00e4gen auch geschrieben\u00a0\u2013, und das wird, glaube ich, auch von niemandem hier in Abrede gestellt.\n\nWenn man, so wie ich, in ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern unterwegs ist\u00a0\u2013 mein Wahlkreis ist in Mecklenburg-Vorpommern\u00a0\u2013, dann wei\u00df man, dass \u201eTreuhand\u201c tats\u00e4chlich immer wieder ein Thema ist; das besch\u00e4ftigt die Menschen. Das ist auch sehr verst\u00e4ndlich; denn 30\u00a0Jahre nach der Wende haben sich die Menschen im Osten\u00a0\u2013 ich glaube, es sind sehr viele\u00a0\u2013 schon sehr lange und auch gut neu eingerichtet; aber die Vergangenheit, die Wendezeit und die Nachwendezeit sind immer noch pr\u00e4sent. Da hat jeder seine eigene Geschichte, und da haben auch viele Menschen Federn lassen m\u00fcssen. Die Geschichte ist nun mal da, und sie l\u00f6st sich nicht in Luft auf.\n\nF\u00fcr viele f\u00fchlt sich der R\u00fcckblick tats\u00e4chlich nicht nur gut an. Der Wechsel des Wirtschaftssystems war in der Tat steinig; das stimmt. Die Privatisierung oder die Abwicklung der Betriebe durch die Treuhand war f\u00fcr viele Menschen bitter. Davon sind Einzelschicksale betroffen.\n\n({3})\n\nDa gab es Gewinner und Verlierer. Es gab in der Tat Hunderttausende Arbeitslose praktisch auf einen Schlag. Und machen wir uns nichts vor: Auch unseri\u00f6se Gl\u00fccksritter und Betr\u00fcger waren unterwegs. Diese Erfahrung tr\u00fcbt bis heute tats\u00e4chlich bei vielen die Freude f\u00fcr die erk\u00e4mpfte Freiheit.\n\nAber ist es richtig, nun einen weiteren Untersuchungsausschuss zur Treuhandanstalt einzusetzen? Denn\u00a0\u2013 auch das ist noch nicht so deutlich gesagt worden\u00a0\u2013 wir hatten bereits zwei Treuhand-Untersuchungsaussch\u00fcsse seit der Wende, die ein hohes Ma\u00df an Aufarbeitung betrieben haben, und auch in den L\u00e4ndern hat es Treuhand-Untersuchungsaussch\u00fcsse gegeben.\n\n({4})\n\nJetzt stellt sich halt die Frage: Brauchen wir einen weiteren Treuhand-Untersuchungsausschuss? Es ist richtig: Es sind damals nicht alle Akten bewertet worden\u00a0\u2013 auch weil sie damals noch nicht alle vorlagen\u00a0\u2013; aber inzwischen\u00a0\u2013 das ist sehr gut so\u00a0\u2013 hat die Bundesregierung ein Forschungsprojekt auf den Weg gebracht. Das Institut f\u00fcr Zeitgeschichte hat zur Aufarbeitung der Geschichte der Treuhandanstalt eine F\u00f6rderung erhalten. Es ist auch gut, dass das Bundesarchiv die rund 85\u00a0000\u00a0Akten der Treuhandanstalt\u00a0\u2013 Herr Bartsch sprach vorhin von mehr\u00a0\u2013 archivisch aufarbeitet.\n\nAber einen Untersuchungsausschuss braucht es in diesem Fall nicht; denn der Bundestag ist keine historische Kommission. Der Bundestag hat den Auftrag, politisch etwas zu bewegen. Wenn man einen Untersuchungsausschuss einsetzt, dann muss es darum gehen, dass man Verantwortung sucht, dass man ermittelt und dass man dann eben auch die Verantwortlichen stellt. Hier wollen Sie von den Linken beispielsweise Menschen wie Sarrazin, Horst K\u00f6hler oder Theo Waigel als Zeugen in den Zeugenstand berufen. Aber wie soll man die dann denn noch zur Verantwortung ziehen, wenn sie dazu bereit w\u00e4ren? Denn von ihrem Amt zur\u00fccktreten k\u00f6nnen sie nicht mehr.\u00a0\u2013 Ich sehe, meine Redezeit ist leider schon so gut wie vorbei.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDas stimmt.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004164,
     "\n\nJa, ich wei\u00df.\u00a0\u2013 Deshalb will ich zum Schluss nur sagen: Herr Pohl, Sie haben sich hier entlarvt. Sie haben hier \u00f6ffentlich dazu aufgerufen, Ihre Partei zu w\u00e4hlen. Das zeigt wirklich, dass Ihnen an dem Thema in Wahrheit \u00fcberhaupt nicht gelegen ist.\n\n({0})\n\nSie sind sich hier auch noch uneins in Ihrer eigenen Partei\u00a0\u2013 ob Sie das wollen oder nicht. Insofern: Das Thema an dieser Stelle so zu missbrauchen, das finde ich wirklich unredlich.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003856,
     "\n\nDanke.\u00a0\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Thema Geldw\u00e4sche diskutieren wir nat\u00fcrlich ein auch f\u00fcr die deutsche Politik sehr wichtiges Thema, mit dem wir uns auch im Finanzausschuss schon verschiedentlich besch\u00e4ftigt haben. Die beiden Fraktionen B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und Die Linke haben jeweils einen Antrag vorgelegt, was man bei allem, was man nachher vielleicht auch kontrovers diskutieren muss, in der Hinsicht positiv erw\u00e4hnen muss, als dass das ausf\u00fchrliche, pr\u00e4zise Antr\u00e4ge sind, in die Zeit geflossen ist. Das will ich hervorheben, bevor ich hier Gemeinsamkeiten und Unterschiede herausarbeite. Das ist nicht mit hei\u00dfer Nadel gestrickt, sondern verdient wirklich auch eine fundierte Debatte hier im Haus.\n\n({0})\n\nWir sehen es \u00e4hnlich: Wir haben in Deutschland Vollzugsprobleme bei der Anwendung des Geldw\u00e4scherechts. Im nichtfinanziellen Bereich ist das ganz klar. Ich glaube, es gibt kaum jemanden, der das, was zurzeit stattfindet, f\u00fcr befriedigend h\u00e4lt. Herr M\u00fcller, wir haben schon erhebliche Startschwierigkeiten gehabt bei Financial Intelligence Unit. Das ist nichts, was man auf die leichte Schulter nehmen darf. So eine komplizierte Materie so schnell und so unvorbereitet auf eine ganz neue Einheit zu \u00fcbertragen, muss zwangsl\u00e4ufig dazu f\u00fchren, dass Verdachtsmeldungen nicht bearbeitet werden. Das ist \u00fcber Monate, sogar \u00fcber mehr als ein Jahr in f\u00fcnfstelliger H\u00f6he passiert. Da war eben auch das Regierungsmanagement ein Problem, weil die Beamten, die Sie sch\u00fctzen wollen, das eigentlich ausbaden mussten.\n\n({1})\n\nEs gibt auch Geldw\u00e4schethemen, wo wir Freien Demokraten sagen: Da m\u00fcssen wir noch weitere Vorschl\u00e4ge machen, die bisher in den Antr\u00e4gen gar nicht enthalten sind. Ich m\u00f6chte ein Beispiel nennen: Die Notare machen Geldw\u00e4schepr\u00fcfungen bei Immobilientransaktionen. Bei Zwangsversteigerungen vor Gericht passiert das aber nicht, und ich h\u00f6re aus einschl\u00e4gigen Kreisen, dass h\u00e4ufig die einschl\u00e4gig bekannte Community auftaucht, mit oder ohne Bargeld, und v\u00f6llig ungepr\u00fcft bei solchen Zwangsversteigerungen im Immobilienbereich mitmacht.\n\n({2})\n\nDas w\u00e4re zum Beispiel ein Thema, an das man herangehen k\u00f6nnte.\n\nWas auch helfen w\u00fcrde, w\u00e4re zum Beispiel, wenn Verpflichtete, zum Beispiel Banken, die einen Geldw\u00e4scheverdacht an die Beh\u00f6rden gemeldet haben, auch h\u00f6ren, wenn der gepr\u00fcft worden ist: War das jetzt eigentlich eine gute Verdachtsmeldung? War da was dran, oder war das die v\u00f6llig falsche Richtung? Dann k\u00f6nnen die n\u00e4mlich auch ihre eigenen Systeme verbessern und vielleicht st\u00e4rker auf die wirklich schwierigen F\u00e4lle ausrichten.\n\n({3})\n\nMan muss denen also schon erlauben, besser zu werden, wenn man gute Ergebnisse haben will. Ich glaube auch, dass wir \u00fcbrigens das Geldw\u00e4scherecht selber klarer fassen sollten. Da gibt es unheimlich viele unbestimmte Rechtsbegriffe und innerhalb der Europ\u00e4ischen Union auch eine sehr uneinheitliche Praxis.\n\nNichtsdestotrotz sind mir beide Antr\u00e4ge aus rechtsstaatlicher Sicht ein St\u00fcck weit suspekt. Es weht schon so ein bisschen der Generalverdacht gegen\u00fcber wirtschaftlicher T\u00e4tigkeit und auch gegen\u00fcber dem Immobiliensektor. Das Ganze wird verbunden mit Ideen, die in so eine Art fl\u00e4chendeckende und, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, leider auch anlasslose \u00dcberwachung gehen. Ich finde es als Liberaler im Rechtsstaat immer wichtig, dass staatliche Eingriffe nur dann erfolgen, wenn ein Verdacht vorliegt, und dass die B\u00fcrger, die keinen Verdacht erwecken, auch bitte sch\u00f6n vom Staat verschont werden sollten.\n\n({4})\n\nNur Eingriffe auf einen Verdacht hin halten wir in einem Rechtsstaat f\u00fcr richtig.\n\nIch will Ihnen sagen, was ich auch noch bedenklich finde. Sie wollen, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, Journalisten und NGOs Einblick in Grundb\u00fccher geben. Nach meinem Verst\u00e4ndnis muss in einem Rechtsstaat das Recht durchgesetzt werden. Aber das ist Aufgabe von staatlichen Beh\u00f6rden, die wir mit Eingriffsbefugnissen ausstatten, die aber anders als die privaten Akteure, die Sie hier in die Aufkl\u00e4rungsarbeit einbinden wollen, an die Grundrechte gebunden sind. An dieser Trennung von grundrechtsgebundenen \u00f6ffentlichen Beh\u00f6rden auf der einen Seite und Privaten auf der anderen Seite sollten wir unbedingt festhalten, gerade wenn es um Kriminalit\u00e4t geht.\n\n({5})\n\nSelbstverst\u00e4ndlich wollen auch wir Freien Demokraten nicht, dass Barzahlungen noch weiter eingeschr\u00e4nkt werden. Nat\u00fcrlich muss es Pr\u00fcfvorg\u00e4nge geben. Nat\u00fcrlich sollte ein Notar auch fragen: Wie bezahlen Sie das? Wie wird die Transaktion abgewickelt? Aber ein allgemeines, pr\u00e4ventives Verbot jedweder Barzahlung stellt einen Generalverdacht dar, und es gibt auch sehr viele legitime Gr\u00fcnde f\u00fcr Barzahlungen, die wir nicht wegen einiger in der Tat krimineller F\u00e4lle pauschal unterbinden sollten. Also: Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und zielgenaues Vorgehen gegen Geldw\u00e4sche, starke Beh\u00f6rden mit entsprechenden Eingriffsbefugnissen, das ist die Richtung, in die wir Freien Demokraten gehen m\u00f6chten.\n\n({6})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat das Wort der Kollege Stefan Gelbhaar.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004726,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Im Februar\u00a01990 gab es die Idee, das Volkseigentum der DDR den B\u00fcrgern der DDR zukommen zu lassen. Diese Idee ging auf Wolfgang Ullmann zur\u00fcck, der damals Demokratie Jetzt, sp\u00e4ter B\u00fcndnis\u00a090, am Runden Tisch vertrat. Das Konzept hie\u00df: \u201eVorschlag der umgehenden Bildung einer Treuhandgesellschaft zur Wahrung der Anteilsrechte der B\u00fcrger mit DDR-Staatsb\u00fcrgerschaft am Volkseigentum der DDR\u201c. Wir h\u00e4tten nun ein Volk von Unternehmern gehabt. Das h\u00e4tte der FDP doch gut gefallen m\u00fcssen. Diese Idee ist aber von der Modrow-Regierung nicht mehr umgesetzt worden. Wir wissen auch nicht, ob diese Idee besser funktioniert h\u00e4tte. Was wir aber wissen, ist, dass diese Idee sp\u00e4ter keine politische Mehrheit mehr gefunden hat. Die Regierung de Maizi\u00e8re und auch die Kohl-Regierung haben wie bekannt andere Ziele verfolgt: Privatisierung um jeden Preis. Auch muss man sagen: Ja, Rot-Gr\u00fcn h\u00e4tte wahrscheinlich einen besseren, einen sozialeren Weg gefunden.\u00a0\u2013 Aber 1994 ist die Kohl-Regierung trotz ihrer h\u00e4ufig verfehlten Treuhandpolitik wiedergew\u00e4hlt worden, trotz Untersuchungsausschuss, auch in Ostdeutschland. Das hei\u00dft, das muss man auch politisch ein wenig zur Kenntnis nehmen.\n\nDie Rolle der Treuhandanstalt ist f\u00fcr viele Menschen in den neuen L\u00e4ndern ein Fixpunkt der Nachwendeerfahrung und bestimmt bis heute deren Umbruchserfahrung\u00a0\u2013 bis heute. Auch andere wirtschaftliche Besonderheiten in Ostdeutschland k\u00f6nnen wom\u00f6glich zumindest teilweise mit dem Wirken der Treuhand erkl\u00e4rt werden, Stichwort: Lohnunterschiede zwischen Ost und West, die Abwesenheit gro\u00dfer Firmenhauptquartiere im Osten, die fehlende Repr\u00e4sentation von Ostdeutschen in den F\u00fchrungsetagen. Auch hier scheint Aufarbeitung geboten. Ich w\u00fcnsche mir daf\u00fcr eine Bundesregierung, die sich zust\u00e4ndig f\u00fchlt. Wir haben witzigerweise so etwas wie einen Ostbeauftragten der Bundesregierung.\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0Davon h\u00f6rt man nichts, ganz genau.\n\n({1})\n\nIch w\u00fcrde sagen: Viel in dieser Debatte hat mit Gef\u00fchl zu tun, und das Gef\u00fchl ist, nicht repr\u00e4sentiert zu werden. Ich kann die Frustration dar\u00fcber gut verstehen. Ich w\u00fcnsche mir einen Ostbeauftragten, der Ostdeutschland in der Bundesregierung vertritt, der Stimmungen wahrnimmt, vor allem, wenn sie seit Jahrzehnten existieren, und mit diesen politisch umgeht,\n\n({2})\n\nder das Thema Repr\u00e4sentanz aufnimmt, selbst wenn er nicht f\u00fcr eine Ostquote ist\u00a0\u2013 da sucht man halt andere Wege\u00a0\u2013, der Foren organisiert, um Treuhanderfahrung aufzuarbeiten, und zwar gemeinsam, der die historische Aufarbeitung \u00fcber 2020/2021 hinaus vorbereitet\u00a0\u2013 ehrlich gesagt, da beginnt sie erst richtig; denn da werden die Akten ge\u00f6ffnet\u00a0\u2013, der die Anspr\u00fcche f\u00fcr den Osten geltend macht, der sich auch mal unbeliebt macht und Seehofer in Sachen Wohnungsgesellschaften und Altschulden fordert, der Scheuer in Sachen Schienenreaktivierung treibt, der Verkehrsverbindungen nach Polen und Tschechien thematisiert und so vieles mehr.\n\n({3})\n\nEs ist schon reingerufen worden: Einen solchen Ostbeauftragten der Bundesregierung haben wir nicht. Stattdessen kennt kein Mensch im Osten den Namen des Ostbeauftragten. Deswegen reden wir nun einmal mehr \u00fcber einen Untersuchungsausschuss, der aber das falsche Mittel ist, um die Arbeitsverweigerung eines Ostbeauftragten zu kompensieren.\n\n({4})\n\nDenn was steckt denn hinter den Antr\u00e4gen auf Einrichtung eines Untersuchungsausschusses? Ich denke, es geht genau um dieses Gef\u00fchl. Aber gleichwohl ist ein Untersuchungsausschuss an dieser Stelle kaum das richtige Mittel. Ich gehe das mal im Einzelnen am Antrag der Linkspartei durch.\n\n({5})\n\n\u2013\u00a0Das k\u00f6nnen Sie dann bei Ihrem Stammtisch weiter erkl\u00e4ren.\n\n({6})\n\nJa, wir brauchen weiterhin Aufarbeitung und Verarbeitung. Dazu brauchen wir Historikerinnen und Historiker. Die politische Wertung hier im Haus \u00fcber den Vorgang Treuhand ist, wenn wir uns ehrlich machen, relativ klar. Wir brauchen Austausch und Begegnung in Foren. Wir brauchen Verarbeitung. Es darf eben nicht einfach dar\u00fcber hinweggegangen werden. Wo es Sch\u00e4den gibt, muss das thematisiert werden. Konkrete Sch\u00e4den kann man in Untersuchungsaussch\u00fcssen aber gar nicht thematisieren. Das funktioniert nicht; das ist gar nicht m\u00f6glich. Und ja, die Akten m\u00fcssen einsehbar werden, und zwar f\u00fcr alle. Die Technik daf\u00fcr gibt es. Man muss das digitalisieren und \u00f6ffentlich machen, am besten mit Open Data, um das Wort in dieser Debatte und in dieser interessanten Konstellation anzubringen. Dann k\u00f6nnen alle, die sich interessieren, sich das auch anschauen. Und ja, das ist eine Herkulesaufgabe. Ganz ehrlich: Auch das kann ein Untersuchungsausschuss nicht leisten.\n\n({7})\n\nIm Antrag ist auch zu finden, dass wir das Thema Bodenverwertung aufarbeiten m\u00fcssen. Da sage ich auch: Ja, B\u00f6den und Seen dem Gemeingebrauch zu entziehen, das ist nicht der richtige Weg, aber das sollte man mit dem Blick nach vorne und nicht mit dem Blick nach hinten thematisieren.\n\n({8})\n\nWenn man das zusammenfast: Aufarbeitung hei\u00dft, dass wir gesellschaftlich dar\u00fcber reden m\u00fcssen. Die Organisation dieser Debatte fehlt. Das ist der Auftrag, und ich sehe die Bundesregierung in der Pflicht, hier endlich t\u00e4tig zu werden.\n\nVielen Dank.\n\n({9})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer Kollege Patrick Schnieder hat das Wort f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004146,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das Thema Treuhand bewegt die Menschen, vor allem im Osten. Es bewegt die Menschen zu Recht. Ich kann das gut nachvollziehen. Die T\u00e4tigkeit der Treuhand ist ohne Zweifel aufzuarbeiten. Auch da hat die Debatte gezeigt, dass wir uns im Wesentlichen einig dar\u00fcber sind. Sie findet auch statt. Die entscheidende Frage, um die es bei diesen beiden Antr\u00e4gen geht, ist doch: Ist der Parlamentarische Untersuchungsausschuss das richtige Mittel, das aufzukl\u00e4ren? Ist das Parlament der richtige Ort, um diese Aufarbeitung stattfinden zu lassen? Da sage ich Ihnen: Das ist nicht so. In Wahrheit sind beide Antr\u00e4ge, die hier vorliegen, nur Teil einer Kampagne, einer Kampagne vor den Landtagswahlen in Th\u00fcringen, Sachsen und Brandenburg. Ich sage Ihnen, Herr Bartsch, und den Kolleginnen und Kollegen von der Linken: Wer solche Freunde wie die auf der rechten Seite dort hat, der braucht keine Feinde mehr, in der Tat.\n\n({0})\n\nWer sich ehrlich \u00fcber die Treuhand unterhalten m\u00f6chte, darf den Grund f\u00fcr die Errichtung und f\u00fcr die Arbeit der Treuhand nicht verschweigen. Mit der Wiedervereinigung mussten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Osten Deutschlands schlagartig einen Wandel durchleben, der kaum h\u00e4rter h\u00e4tte ausfallen k\u00f6nnen. Das ist \u00fcberhaupt gar keine Frage. Das k\u00f6nnen wir nachvollziehen, vielleicht nicht so gut, wie die Betroffenen es selbst k\u00f6nnen.\n\n({1})\n\nDoch der Grund ist in Wahrheit nicht die Treuhand oder gar die Vereinigung unseres deutschen Vaterlandes. Die politischen und \u00f6konomischen Rahmenbedingungen hat die Treuhand doch nicht gestaltet, sondern sie wurden ihr vorgegeben. Sie hat sie vorgefunden.\n\nIn den Wendejahren\u00a01989 und 1990 war schlicht der jahrzehntelange SED-Betrug am eigenen Volk aufgeflogen. Die DDR war bankrott, die Wirtschaft lag vielerorts am Boden. Die Zitate sind alle genannt worden. Ich muss sie hier nicht wiederholen. Der Antrag der Linken m\u00f6chte den Blick davon weglenken. Das Pikante ist: Sie als Nachfolgerin von SED und PDS, die damals den Osten Deutschlands in die Gr\u00fctze geritten haben, spielen mit den Emotionen, die Millionen Menschen beim Gedanken an die Treuhand haben.\n\n({2})\n\nDas ist der wirkliche Skandal an Ihrem Antrag. Schuld an allem ist nach Ihnen die Treuhand, ganz egal, ob sie es wirklich war. Ihre politischen Ahnen sind die Schuldigen, nicht die Treuhand.\n\n({3})\n\nJa, es stimmt, eines ist richtig: Zu oft war es auch die Treuhand. Es gab Manager, die mit krimineller Energie die Menschen betrogen haben. Es gab die Gl\u00fccksritter, auch das ist richtig. Es gibt Konsequenzen,\n\n({4})\n\ndie viele Menschen dort tragen mussten, die bitter waren, auch wenn sie nicht mehr abwendbar waren: notwendige Betriebsschlie\u00dfungen, hunderttausendfacher notwendiger Arbeitsplatzabbau.\n\n({5})\n\nDas gab es alles. Doch Linke und AfD versuchen, die Erfahrungen der Menschen zu manipulieren, alles \u00fcber einen Kamm zu scheren, die Stimmung der Menschen beim Denken an die Treuhand in Stimmen bei den anstehenden Landtagswahlen zu verwandeln. Das ist unanst\u00e4ndig.\n\n({6})\n\nDie ersten Jahre nach der Wende waren f\u00fcr Millionen Familien eine Zeit gro\u00dfer Zukunfts\u00e4ngste und Entt\u00e4uschungen. Dass Betriebe, die doppelt oder dreimal so viele Mitarbeiter hatten, wie f\u00fcr eine moderne Produktion gebraucht wurden, Arbeitspl\u00e4tze abbauen mussten, hat damals jeder verstanden. Dennoch war es f\u00fcr die Betroffenen nat\u00fcrlich schlimm und furchtbar.\n\nJa, das Wirken der Treuhand ist l\u00e4ngst noch nicht aufgearbeitet. Doch was kann ein Untersuchungsausschuss dort leisten? Parlamentarische Untersuchungsaussch\u00fcsse haben eine wichtige Funktion. Sie sollen parlamentarische Kontrolle \u00fcber die Regierung aus\u00fcben. Sie sind ein scharfes Schwert der Opposition. Sie haben besondere Zwangsbefugnisse. Brauchen wir das alles? Nein, das brauchen wir heute hier nicht. Wir hatten in den 90er-Jahren zwei Untersuchungsaussch\u00fcsse. Es geht hier nicht um die politische Aufarbeitung einer Regierung, sondern es geht vor allem um eine historische Aufarbeitung und Bewertung, die\u00a0\u2013 das betone ich\u00a0\u2013 auch notwendig ist und noch aussteht.\n\nDie Wissenschaft hat gerade erst begonnen, die Forschungsarbeit zur Treuhand aktengest\u00fctzt aufzunehmen. Was k\u00f6nnen wir mit den Mitteln des Untersuchungsausschusses leisten, was die Wissenschaft nicht leisten kann? Ich sehe keinen Grund. Es geht eigentlich nur um Aktenaufarbeitung. Es hat eine gro\u00dfe Studie aus dem Jahr\u00a02017 der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum gegeben. Dazu haben die Verfasser der Studie insgesamt \u00fcber 500\u00a0Personen befragt, darunter auch ehemalige Treuhandmanager, Politiker, Berater, Gewerkschafter, Betriebsr\u00e4te. Das zeigt: Wir brauchen die Zwangsmittel des Untersuchungsausschusses nicht, um die Arbeit der Treuhand zu beleuchten. Es geht um die Frage der historischen Einordnung der Treuhand. Das muss letztlich Aufgabe der nunmehr einsetzenden zeithistorischen Forschungen sein. Die DDR hat gelehrt, dass die Politik, insbesondere die Politik der Linken, nicht der bessere Unternehmer ist. Politiker sind auch nicht die besseren Historiker.\n\n({7})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDie Kollegin Katrin Budde hat das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004686,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn mir jemand so richtig den Tag versauen will, dann muss er mich morgens mit dem Begriff \u201eTreuhandanstalt\u201c wecken.\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0Das ist so.\u00a0\u2013 Danke, Herr Gelbhaar, f\u00fcr die historische Einordnung. Das kann ich mir dann sparen. Ich will nur noch eines hinzuf\u00fcgen: Das Gesetz vom 1.\u00a0Juli 1990 sah eine Privatisierung, Sanierung und, wenn es gar nicht anders geht, eine behutsame Stilllegung vor. Es war von einer Strukturanpassung, von einer Entwicklung der Unternehmen die Rede. Das ist dann ver\u00e4ndert worden, als es den ersten gesamtdeutschen Bundestag und die erste gesamtdeutsche Bundesregierung gab. Die Priorisierung war dann: weg vom volkswirtschaftlichen Ansatz hin zum betriebswirtschaftlichen Ansatz Verkauf. Das ist die grunds\u00e4tzliche Fehlentscheidung, die gleich Anfang\u00a01990 getroffen worden ist. Das sind die Folgen, die wir heute sehen.\n\n({1})\n\nDas war auch der Anfang vom Untergang der Betriebe im Osten in der Neuzeit, nach der Wiedervereinigung. Daf\u00fcr brauchen wir keinen Treuhand-Untersuchungsausschuss. Das wissen wir. Es gab schon mehrere hier im Bund und in den L\u00e4ndern en gros. Es gab nat\u00fcrlich den Anfang vom Untergang schon davor. Nat\u00fcrlich waren die meisten Betriebe in der DDR unwirtschaftlich, veraltet, hatten Investitionsstaus und hatten keine internationalen M\u00e4rkte. Das war ja ein ganz anderes Wirtschaftssystem. Die konnten \u00fcberhaupt keine internationalen M\u00e4rkte haben. Wir haben auch alle selber ein bisschen Schuld. Wir haben von einen Tag auf den anderen bei den Lebensmitteln, bei den Kosmetika, bei den Konsumg\u00fctern nur noch Westcremes, Westk\u00e4se, Westwurst, Westautos gekauft. Auch das hat einem Teil der ehemaligen DDR-Betriebe erst einmal das Ende bereitet. Gut, dass es ein paar davon inzwischen wieder gibt. Das hat verschiedene Gr\u00fcnde und verschiedene Einflussfaktoren.\n\nIch habe\u00a0\u2013 das gebe ich zu\u00a0\u2013 ein richtiges pers\u00f6nliches Trauma bez\u00fcglich der Treuhandanstalt. Ich h\u00e4tte mir so gew\u00fcnscht, Ihnen das Mitte und Ende der 90er-Jahre im Bundestag ganz deutlich sagen zu d\u00fcrfen. Schon deshalb bin ich dankbar, dass es den Antrag der Linken gibt und ich das hier einmal loswerden kann.\n\nAls Abgeordnete in einem Landtag seit 1990, als wirtschaftspolitische Sprecherin, als Ministerin f\u00fcr Wirtschaft und Technologie habe ich diesen Strukturbruch genau mitbekommen: den Zusammenbruch der Wirtschaft, das Schlie\u00dfen der Unternehmen, die missgl\u00fcckten Privatisierungen, das bewusste Zerst\u00fcckeln und die dann folgenden Insolvenzen sowie die Massenarbeitslosigkeit. Ich war \u00fcberall demonstrieren: in Magdeburg und in Berlin und in Tausenden, nein, das ist \u00fcbertrieben, aber in zig St\u00e4dten. Nichts hat es geholfen. Ich habe mit Heerscharen von schn\u00f6seligen, dummen, unwissenden Beratern von Arthur\u00a0D. Little und McKinsey zusammengesessen, mein Kollege Jurk wahrscheinlich ebenfalls und viele andere auch. Da ist mir echt der kalte Kaffee hochgekommen. Es hat nichts geholfen. Wenn Sie mich in der Staatskanzlei vorne herausgeschmissen haben, dann bin ich im Wirtschaftsministerium hinten wieder hineingegangen, weil ich f\u00fcr die einzelnen Betriebe doch noch etwas erreichen wollte. Diese falsche politische Entscheidung der Bundesregierung unter Helmut Kohl\u00a0\u2013 auch das muss ich hier einmal loswerden\u00a0\u2013\n\n({2})\n\nwurde flankiert von westdeutschen Wirtschaftsinteressen, die die M\u00e4rkte wollten, von denen sie nachher mitbekommen haben, dass es gar keine M\u00e4rkte sind, auf die sie selber gehen k\u00f6nnen. Aber sie hatten zumindest danach den Ostmarkt, Ostdeutschland. Sie wollten aber nicht die Betriebe, sie wollten nicht die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Es hat nicht einmal der Versuch eines Strukturwandels stattgefunden, sondern das war ein gnadenloser Strukturbruch.\n\nDie ostdeutsche Wirtschaft wurde im Schnelldurchlauf von einer Planwirtschaft zu einer Marktwirtschaft in einer neuen weltwirtschaftlichen Situation, n\u00e4mlich dem ersten gro\u00dfen Globalisierungsschub, umgestellt, wohingegen die westdeutsche Wirtschaft durch den Vereinigungsboom und die kommenden Auftr\u00e4ge, die an westdeutsche Unternehmen gegangen sind, eine Schonzeit bekommen hatte bei der Abfederung dieses Umbruchs. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit. Und es gab 1990 \u00dcberkapazit\u00e4ten. Die konnte man super einsetzen.\n\nIch will das aber nicht nur verurteilen; denn die Aufgabe und der Umfang und die Komplexit\u00e4t waren wirklich einmalig, und das war unabsehbar. Wahrscheinlich h\u00e4tte es immer Fehler gegeben. Ich will gar keinen pers\u00f6nlichen Vorwurf machen, weil es eine riesige Aufgabe war. Ich glaube nur, dass wir bessere Chancen gehabt h\u00e4tten mit anderen grunds\u00e4tzlichen politischen Entscheidungen und dass es in Ostdeutschland dann noch mehr Industrie, mehr Betriebe geben w\u00fcrde, wenn wir einen Strukturwandel gemacht h\u00e4tten.\n\nEin paar Zahlen, damit man sich das einmal verdeutlicht. Die Dimension in Sachsen-Anhalt: 1990\u00a0 600\u00a0000\u00a0Industriearbeitspl\u00e4tze\u00a0\u2013 nicht die kleinen, nicht die Dienstleistungen, die sind alle noch obendrauf gekommen\u00a0\u2013, heute 105\u00a0000 in Betrieben \u00fcber 50\u00a0Mitarbeiter in allen Branchen, nicht nur in der Industrie. Man sollte sich einmal die Dimension vorstellen. Bei mir im Wahlkreis MIFA, also Fahrr\u00e4der, 1\u00a0500\u00a0 1990, jetzt knapp 100, mehrmals privatisiert. Mansfelder Kupfer und Messing: damals 7\u00a0000, jetzt etwas \u00fcber 1\u00a0000, mehrmals privatisiert. Das SKET in Magdeburg: 15\u00a0000 allein in Magdeburg, wenn \u00fcberhaupt noch 1\u00a0000. Die Magdeburger Armaturenwerke in Magdeburg: 7\u00a0000, gar kein Mitarbeiter mehr. Ich k\u00f6nnte endlos weiter aufz\u00e4hlen, was es noch gibt und was es nicht mehr gibt. Jetzt, meine Damen und Herren, stellen Sie sich das einmal in Bayern, in Hessen, in Baden-W\u00fcrttemberg, in Niedersachsen vor. Was hat das f\u00fcr eine Dimension angenommen! Man kann erahnen, warum ich immer noch eine Wut im Bauch habe, dass das so falsch angefasst worden ist.\n\n({3})\n\nEs gab auch gute Ans\u00e4tze. Mit Klaus Schucht sind wir nicht immer einer Meinung. Er war Direktor in der Treuhandanstalt f\u00fcr Bergbau, Chemie und Energie und in Sachsen-Anhalt Wirtschaftsminister. Bei Kali hat Bischofferode verloren, Zielitz hat gewonnen. Es gab auch innerhalb Ostdeutschlands Gewinner und Verlierer. Klaus Schucht hat aber eine grunds\u00e4tzlich andere Idee verfolgt. Er hat gesagt: Wenn die westdeutschen Unternehmen nicht kaufen wollen, dann gehen wir ins Ausland.\u00a0\u2013 So kam die gro\u00dfe Privatisierung der Chemieindustrie zustande. Dow, eine amerikanische Firma, hat Buna privatisiert. Elf Aquitaine hat Leuna privatisiert. Advent International war nach der Privatisierung erster Eigent\u00fcmer der MIBRAG. Es gab Ansiedlungsoffensiven seitens der Italiener in der chemischen Industrie und die gro\u00dfen neuen Chemieparkmodelle. Es gibt also auch positive Dinge.\n\nJetzt bitte ich um eins: Lassen wir uns diese positiven Sachen nicht kaputtmachen! Denn wichtiger als ein weiterer Parlamentarischer Untersuchungsausschuss ist, dass wir jetzt zum Beispiel darauf achten, dass diese Chemieregion nicht unter dem anstehenden Strukturwandel im Bergbau und steigenden Energiepreisen leidet, damit wir nicht den n\u00e4chsten Strukturbruch erleben. Daran k\u00f6nnen wir gemeinsam arbeiten.\n\n({4})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer Kollege Arnold Vaatz hat das Wort f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003248,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als Erstes m\u00f6chte ich an die Adresse von Herrn Bystron und Herrn Pohl Folgendes sagen: Sie werfen der Treuhandanstalt im Kern vor, dass sie gro\u00dfe Teile der ostdeutschen Wirtschaft unter Wert verkauft h\u00e4tte.\n\n({0})\n\nDem Ganzen liegt ein Wertbegriff zugrunde, den Sie offenbar dem Staatsb\u00fcrgerkundeunterricht der DDR entlehnt haben.\n\n({1})\n\nDamals mussten wir lernen, worin der Wert einer Sache besteht. Die Antwort, die uns damals abverlangt worden ist, lautete: Der Wert einer Sache besteht in der gesellschaftlich notwendigen Arbeitszeit, die zu ihrer Anfertigung erforderlich ist.\n\n({2})\n\nDann mussten wir lernen, dass in einer Marktwirtschaft der K\u00e4ufer durch seine Bereitschaft, etwas f\u00fcr eine Sache zu geben, bestimmt, wie viel eine Sache wert ist. Wenn es jemanden gegeben h\u00e4tte, der f\u00fcr das, was damals f\u00fcr 1\u00a0Mark \u00fcber den Ladentisch gegangen ist, 1\u00a0Million gezahlt h\u00e4tte, dann h\u00e4tte die Treuhand selbstverst\u00e4ndlich diesen K\u00e4ufer ausgew\u00e4hlt.\n\n({3})\n\nDas gro\u00dfe Problem war aber, dass die Alternative gewesen w\u00e4re, dass die Dinge unverkauft liegen geblieben und verrottet w\u00e4ren. Das w\u00e4re die Konsequenz gewesen.\n\n({4})\n\nMeine Damen und Herren, jetzt an Ihre Adresse\u00a0\u2013 ich nehme ausdr\u00fccklich die jungen Leute aus, die damals noch keinen Einfluss auf die Politik hatten und jetzt in Ihren Reihen sitzen, und diejenigen, die aus dem Westen kommen\u00a0\u2013, also an die Adresse der alten Hasen, die aus Ostdeutschland kommen:\n\n({5})\n\nIch muss Ihnen erst mal ein riesiges Kompliment machen. Dass Sie es geschafft haben, den verrotteten Zustand, in dem Sie die DDR in die Zukunft entlassen haben, den technologischen R\u00fcckstand, die totale Mangelwirtschaft, in der dieses Land geendet ist, schlie\u00dflich und endlich denjenigen anzulasten, die versucht haben, die Sache aus dem Dreck wieder herauszuziehen, ist eine geniale machiavellistische Leistung. Das muss ich Ihnen sagen.\n\n({6})\n\nEhrlich gesagt: Ich w\u00fcrde am liebsten zustimmen, dass wir diesen Untersuchungssauschuss einrichten,\n\n({7})\n\ndamit zutage tritt, in was f\u00fcr einen Zustand Sie dieses Land geritten haben.\n\n({8})\n\nDas w\u00e4re ein vern\u00fcnftiger Untersuchungsauftrag.\n\nMeine Damen und Herren, wir hatten ein Konkursverfahren, f\u00fcr das es historisch \u00fcberhaupt kein Beispiel gibt. Es ist in der Tat so, dass der Westen damals verdattert danebenstand. Sie hatten sich besoffen reden lassen von der DDR-Propaganda, nach der die DDR das zehntst\u00e4rkste Industrieland war. Sie dachten, dass sie die ganze Geschichte mit ein paar Handgriffen wieder aufs richtige Gleis bringen k\u00f6nnen. Das hatte die Konsequenz, dass eine Reihe von altklugen und arroganten und besserwisserischen Ratgebern die DDR damals \u00fcberzogen haben und uns erkl\u00e4rt haben, wie die Zukunft auszusehen hat, ohne die geringste Ahnung zu haben, wie zerschlissen, wie kaputt die Fundamente eigentlich waren. Das ist die Realit\u00e4t.\n\n({9})\n\nDieses Benehmen einiger aus dem Westen hat viele Ostdeutsche derart in ihrer Ehre gekr\u00e4nkt und in ihrem Selbstwertgef\u00fchl besch\u00e4digt, dass man einmal dar\u00fcber nachdenken muss, ob dieses Klima der Bevormundung nicht letzten Endes der Punkt war, der in Ostdeutschland die Verletzungen angerichtet hat.\n\n({10})\n\nMeine Damen und Herren, es ist dar\u00fcber gesprochen worden\u00a0\u2013 Frau Budde hat das gesagt\u00a0\u2013, ob es nicht bessere Alternativen gegeben h\u00e4tte. Frau Budde, dass das Chemiedreieck in Sachsen-Anhalt gerettet worden ist, ist in erster Linie dem unerm\u00fcdlichen Einsatz von Helmut Kohl zu verdanken gewesen,\n\n({11})\n\nder zusammen mit Mitterrand daf\u00fcr gesorgt hat, dass der franz\u00f6sische Staat bereit war, dort zu investieren.\n\n({12})\n\nSie hatten jede Gelegenheit, in der Regierung \u00adH\u00f6ppner Ihre gro\u00dfartigen Ideen zu verwirklichen. Das haben Sie nicht gemacht.\n\n({13})\n\nGucken Sie sich das Schicksal von SKET an. Rechnen Sie mal vor, was an \u00f6ffentlichen Mitteln dort reinging.\n\n({14})\n\n\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie auf zu schreien. H\u00f6ren Sie mal zu! Sie k\u00f6nnen was lernen. So.\n\n({15})\n\nMeine Damen und Herren, die n\u00e4chste Frage ist: H\u00e4tte es tats\u00e4chlich Alternativen gegeben? Meine Damen und Herren, selbstverst\u00e4ndlich ist die Frage berechtigt. Wenn allerdings die Bundesrepublik Deutschland als Erbe dieses in Konkurs gegangenen Staatskonzerns mit einer eigenen Binnenw\u00e4hrung, die auf diese Weise zum Eigent\u00fcmer der Industrie dort geworden ist, als Staat diese Industrie h\u00e4tte weiterbetreiben wollen, dann h\u00e4tte sie in Konkurrenz treten m\u00fcssen zu denjenigen, die durch ihre Steuerbeitr\u00e4ge die Bundesrepublik Deutschland erst erm\u00f6glichen, also in Konkurrenz zu ihrer eigenen Wirtschaft.\n\n({16})\n\nUnd weil sie das nicht kann, musste selbstverst\u00e4ndlich die Treuhand die Unternehmen privatisieren, das hei\u00dft meistbietend versteigern.\n\n({17})\n\nWas ist dabei passiert? Es sind nat\u00fcrlich eine ganze Reihe von Dingen passiert, die die \u00d6ffentlichkeit zu Recht aufregen.\n\n({18})\n\nZum Beispiel haben viele Erwerber gedacht, dass sie die Treuhand-Erwerbungen als Spekulationsobjekte betrachten k\u00f6nnen. Sie haben damit den Verfassungsgrundsatz \u201eEigentum verpflichtet\u201c zu gewissen Teilen mit F\u00fc\u00dfen getreten.\n\n({19})\n\nDas halte ich in der Tat f\u00fcr ein Versagen; aber das ist kein Staatsversagen.\n\n({20})\n\nJetzt ist die gro\u00dfe Frage: Wie ist das Unternehmen Treuhand im Vergleich zu dem Vorgehen in anderen sozialistischen Volkswirtschaften zu beurteilen? Ich kann Ihnen sagen: Die Alternativen in den anderen sozialistischen Volkswirtschaften sind katastrophal.\n\n({21})\n\nWeiter \u00f6stlich eine Totalentwertung der Verm\u00f6gen der Leute und die Entstehung von Rechtlosigkeit und Oligar\u00adchien. Das, was wir mit der Treuhand zuwege gebracht haben, ist eine der gr\u00f6\u00dften Leistungen \u00fcberhaupt im osteurop\u00e4ischen Wirtschaftssystem.\n\n({22})\n\nZum Schluss will ich noch eine letzte Bemerkung loswerden. Ich bin den Leuten, die die Treuhand damals gef\u00fchrt haben, au\u00dferordentlich dankbar. Ich will an den 1.\u00a0April des Jahres\u00a01991 erinnern. Damals sind drei Sch\u00fcsse gefallen\u00a0\u2013 auf Detlev Karsten Rohwedder. Er war das letzte Opfer der RAF. Wenn Sie gerne mal etwas untersuchen wollen, dann untersuchen Sie diesen Mord, und untersuchen Sie die vorausgegangene Hetze von links gegen diesen Menschen. Untersuchen Sie, was die RAF an Sympathisanten damals in der Bundesrepublik Deutschland hatte und welche Wirkung diese Sympathie auf die Bereitschaft hatte, auf diesen Menschen zu schie\u00dfen.\n\nVielen Dank.\n\n({23})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDie Kollegin Daniela Kolbe ist die n\u00e4chste Rednerin.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004079,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Wenn es noch eines Beweises bedurft h\u00e4tte, dass ein Untersuchungsausschuss kein geeignetes Mittel ist, dann, finde ich, hat diese Debatte diesen Beweis endg\u00fcltig erbracht.\n\n({0})\n\nEin Untersuchungsausschuss w\u00fcrde mehr Schaden anrichten als n\u00fctzen. Aber es wurde auch der Beweis erbracht, dass dies ein megawichtiges Thema ist. Um das zu erkennen, musste man nur Katrin Budde zuh\u00f6ren. Ich h\u00f6re den Gespr\u00e4chen zu, und ich h\u00f6re in mich selbst hinein, denke an die Erfahrungen, die ich als kleines Kind gemacht habe, an das, was damals rings um mich herum passiert ist. Daher ist mir klar: Das ist ein Riesenthema. Es pr\u00e4gt ganze Generationen in Ostdeutschland, auch meine Generation. Es pr\u00e4gt Ostdeutschland, und das ist Grund genug, sich damit zu befassen, und zwar nicht nur in Historikerkommissionen. Wir m\u00fcssen \u00fcber dieses Thema sprechen.\n\nDie Frage ist allerdings, mit welchem Ziel. Wenn man das Mittel eines Untersuchungsausschusses w\u00e4hlt, dann ist das Ziel\u00a0\u2013 so verstehe ich das\u00a0\u2013, die Schuldfrage zu kl\u00e4ren.\n\n({1})\n\nEcht jetzt? Ihr wollt die Schuldfrage kl\u00e4ren?\n\nMan muss das Ganze mal als ein Beziehungsproblem betrachten\u00a0\u2013 ich glaube, wir haben in diesem Land tats\u00e4chlich nach wie vor ein Beziehungsproblem zwischen Ost und West\u00a0\u2013: Wenn ich ein Beziehungsproblem wirklich nicht l\u00f6sen will, dann stelle ich die Schuldfrage: Wer ist schuld?\n\n({2})\n\nWenn ich ein Beziehungsproblem wirklich l\u00f6sen will, dann setze ich mich an einen Tisch und rede.\n\nWenn ich mir die Konstellation hier anschaue, dann frage ich mich: Wozu soll ein Untersuchungsausschuss f\u00fchren? Wir sehen eine Union, die sagt: Damals ist alles prima gelaufen; das eigentliche Problem war der Zustand der DDR-Wirtschaft.\u00a0\u2013 Frau Teuteberg, ich habe Ihnen zugeh\u00f6rt und habe wahrgenommen, dass Sie immer noch toll finden, dass damals so viel privatisiert worden ist;\n\n({3})\n\ndas ist jedenfalls das, was bei mir angekommen ist. Auf der anderen Seite sehen wir Die Linke\u00a0\u2013 bei der AfD wei\u00df ich nicht genau, was ihre Taktik ist\u00a0\u2013, die sagt: Alles, was die Treuhand damals gemacht hat, war schlecht.\u00a0\u2013 Das ist doch keine Grundlage, um eine Frage wirklich zielorientiert zu beantworten.\n\n({4})\n\nWas brauchen wir wirklich? Wir brauchen ein klares Benennen der Ungerechtigkeiten, die damals passiert sind. Das schien ja auch durch. Auch bei Herrn Rehberg und Herrn Vaatz ist die Rede davon gewesen, dass es Gl\u00fccksritter gab, dass es kriminelle Energie gab. Viele in Ostdeutschland warten darauf, dass einmal klar benannt wird, was dort passiert ist,\n\n({5})\n\nwas mit ihnen passiert ist, was dahintergesteckt hat. Das klare Benennen der Ungerechtigkeiten geh\u00f6rt also dazu.\n\nEs geh\u00f6rt aber eben auch dazu, sich zuh\u00f6ren zu wollen, sich verstehen zu wollen, sich vielleicht sogar zu entschuldigen und auch Entschuldigungen anzunehmen. Das ist etwas, was ich mir in diesem Zusammenhang w\u00fcnsche.\n\n({6})\n\nMartin Dulig und Petra K\u00f6pping haben deswegen Aufarbeitungskommissionen ins Gespr\u00e4ch gebracht, um das Aufarbeiten und Einordnen nicht den Historikern zu \u00fcberlassen, sondern auch Menschen ins Gespr\u00e4ch miteinander zu bringen, um zu kl\u00e4ren: Wie war die jeweilige Perspektive? Was ist damals wirklich passiert? Wie pr\u00e4gt uns das heute noch? Einen ersten Schritt hat die SPD gemacht. Wir haben am Montag im Parteivorstand die Einrichtung einer Arbeitsgruppe beschlossen, die sich mit der Aufarbeitung dieses Transformationsprozesses befasst, weit \u00fcber Historikerkommissionen hinaus.\n\n({7})\n\nWas ich mir w\u00fcnsche, ist ein partei\u00fcbergreifender Dialog dar\u00fcber, ob man nicht eine solche Form w\u00e4hlen kann und ob die nicht tats\u00e4chlich zu mehr f\u00fchren w\u00fcrde als ein Untersuchungsausschuss. Ich w\u00fcrde mich auch freuen, wenn wir dann tats\u00e4chlich nicht \u00fcber die Schuldfrage reden, sondern \u00fcber Verst\u00e4ndigen, Vers\u00f6hnen und Aufeinander-Zugehen.\n\nVielen Dank.\n\n({8})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer Kollege Diether Dehm hat um eine Kurzintervention gebeten.\n\n({0})\n\nLieber Herr Kollege, bitte sch\u00f6n.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11000365,
     "\n\nIch mache das ohne direkte Namensnennung, weil es den vorherigen Redner betreffen k\u00f6nnte.\u00a0\u2013 Was mich sehr betroffen gemacht hat, ist die Formulierung\u00a0\u2013 und ich bitte, dar\u00fcber nachzudenken\u00a0\u2013, dass die Sch\u00fcsse auf Rohwedder einer Hetze von links zu verdanken seien. Wenn Sie dahin gehend Informationen brauchen, lesen Sie von Wolfgang Schorlau, einem sehr fortschrittlichen Autor, \u201eDie blaue Liste\u201c.\n\n({0})\n\nEr hat sich sehr eingehend mit diesen Vorg\u00e4ngen befasst. Da werden Sie feststellen, dass Rohwedder ein Sanieren vor Privatisieren angestrebt hat, w\u00e4hrend Frau Breuel ein Privatisieren vor der Sanierung als Konzept hatte, wer also innerhalb und au\u00dferhalb der Treuhand wirklich gegen Rohwedder gehetzt hat. Wir jedenfalls glauben, dass diese billige Zuweisung im Nachhinein von Sch\u00fcssen und Schuld der heutigen Diskussion nicht gerecht wird, und ich bitte Sie, dar\u00fcber nachzudenken.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nWenn es dazu keine Stellungnahme von Frau Kolbe gibt\u00a0\u2013 nein, Sie wollen dazu nichts sagen\u00a0\u2013,\n\n({0})\n\nschlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/9793 und 19/11126 an den Ausschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Dr.\u00a0Andr\u00e9 Hahn f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004288,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es gab heute eine Debatte im Stuttgarter Landtag zu diesem Thema. Dort \u00e4u\u00dferte sich der AfD-Abgeordnete Gedeon mit folgenden Worten: Der Fall L\u00fcbcke ist\n\nim Vergleich zum islamistischen\u00a0\u2026 und zum linksextremistischen Terror\u00a0\u2026 ein Vogelschiss.\n\n({0})\n\nMeine Damen und Herren, hier zeigt sich das wahre Gesicht der AfD. Das ist eine unertr\u00e4gliche Verharmlosung eines schrecklichen Verbrechens.\n\n({1})\n\nDer hinterh\u00e4ltige Mord an Walter L\u00fcbcke macht uns jedenfalls immer noch fassungslos. Der Kasseler Regierungspr\u00e4sident war zur Hassfigur der Rechten geworden, weil er f\u00fcr bestimmte Werte stand und diese Positionen \u00f6ffentlich deutlich vertreten hat.\n\n({2})\n\nIn einer Zeit, in der Horst Seehofer mantraartig eine Obergrenze f\u00fcr Gefl\u00fcchtete forderte und eine Notstandssituation herbeiredete, warb Walter L\u00fcbcke f\u00fcr die Aufnahme und Unterbringung von Asylsuchenden in Hessen.\n\n({3})\n\nDas machte ihn zur Zielscheibe f\u00fcr rechte Hetze und Rassisten. Der Anschlag auf Walter L\u00fcbcke gilt nicht nur seiner Person allein, er gilt zugleich unserer Verfassungsordnung, die die W\u00fcrde des Menschen in den Fokus staatlichen Handelns r\u00fcckt und die Hilfe f\u00fcr schutzsuchende Menschen als Teil des staatlichen Auftrags versteht. Auch deshalb d\u00fcrfen wir keinen Millimeter vor der rechten Gewalt zur\u00fcckweichen.\n\n({4})\n\nF\u00fcr viele Menschen in diesem Land ist rechte Gewalt seit Jahren Teil der Lebensrealit\u00e4t. Sie werden beleidigt, bedroht und angegriffen, weil sie eine andere Hautfarbe, eine andere Herkunft oder einfach nur eine andere Meinung haben. Lange Zeit wurde der Terror von rechts verharmlost und bagatellisiert. Mindestens 197\u00a0Todesopfer rechter Gewalt gibt es in Deutschland seit 1990. Die Bundesregierung hat bis heute einen Teil dieser Verbrechen nicht offiziell als rechtsmotiviert anerkannt. Ich pers\u00f6nlich halte das f\u00fcr einen Skandal.\n\n({5})\n\nFast 500\u00a0Rechtsextreme, die per Haftbefehl gesucht werden\u00a0\u2013 fast 500!\u00a0\u2013, sind zum Teil seit Jahren untergetaucht. Was unternimmt eigentlich die Bundesregierung, um dagegen vorzugehen?\n\n({6})\n\nEs gibt immer neue Berichte \u00fcber rechte Tendenzen bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden in Deutschland, und zwar bei solchen, die auch Zugang zu Schusswaffen haben. Kein Zweifel: Die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Polizistinnen und Polizisten sowie der Soldatinnen und Soldaten leistet engagiert ihren Dienst und f\u00fchlt sich den demokratischen Prinzipien verpflichtet.\n\nZugleich aber gibt es Vorg\u00e4nge, die zu gro\u00dfer Besorgnis Anlass geben. In Dresden melden sich zwei Bereitschaftspolizisten mit dem Tarnnamen des NSU-M\u00f6rders Uwe B\u00f6hnhardt zu einem Einsatz an. In Hessen schicken rechtsextreme Polizisten ausl\u00e4nderfeindliche Drohbriefe an eine t\u00fcrkischst\u00e4mmige Rechtsanw\u00e4ltin, die eine der Opferfamilien im NSU-Prozess vertreten hat. Als Absender gaben die Beamten \u201eNSU\u00a02.0\u201c an. In M\u00fcnchen wurden Mitte M\u00e4rz sechs Polizisten vom Dienst suspendiert, die sich \u00fcber einen Messengerdienst fremdenfeindliche Bilder, Videos und Texte zugeschickt haben. Die Staatsanwaltschaft ermittelt unter anderem wegen Volksverhetzung. Auch unter Polizisten gibt es Anh\u00e4nger der Identit\u00e4ren Bewegung sowie der sogenannten Reichsb\u00fcrger, die die Existenz der Bundesrepublik leugnen. Aktive und ehemalige Elitesoldaten vom Kommando Spezialkr\u00e4fte zeigen auf Geburtsfeiern den Hitlergru\u00df, gr\u00f6len Nazilieder und gr\u00fcnden einen dubiosen Verein namens Uniter, dem auch hochrangige Polizeibeamte angeh\u00f6ren. \u00dcber die Chatgruppe \u201eNordkreuz\u201c hat der Kollege von Notz schon gesprochen. Man bereitet sich dort auf den Tag\u00a0X vor und hat angeblich schon Depots mit Waffen angelegt und Adresslisten politischer Gegner zusammengestellt, die im Ernstfall eliminiert werden sollen.\n\nDie Bundesregierung behauptet, keinerlei Kenntnisse \u00fcber rechte Netzwerke zu haben, muss aber auf meine parlamentarische Nachfrage einr\u00e4umen, dass Verfassungsschutz und Milit\u00e4rischer Abschirmdienst diesbez\u00fcglich mindestens 90 dicke Aktenordner zusammengetragen haben. Ich frage Sie, Herr Seehofer: Wie passt das zusammen?\n\n({7})\n\nFakt ist leider auch: Opfer wurden von staatlichen Stellen im Stich gelassen oder wie im Falle der Angeh\u00f6rigen der NSU-Opfer durch polizeiliche Ermittlungen sogar noch kriminalisiert. Damit muss endlich Schluss sein.\n\n({8})\n\nIm \u00dcbrigen wissen wir, was in den sogenannten sozialen Medien zum Teil passiert. Es wird dort von Rechten und Rassisten hemmungslos gegen jeden gehetzt, der nicht in ihr krudes Weltbild passt. Auf den Hass im Internet folgen nicht selten Taten auf der Stra\u00dfe. Die AfD hat mit ihren rassistischen und revisionistischen \u00c4u\u00dferungen einen erheblichen Anteil an dieser Entwicklung.\n\n({9})\n\nAuch deshalb habe ich \u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Forderung des ehemaligen Bundespr\u00e4sidenten Joachim Gauck nach gr\u00f6\u00dferer Toleranz gegen\u00fcber rechts.\n\n({10})\n\nLetzte Bemerkung. Was wir jetzt brauchen, ist Solidarit\u00e4t mit den Opfern rechter Gewalt, ein deutliches Bekenntnis zu einer weltoffenen und toleranten Gesellschaft und klare Kante gegen die Gefahr von rechts.\n\n({11})\n\nDaf\u00fcr ben\u00f6tigen wir keine Einschr\u00e4nkung von Grundrechten und auch nicht noch mehr Stellen f\u00fcr den Verfassungsschutz, sondern wirksame Pr\u00e4vention und die St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({12})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Christoph Bernstiel f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004671,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Im Bundestagswahlkampf 2017 beobachtete ich mehr oder weniger durch Zufall einen Transporter, der an einem meiner Wahlplakate anhielt. Jemand stieg aus, holte einen Aufkleber heraus, brachte ihn dort an, fuhr weiter und brachte weitere Aufkleber an. Auf diesen Aufklebern stand\u00a0\u2013 ich bitte um Entschuldigung f\u00fcr diese \u00c4u\u00dferung\u00a0\u2013: \u201eVolksverr\u00e4ter\u201c, \u201eKinderficker\u201c, \u201eHurensohn\u201c. Dieselbe Person hat im Anschluss AfD-Plakate aufgeh\u00e4ngt.\n\n({0})\n\nIm k\u00fcrzlich abgelaufenen Europawahlkampf beobachtete ich, wie von Anh\u00e4ngern der stadtbekannten Antifa Plakate angez\u00fcndet wurden oder mit Naziaufschriften beschmiert wurden. Unser Wahlkreisb\u00fcro wurde erst k\u00fcrzlich mit einem Farbbeutelanschlag \u201eversch\u00f6nert\u201c, und Magdeburgs Oberb\u00fcrgermeister Tr\u00fcmper sah sich k\u00fcrzlich einer Morddrohung ausgesetzt, weil er B\u00e4ume hat f\u00e4llen lassen.\n\nWas m\u00f6chte ich damit sagen? Verbale und auch reale Gewalt gegen Politiker geh\u00f6rt mittlerweile leider zur traurigen Realit\u00e4t.\n\n({1})\n\nDer Fall Walter L\u00fcbcke zeigt, wozu es f\u00fchren kann, wenn unsere Sprache immer weiter entgleist. Eines m\u00f6chte ich wiederholen\u00a0\u2013 ich hatte das bei meiner letzten Rede in Chemnitz gesagt\u00a0\u2013: Aus Mord schl\u00e4gt man kein politisches Kapital.\n\n({2})\n\nGenau das passiert traurigerweise gerade im Fall \u00adL\u00fcbcke. Wir haben die entlarvenden Tweets und auch \u00c4u\u00dferungen der AfD, und wir haben die Antifa, die jetzt versucht, Walter L\u00fcbcke als K\u00e4mpfer gegen Rechtsextremismus f\u00fcr ihre Zwecke zu missbrauchen.\n\n({3})\n\nBeides macht mich traurig. Vor allen Dingen ist es auch zynisch; denn wir diskutieren jetzt \u00fcber den Tod eines Politikers, und wir sagen: Es ist eine Z\u00e4sur.\u00a0\u2013 Aber wir hatten in den letzten Jahren 5\u00a0Tote und 22\u00a0T\u00f6tungsversuche \u00fcber alle politisch motivierten Kriminalit\u00e4tsbereiche hinweg, also sowohl rechts und links als auch religi\u00f6s, etwa islamistisch, motiviert. Das sollte uns alle dazu bringen, dar\u00fcber nachzudenken, was f\u00fcr eine Verantwortung wir hier mit unserer Sprache und auch mit unseren Taten tragen.\n\n({4})\n\nEin Anfang kann sein\u00a0\u2013 Sie sagten es gerade, Herr Hess\u00a0\u2013, verbal abzur\u00fcsten; da bin ich v\u00f6llig bei Ihnen. Aber Sie sprachen nicht mal 30\u00a0Sekunden sp\u00e4ter von einem Vernichtungsfeldzug. Das ist nicht das, was ich mir unter \u201everbaler Abr\u00fcstung\u201c vorstelle, wenn Sie hier im Deutschen Bundestag eine solch martialische Sprache verwenden.\n\n({5})\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wenn wir davon reden, verbal abzur\u00fcsten, dann m\u00fcssen wir hier im Deutschen Bundestag damit anfangen. Wir als Union sind leider die einzige Partei, die konsequent eine Zusammenarbeit sowohl mit extrem linken Kr\u00e4ften als auch mit extrem rechten Kr\u00e4ften ausschlie\u00dft, und das aus gutem Grund.\n\n({6})\n\nIch sage Ihnen etwas: Gewalt gegen Politiker und gegen Menschen, die sich f\u00fcr dieses Land engagieren, ist auf keine Weise zu rechtfertigen. Das muss der Konsens sein.\u00a0\u2013 Leider ist es nicht so. Ich sage es ganz deutlich\u00a0\u2013 Sie haben es erw\u00e4hnt\u00a0\u2013: Als Ihr Kollege, Herr Magnitz, angegriffen wurde, da gab es mit Sicherheit den einen oder anderen in diesem Land, der sich gedacht hat: Das geschieht ihm recht, weil er sich entsprechend ge\u00e4u\u00dfert hat.\u00a0\u2013 Ich sage hier an dieser Stelle: Auch das ist zu verurteilen.\n\n({7})\n\nDer Kampf gegen Rechtsextremismus rechtfertigt in keiner Weise Gewalt\u00a0\u2013 auch nicht der Kampf gegen Islamismus. Gewalt ist kein legitimes Mittel im politischen Diskurs, und das muss der Konsens sein.\n\n({8})\n\nIm \u00dcbrigen passt dazu die Textstelle eines Songs der ber\u00fchmten Punkrockband Die \u00c4rzte: \u201eGewalt erzeugt Gegengewalt\u00a0\u2026\u201c\n\nHerr Curio, Sie sprachen eben davon, Ihre Partei bestehe aus Helden und es sei heldenhaft, was Sie jeden Tag t\u00e4ten. Wissen Sie, was wirklich heldenhaft war? Die k\u00fcrzlich durchgef\u00fchrte Aktion in dem osts\u00e4chsischen Ort Ostritz. Dort gab es n\u00e4mlich ein gro\u00df angek\u00fcndigtes Neonazikonzert. Der Landkreis hat dann beschlossen, den Bierausschank auf dieser Veranstaltung komplett zu verbieten. Dank des THWs wurde das dort bereits befindliche Bier abtransportiert. Damit aber nicht genug. Die Zivilgesellschaft in Ostritz hat sich gesagt: \u201eHm, jetzt k\u00f6nnten die Neonazis ja in Superm\u00e4rkte ausweichen\u201c, und man hat kurzerhand das komplette Bier in allen Superm\u00e4rkten im gesamten Ort gekauft, mit der Konsequenz, dass das Konzert \u00e4u\u00dferst schlecht besucht wurde und es zu keinen Ausschreitungen kam. Das nenne ich heldenhaft.\n\n({9})\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Meine Vorredner haben schon gesagt: Wir k\u00e4mpfen nicht erst seit gestern gegen jede Form von Extremismus. Wir stehen in der Mitte unserer Gesellschaft, auch wenn es bedeutet, Anfeindungen von links und von rechts standzuhalten. Wir werden dazu beitragen, verbal abzur\u00fcsten, und Gewalt in jeder Form verurteilen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({10})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004909,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der Bundesregierung zur f\u00fcnften TKG-\u00c4nderung stammt vom letzten Dezember und wurde trotz der Anh\u00f6rung im Februar, die wirklich genug Anlass zu Ver\u00e4nderungen gegeben h\u00e4tte, unver\u00e4ndert eingebracht. Das sind sechs weitere verlorene Monate f\u00fcr den Ausbau des Breitbandnetzes.\n\n({0})\n\nSchlimmer noch: Es wurden damit auch wesentliche Chancen daf\u00fcr vergeben, sowohl das Festnetz auszubauen als auch die wei\u00dfen und grauen Flecken im Mobilfunknetz endlich zu schlie\u00dfen.\n\nWirksame Ma\u00dfnahmen werden nicht angegangen. Beim \u00dcberbauschutz greifen die vorgesehenen Regelungen viel zu kurz. Ihre Regelung der Unzumutbarkeit sieht die Abh\u00e4ngigkeit von F\u00f6rderung und eine Kannbestimmung vor, die Spielr\u00e4ume offenl\u00e4sst. Wirksam w\u00e4re eine echte Verpflichtung gewesen, wie wir sie in unserem Entschlie\u00dfungsantrag formulieren.\n\n({1})\n\nEs fehlt au\u00dferdem die Verpflichtung der Mobilfunkunternehmen, nicht von ihren im Markterkundungsverfahren angegebenen Investitionsplanungen abzuweichen. Verst\u00f6\u00dfe dagegen m\u00fcssen umgehend und relevant sanktioniert werden. Man k\u00f6nnte die betreffenden Gebiete \u00fcber Netzkonzessionen ausbauen. Der Landkreistag hat dazu ein praktikables Modell vorgelegt. \u00dcbernommen wurde leider nichts.\n\nMit dem \u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktionen wurden kurz vor knapp zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen im Mobilfunkbereich vorgeschlagen. Dazu geh\u00f6rt mehr Transparenz. Bessere Daten, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, sind richtig und wichtig. Wir fordern das schon lange. Mit Ihrem \u00c4nderungsantrag best\u00e4tigen Sie, was ich aufgrund bisheriger Antworten auf Anfragen immer kritisiert habe: Die aktuelle Datenerhebung ist v\u00f6llig unzureichend. Kollege Herzog, ich finde es ja positiv, dass meine Kritik an dieser Stelle gefruchtet hat. Sich aber auf Betreiberangaben fast blind zu verlassen und bundesweit mit gerade einmal 14\u00a0Messwagen nur stichprobenartig nachzupr\u00fcfen, ist geradezu naiv. Eine Funkloch-App kann strukturelle und organisatorische Vers\u00e4umnisse in diesem Bereich nicht richten.\n\nDatenkarten werden die Misere beim Ausbau nicht beheben, wenn die notwendigen regulatorischen Ma\u00dfnahmen nicht ergriffen werden. Damit die wei\u00dfen Flecken endlich verschwinden, braucht die Bundesnetzagentur M\u00f6glichkeiten, lokales Roaming anzuordnen.\n\n({2})\n\nDen geradezu gebetsm\u00fchlenartigen Beteuerungen der Bundesnetzagentur, man habe dazu keine Rechtsgrundlage, hat der zust\u00e4ndige Staatssekret\u00e4r Bilger\u00a0\u2013 da sitzt er noch\u00a0\u2013 erst gestern widersprochen. Deswegen fordern wir, lokales Roaming sofort umzusetzen, und zwar jetzt und nicht erst in drei Jahren.\n\n({3})\n\nApropos Reden: Vielleicht w\u00e4re es ja ein guter Weg, sich jetzt nach der Auktion mit den Mobilfunkbetreibern an einen Tisch zu setzen und dar\u00fcber zu reden, wie man die Misere bei der Netzabdeckung gemeinsam sinnvoll angehen k\u00f6nnte, und zwar bevor man eine Infrastrukturgesellschaft gr\u00fcndet, nicht hinterher.\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, der beste Zeitpunkt f\u00fcr regulatorische Ma\u00dfnahmen, um den Mobilfunkausbau wirksam zu beschleunigen, w\u00e4ren zielf\u00fchrende Versteigerungsbedingungen bei der letzten Auktion gewesen. Diese Chance wurde verpasst. Die zweitbeste M\u00f6glichkeit w\u00e4re, die Bundesnetzagentur zur Anordnung von Local Roaming zu erm\u00e4chtigen. Deswegen gilt jetzt: Taten statt warten. Ich appelliere an Sie: Stimmen Sie unserem Entschlie\u00dfungsantrag zu!\n\n({4})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004413,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir beschlie\u00dfen heute eine Petition, die den Ausschuss und mich seit 2016 begleitet. Ein langer und phasenweise m\u00fchevoller Weg geht heute zu Ende. Das Ziel haben wir meiner Meinung nach noch nicht ganz erreicht. Aber eine wichtige Zwischenetappe haben wir geschafft; denn der Petitionsausschuss konnte sich einstimmig auf ein sehr hohes Votum einigen: die Petition des Mukoviszidose e.\u00a0V., des Bundesverbandes von Selbsthilfegruppen Mukoviszidose-Betroffener, zur Erw\u00e4gung an das Gesundheitsministerium und an die Landesvolksvertretungen zu \u00fcberweisen.\n\nDie ambulante medizinische Versorgung von Mukoviszidose-Patienten ist aktuell problematisch. Die gute Nachricht zuerst: Die Patientinnen und Patienten haben heute eine wesentlich h\u00f6here Lebenserwartung als fr\u00fcher. Die schlechte Nachricht ist aber: F\u00fcr erwachsene Patientinnen und Patienten fehlen oft die ambulanten Behandlungsstrukturen.\n\nMukoviszidose ist eine Erbkrankheit mit vielen unterschiedlichen Auspr\u00e4gungen. Die Behandlung muss individuell auf jeden Patienten zugeschnitten sein. Notwendig sind entsprechende Zentren, in denen Lungen\u00e4rzte, Ern\u00e4hrungsberater, Physiotherapeuten und weitere Fach\u00e4rzte t\u00e4tig sind. Der Koalitionsvertrag f\u00fcr diese Legislatur sieht vor, diese Zentren zu st\u00e4rken und daf\u00fcr zu sorgen, dass komplexe und seltene Erkrankungen besser behandelt werden k\u00f6nnen. Diese Zentren sind wichtig; denn dort bekommen die Patientinnen und Patienten, die es brauchen, Leistungen aus einer Hand. Dort ist interdisziplin\u00e4res Arbeiten mit diesen Patienten m\u00f6glich.\n\nIn die Ausgestaltung dieser Versorgungsstruktur kann die Politik nicht eingreifen; dessen sind wir uns bewusst. Das ist Aufgabe der Selbstverwaltung. Aber wir k\u00f6nnen ein Signal senden und auf die schwierige Situation der Menschen mit dieser Erkrankung hinweisen. Mit dem einstimmigen Beschluss, die Petition mit diesem hohem Votum zu versehen und an das Gesundheitsministerium und die Landesvolksvertretungen zu \u00fcberweisen, setzen wir ein Signal. Es ist eine wichtige Zwischenetappe auf dem langen Weg zu dem Ziel, zu einer guten Versorgung zu kommen. Ich hoffe, dass das Signal im Ministerium, in den Landesvolksvertretungen und in der Selbstverwaltung ankommt, dass die finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen, um Strukturen zu verbessern und dauerhaft zu finanzieren. Ich danke dem Ausschuss f\u00fcr dieses hohe Votum und hoffe auf gute Versorgung der Mukoviszidose-Patienten.\n\nVielen Dank.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nGanz herzlichen Dank, Frau Kollegin Stamm-Fibich, f\u00fcr diese Berichterstattung.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber Sammel\u00fcbersicht\u00a0314 auf Drucksache 19/11164. Wer stimmt daf\u00fcr?\u00a0\u2013 Das ist ein einstimmiges Votum. Sammel\u00fcbersicht\u00a0314 ist einstimmig angenommen.\n\nZusatzpunkt 10\u00a0h:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2.\u00a0Ausschuss)\n\nSammel\u00fcbersicht\u00a0315 zu Petitionen\n\nDrucksache 19/11165\n\nWer stimmt daf\u00fcr?\u00a0\u2013 Das sind wieder alle Fraktionen. Damit ist auch Sammel\u00fcbersicht\u00a0315 einstimmig angenommen.\n\nZusatzpunkt\u00a010\u00a0i:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2.\u00a0Ausschuss)\n\nSammel\u00fcbersicht\u00a0316 zu Petitionen\n\nDrucksache 19/11166\n\nWer stimmt daf\u00fcr?\u00a0\u2013 Die Linke, CDU/CSU, SPD, FDP und AfD. Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen. Damit ist die Sammel\u00fcbersicht\u00a0316 angenommen.\n\nZusatzpunkt 10\u00a0j:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2.\u00a0Ausschuss)\n\nSammel\u00fcbersicht\u00a0317 zu Petitionen\n\nDrucksache 19/11167\n\nWer stimmt daf\u00fcr?\u00a0\u2013 Die Koalitionsfraktionen, die FDP, die AfD. Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Linke und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen. Enthaltungen?\u00a0\u2013 Keine. Sammel\u00fcbersicht\u00a0317 ist angenommen.\n\nZusatzpunkt 10\u00a0k:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2.\u00a0Ausschuss)\n\nSammel\u00fcbersicht\u00a0318 zu Petitionen\n\nDrucksache 19/11168\n\nWer stimmt daf\u00fcr?\u00a0\u2013 CDU/CSU, SPD, Gr\u00fcne, Linke und AfD. Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Die FDP. Enthaltungen?\u00a0\u2013 Keine. Sammel\u00fcbersicht\u00a0318 ist angenommen.\n\nZusatzpunkt\u00a010\u00a0l:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2.\u00a0Ausschuss)\n\nSammel\u00fcbersicht\u00a0319 zu Petitionen\n\nDrucksache 19/11169\n\nWer stimmt daf\u00fcr?\u00a0\u2013 CDU/CSU, SPD und AfD. Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Die Linke, die Gr\u00fcnen und die FDP. Enthaltungen?\u00a0\u2013 Keine. Sammel\u00fcbersicht\u00a0319 ist angenommen.\n\nZusatzpunkt\u00a010\u00a0m:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2.\u00a0Ausschuss)\n\nSammel\u00fcbersicht\u00a0320 zu Petitionen\n\nDrucksache 19/11170\n\nWer stimmt daf\u00fcr?\u00a0\u2013 Das sind bis auf die AfD-Fraktion alle Fraktionen des Hauses. Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 AfD. Enthaltungen?\u00a0\u2013 Keine. Sammel\u00fcbersicht\u00a0320 ist angenommen.\n\nZusatzpunkt\u00a010\u00a0n:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2.\u00a0Ausschuss)\n\nSammel\u00fcbersicht\u00a0321 zu Petitionen\n\nDrucksache 19/11171\n\nWer stimmt daf\u00fcr?\u00a0\u2013 CDU/CSU und SPD. Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Die Oppositionsfraktionen sind geschlossen dagegen. Enthaltungen?\u00a0\u2013 Keine. Sammel\u00fcbersicht\u00a0321 ist angenommen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     -1,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Diese verabscheuungsw\u00fcrdige Tat an Herrn L\u00fcbcke hat uns alle schockiert. Es gibt jetzt einen T\u00e4ter; aber die Hintergr\u00fcnde dieser Tat sind noch nicht gekl\u00e4rt. Wir wissen also vieles noch nicht endg\u00fcltig. Was wir aber wissen, ist, dass diese Tat eine breite gesellschaftliche Debatte \u00fcber die Gefahren des Rechtsradikalismus ausgel\u00f6st hat. Ich m\u00f6chte diese Aktuelle Stunde nutzen, um \u00fcber einige Punkte zu informieren und \u00fcber einige Punkte Klarheit herzustellen.\n\nErstens. Es gab heute zwei weitere vorl\u00e4ufige Festnahmen und auch Waffenfunde. Das zeigt, dass unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden auf eine akribische und sehr professionelle Art und Weise die Spuren am Tatort gesichert haben\u00a0\u2013 durch diese Arbeit ist \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glicht worden, die hei\u00dfe Spur zu finden, die zum T\u00e4ter gef\u00fchrt hat\u00a0\u2013 und dass sie auch jetzt bei der Aufhellung des Umfeldes sehr gute Arbeit leisten. Deshalb m\u00f6chte ich zuallererst feststellen: Die Beh\u00f6rden des Landes Hessen und die Bundessicherheitsbeh\u00f6rden arbeiten hervorragend zusammen. Es gibt also keinen Grund, die Sicherheitsarchitektur in Deutschland anzuzweifeln. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden arbeiten vielmehr \u00e4u\u00dferst professionell, weshalb ich der Polizei und den Sicherheitsbeh\u00f6rden in Hessen und auch dem Bundeskriminalamt und dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz meinen Dank aussprechen m\u00f6chte.\n\n({0})\n\nZweitens. Ich habe heute Vormittag den Verfassungsschutzbericht\u00a02018 vorgestellt. Wir haben derzeit in der Bundesrepublik Deutschland \u00fcber 24\u00a0000\u00a0Personen, die man dem rechtsextremen Spektrum zuordnen muss. Davon sind \u00fcber die H\u00e4lfte, also gut 12\u00a0000\u00a0Personen, potenziell gewaltbereit. Das ist die bisher h\u00f6chste Zahl. Das ist eine Rekordzahl, und sie ist besorgniserregend. Deshalb m\u00f6chte ich hier vor dem deutschen Parlament feststellen: Neben vielen Gefahren, auf die ich am Schluss meiner Rede noch einmal zur\u00fcckkomme, ist der Rechtsextremismus in der Bundesrepublik Deutschland eine gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr unser Land und f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung in unserem Land. Diese Zahlen verpflichten uns als Demokraten alle gemeinsam, dem Rechtsextremismus die Stirn zu bieten.\n\n({1})\n\nDrittens. Neben der Strafverfolgung, die in diesem Fall nat\u00fcrlich besonders wichtig ist, da sich diese Tat gegen das freiheitliche demokratische System der Bundesrepublik Deutschland und damit gegen uns alle richtet, ist auch ein Grundkonsens \u00fcber pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber dem Rechtsextremismus notwendig. Ich habe hier an diesem Pult des \u00d6fteren gesagt: Null Toleranz gegen\u00fcber Ausl\u00e4nderfeindlichkeit! Null Toleranz gegen\u00fcber Hassparolen! Null Toleranz gegen\u00fcber Antisemitismus! Auch die Entwicklung der antisemitischen Straftaten ist besorgniserregend; die Zahl ist um fast 20\u00a0Prozent angestiegen.\n\n({2})\n\nKeine Ausgrenzung! Und eine Sprache, die nicht zu Hass und Gewalt f\u00fchrt!\n\n({3})\n\nZu einer Sprache, die Menschen verunglimpft, die Menschen herabsetzt, zu einer Sprache, die sich deutlich absetzt vom demokratischen Diskurs\u00a0\u2013 wir brauchen nat\u00fcrlich schon den Austausch der unterschiedlichen Argumente\u00a0\u2013, muss ich sagen: Es gibt keine Rechtfertigung f\u00fcr die Herabsetzung von Personen innerhalb oder au\u00dferhalb einer Regierung oder eines Parlaments und schon gar nicht f\u00fcr Verunglimpfung. Meine Damen und Herren, hinsichtlich dieser Punkte\u00a0\u2013 keine Ausgrenzung, kein Hass, null Toleranz gegen\u00fcber Ausl\u00e4nderfeindlichkeit und Antisemitismus\u00a0\u2013 sollten alle nicht nur in diesem Parlament, sondern auch alle au\u00dferhalb dieses Parlaments einen Konsens haben. Das ist die beste Pr\u00e4vention gegen\u00fcber Radikalismus.\n\n({4})\n\nViertens. Es wird in diesen Tagen immer wieder gefragt: Schaut ihr eigentlich genau hin, wie es innerhalb der Beh\u00f6rden aussieht, bei der Polizei, bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden? Gibt es da nicht dieses Ph\u00e4nomen des Rechtsradikalismus?\n\n({5})\n\nDeshalb m\u00f6chte ich f\u00fcr unsere Bundespolizei, f\u00fcr die ich Verantwortung trage, klar sagen: Die Bundespolizei sch\u00fctzt unser Land und unsere Bev\u00f6lkerung seit Jahrzehnten. Sie tut dies mit hoher Professionalit\u00e4t, wie ich eingangs im Fall L\u00fcbcke erz\u00e4hlt habe. Unsere Bundespolizei steht unzweifelhaft loyal zu diesem Staat, und sie steht ebenso unzweifelhaft auf dem Boden des deutschen Grundgesetzes.\n\n({6})\n\nIch kann Ihnen sagen: Wenn sich Personen innerhalb der Bundespolizei eben nicht an die Regeln halten\u00a0\u2013 das ist eine verschwindend kleine Zahl\u00a0\u2013,\n\n({7})\n\ndann werden sie unnachsichtig gestellt, verfolgt und, wie es etliche Einzelf\u00e4lle zeigen, aus dem Dienst entfernt. Auch da gibt es keine Toleranz.\n\n({8})\n\nF\u00fcnftens. Ich wei\u00df, dass mit zunehmendem Abstand zu einem schrecklichen Ereignis die Bereitschaft, da und dort Dinge so anzupassen, dass unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden nicht blind und taub sind, wieder nachl\u00e4sst. Das ist eine ganz normale menschliche Eigenschaft. Darum m\u00f6chte ich heute darauf hinweisen: Wir h\u00e4tten viele Informationen \u00fcber den T\u00e4ter nicht und w\u00e4ren m\u00f6glicherweise auch nicht auf seine Spur gekommen, wenn nicht Daten gespeichert gewesen w\u00e4ren, die eigentlich h\u00e4tten gel\u00f6scht sein m\u00fcssen,\n\n({9})\n\naber die durch das Moratorium aufgrund der schrecklichen Katastrophe NSU noch verf\u00fcgbar waren. Wir h\u00e4tten eine winzige DNA-Spur nicht zum T\u00e4ter verfolgen k\u00f6nnen, wenn es keine Datenbank an DNA-Spuren von fr\u00fcheren Straft\u00e4tern geben w\u00fcrde.\n\nIch sage, ohne jetzt eine Diskussion dar\u00fcber er\u00f6ffnen zu wollen, dass man sich immer im Klaren sein muss, was uns in dem fr\u00fcheren schrecklichen Fall weitergebracht hat, und nicht oberfl\u00e4chlich sofort wieder sagen darf, wir wollten, wenn wir unseren Staat sch\u00fctzen wollen, einen \u00dcberwachungsstaat, wir wollten die B\u00fcrgerrechte einschr\u00e4nken, wir wollten die Journalisten abh\u00f6ren. Ich sage heute noch einmal: Wir wollen Journalisten nicht bek\u00e4mpfen, sondern wir wollen Kapitalverbrechen bek\u00e4mpfen. Da m\u00fcssten wir eigentlich alle zusammenstehen und den Sicherheitsbeh\u00f6rden die Befugnisse geben, dass sie Kapitalverbrechen, die immer komplexer und immer schlimmer werden, auch bek\u00e4mpfen und verhindern und aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen.\n\n({10})\n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch das eine oder andere in der Arbeit unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden verbessern. Man muss sich da st\u00e4ndig verbessern, wenn man gut bleiben will. Dazu z\u00e4hlt\u00a0\u2013 das ist aus der Mitte des Parlaments in den letzten Tagen \u00f6fters gesagt worden\u00a0\u2013, dass wir auch die analytischen F\u00e4higkeiten verbessern, das hei\u00dft, weit im Vorfeld durch Zusammenarbeit, durch Analyse nicht nur m\u00f6gliche Einzelt\u00e4ter im Blick haben, sondern auch die Netzwerke im Internet, die Zusammenarbeit, die Mitwisserschaft, die m\u00f6gliche Mitt\u00e4terschaft. Das ist personalintensiv. Deshalb bitte ich heute schon das Parlament: Wir haben in den letzten Jahren den Sicherheitsbeh\u00f6rden 12\u00a0000\u00a0Stellen zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellt. Daf\u00fcr bin ich dankbar. Auch meine Vorg\u00e4nger haben daran schon sehr stark gearbeitet. Aber wir werden weiter aufbauen m\u00fcssen, weil diese Dinge nur mit ausreichend Personal\n\n({11})\n\nund vor allem mit richtiger Qualifikation geleistet werden k\u00f6nnen. Wir werden also auch personell und in der technischen Ausstattung eine weitere Verbesserung bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden brauchen.\n\nIch werde in der n\u00e4chsten Woche das von meinem Vorvorg\u00e4nger, der nun als Bundestagsvizepr\u00e4sident hinter mir sitzt, eingerichtete Zentrum zur Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus besuchen. Das besteht \u00fcbrigens seit 2012. Da sind alle Verfassungsschutzbeh\u00f6rden und Sicherheitsbeh\u00f6rden vertreten. Ich werde in der n\u00e4chsten Woche das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, wo dieses Zentrum seinen Sitz hat, besuchen.\n\nMeine Damen und Herren, ich danke f\u00fcr jede Unterst\u00fctzung in den letzten Tagen bei der Bew\u00e4ltigung dieser ganz schlimmen Sache L\u00fcbcke. Es geht auch einem Minister unter die Haut, wenn man die Betroffenen sieht und bemerkt, mit welcher inneren Emotion unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden sich dieser Sache annehmen. Sie sagen mir n\u00e4mlich immer wieder\u00a0\u2013 auch heute\u00a0\u2013: Wir sind dies den Angeh\u00f6rigen und dem Opfer schuldig.\n\nTrotz dieser abscheulichen Tat m\u00f6chte ich darauf hinweisen\u00a0\u2013 das zeigt auch der Verfassungsschutzbericht\u00a0\u2013, dass die innere Bedrohung unseres Landes immer vielf\u00e4ltiger und komplexer wird. Ich spiele jetzt nicht das eine gegen das andere aus.\n\n({12})\n\nDer Rechtsextremismus stellt eine hohe Gefahr dar. Aber wir haben nach wie vor die islamistische Bedrohung. Wir haben nach wie vor die Reichsb\u00fcrger, die sehr waffenaffin sind.\n\n({13})\n\nWir haben in den letzten Monaten da schon 500\u00a0Waffenscheine entzogen. Wir haben einen erschreckenden Antisemitismus; man muss das so deutlich sagen. Ich werde auch eine Konferenz dazu machen. Ich bin sehr dankbar, dass die Bundesregierung einen sehr engagierten Antisemitismusbeauftragen bestellt hat, der das ganze Feld der Schulen und der anderen Bildungseinrichtungen bearbeitet. Wir haben auch einen linken Extremismus.\n\n({14})\n\nWir sollten auch da einen Konsens haben. Extremismus ist immer gef\u00e4hrlich f\u00fcr eine freiheitliche Gesellschaft, ob er denn von rechts oder von links kommt.\n\n({15})\n\nIch will zum Abschluss sagen: Wer mich kennt, wei\u00df, dass ich ein Anh\u00e4nger einer sehr liberalen und sehr offenen Gesellschaft bin.\n\n({16})\n\nAber wenn es um den Schutz unseres Landes, um den Schutz unserer Bev\u00f6lkerung geht, dann bin ich f\u00fcr einen starken Staat, einen starken Staat, der das, was er zum Schutz unserer Bev\u00f6lkerung tun muss, auch in der Realit\u00e4t durchsetzt. Dieser Rechtsstaat muss sich durchsetzen. Nur ein Rechtsstaat, der sich durchsetzt, schafft auch Vertrauen bei der Bev\u00f6lkerung. Darum bitte ich.\n\n({17})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion der AfD hat das Wort der Kollege Dr.\u00a0Gottfried Curio.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004698,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Anlass unserer Debatte ist tief beklagenswert. Ein Mensch ist ermordet worden, ein Repr\u00e4sentant unseres Staates. Jenseits aller parteipolitischen Differenzen einen uns Trauer, Entsetzen und bedingungslose Verurteilung dieses furchtbaren Geschehens. Gegen Rechtsextremismus muss entschlossen gek\u00e4mpft werden.\n\n({0})\n\nDas Entsetzen \u00fcber diesen Mord sollte nicht zur Instrumentalisierung verleiten, etwa um einen politischen Konkurrenten zu verleumden. Dies geschieht, wo bewusst die Grenze verwischt werden soll zwischen rechtsextrem, was demokratiefeindlich ist, und rechts, was wie links oder liberal eine politische Richtung im demokratischen Spektrum ist.\n\n({1})\n\nWie verteilen sich nun die Straftaten gegen Repr\u00e4sentanten von Parteien? Im ersten Quartal\u00a02019 gab es 217 davon: 114\u00a0gegen die AfD, dann 21\u00a0gegen die SPD, 19\u00a0gegen die Gr\u00fcnen, 16\u00a0gegen die Union usw. Das passt nicht in die Erz\u00e4hlung, die jetzt aufgebaut werden soll. Warum nicht? Weil diese Zahlen mal die Realit\u00e4t darstellen, meine Damen und Herren.\n\n({2})\n\nMinister Seehofer, der die Grundrechte der B\u00fcrger im Migrationschaos nicht ausreichend sch\u00fctzte, sagt: \u201eDieser Mord motiviert mich, alle Register zu ziehen\u201c, und l\u00e4sst prompt einen Grundrechteentzug nach Artikel\u00a018 pr\u00fcfen. Gemesserte, vergewaltigte, ermordete M\u00e4dchen haben ihn nicht motiviert, alle Register zu ziehen. Tote am Breitscheidplatz haben ihn nicht motiviert dazu. Eine Herrschaft des Unrechts hat ihn nicht motiviert. Distanziert sich die Kanzlerin von einer m\u00f6glichen Anwendung von Artikel\u00a018? Das sei Ultima Ratio. Wir nehmen mit: Niemand hat die Absicht, einen Maulkorb zu verh\u00e4ngen. Wir ahnen: Sollte es geschehen, d\u00fcrfte es alternativlos gewesen sein.\n\n({3})\n\nAber, meine Damen und Herren, die Staatsdiener der Sicherheit\u00a0\u2013 Polizisten und Soldaten\u00a0\u2013 laufen Ihnen jetzt davon, haben kein Vertrauen mehr zu dieser Politik. Die Leute, die die Nahsicht auf die Probleme haben, gehen zur rechtsstaatlichen Opposition.\n\n({4})\n\nWenn Politiker wegen ihrer gebotenen Kritik am Regierungshandeln in Mithaftung genommen werden sollen f\u00fcr Gewalttaten, dann ist das parteipolitischer Missbrauch eines Mordes. Erst wird politische Kritik umgedeutet in eine angebliche Verrohung des Tones, dann diese zur Ursache f\u00fcr Extremismus gemacht. Sind alle 68er mitschuldig an den Toten der RAF? War nach der Ermordung Rohwedders Treuhandkritik anr\u00fcchig? Tr\u00e4gt, wer sagt, man werde sich bis zur letzten Patrone gegen eine Zuwanderung in die Sozialsysteme wehren, etwa Mitschuld an einer eventuellen Ermordung eines Migranten?\u00a0\u2013 Politischer Aschermittwoch\u00a02011, O\u2011Ton Seehofer!\n\n({5})\n\nEr sagt: \u201eWorte k\u00f6nnen das Vorfeld f\u00fcr Hetze, Hetze das Vorfeld f\u00fcr Taten sein.\u201c Dann bitte: Falsch verstandene Weltoffenheit kann das Vorfeld f\u00fcr eine Herrschaft des Unrechts sein. Eine Herrschaft des Unrechts kann das Vorfeld sein f\u00fcr zahllose Gewalttaten landauf, landab, die zu verhindern gewesen w\u00e4ren, meine Damen und Herren.\n\n({6})\n\nWenn der Bundestagspr\u00e4sident sagt: \u201eMenschenfeindliche Hetze ist N\u00e4hrboden f\u00fcr Gewalt. Wer ihn d\u00fcngt, macht sich mitschuldig\u201c,\n\n({7})\n\nsagen wir: Wer berechtigte, auch fundamentale Kritik an fundamental falschem Regierungshandeln \u00fcbt, tut nur dies und macht sich nicht schuldig. Der aber, der Gewalt aus\u00fcbt, ist selber allein schuldig. Schluss mit der infamen Unterstellung dieser Anstiftungspsychologie, die lediglich Kritik knebeln soll! Die B\u00fcrger lassen sich eine solche Maulkorbdemokratie nicht gefallen.\n\n({8})\n\nWir verteidigen hier und heute auch Millionen B\u00fcrger gegen die Beleidigung als Menschenfeinde, Hasser, Hetzer, dieses ganze wohlfeile Verleumdungsvokabular. Nicht Ausl\u00e4nder werden gehasst. Unsinn! Abgelehnt wird Asylbetrug. Kritik ist nicht Hass, ist nicht Hetze. Die Diffamierung von Kritik ist die gr\u00f6\u00dfte S\u00fcnde gegen die Demokratie, meine Damen und Herren.\n\n({9})\n\nDie Verfemung der politischen Rechten schl\u00e4gt der Demokratie ins Gesicht. Bedrohte Politiker? Auf der rechten Seite dieses Hauses sitzen Helden.\n\n({10})\n\nAnders als Sie alle riskieren diese Abgeordneten ihre b\u00fcrgerliche Existenz, um in einer von Ihnen verleumdeten Partei ihren Beitrag zu B\u00fcrgervertretung, zu Meinungsvielfalt zu leisten. Es ist doch gerade die Arbeit der AfD im parlamentarischen Raum, die den B\u00fcrgern noch zeigt, dass Kritik am Regierungshandeln in politische Entscheidungsprozesse einflie\u00dfen k\u00f6nnte. Nur bei unbehinderter Arbeit der AfD kann niemand behaupten, er m\u00fcsse au\u00dferparlamentarisch handeln, gar gewaltt\u00e4tig werden, um einem Ruf nach \u00c4nderung Geh\u00f6r zu verschaffen.\n\nDeshalb sagen wir Ihnen: F\u00fcr den Schutz unserer Demokratie wirkt die Alternative f\u00fcr Deutschland.\n\nIch danke Ihnen.\n\n({11})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nIch erteile das Wort der Bundesministerin Christine Lambrecht.\u00a0\u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Ministerin.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003167,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Mord am Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke hat uns zutiefst ersch\u00fcttert, und unser tiefstes Mitgef\u00fchl geh\u00f6rt seinen Angeh\u00f6rigen in dieser schweren Zeit.\n\n({0})\n\nMeine Damen und Herren, es ist unfassbar, dass ein Mensch get\u00f6tet wurde, weil er sich f\u00fcr Demokratie, f\u00fcr Menschlichkeit und f\u00fcr seine christliche \u00dcberzeugung engagiert hat, weil er sich eingesetzt hat f\u00fcr eine friedliche, f\u00fcr eine offene Gesellschaft. Dieser politische Mord ist eine Z\u00e4sur.\n\nWir m\u00fcssen uns fragen, wie es zu dieser Z\u00e4sur kommen konnte. Es ist n\u00e4mlich nicht von heute auf morgen geschehen, sondern diese Tat ist Folge einer Entwicklung. Der Nationalsozialistische Untergrund hat zehn Menschen ermordet, unbemerkt \u00fcber viele Jahre. S\u00e4mtliche Ermittlungsbeh\u00f6rden haben die Familien der NSU-Opfer verd\u00e4chtigt, statt die T\u00e4ter zu verfolgen.\n\n({1})\n\nUnd wenn ich jetzt nach Kassel schaue, denke ich nat\u00fcrlich auch an Halit Yozgat, der erst 21\u00a0Jahre alt war, als der NSU ihn ermordete. Deswegen sage ich an dieser Stelle ganz klar und deutlich, meine Damen und Herren: Die Aufkl\u00e4rung der NSU-Morde ist noch lange nicht zu Ende. Keine NSU-Akte darf verschlossen sein. Die Untersuchungsaussch\u00fcsse, die gew\u00e4hlten Abgeordneten brauchen Zugang zu diesen Dokumenten.\n\n({2})\n\nUns muss klar sein: Wir haben es mit einer echten rechtsterroristischen Bedrohung mit sehr unterschiedlichen Szenen zu tun: von Neonazis \u00fcber Reichsb\u00fcrger bis hin zu manchen sogenannten Preppern, die einen Tag\u00a0X herbeifantasieren. Vorgestern hat der Generalbundesanwalt Anklage gegen die Gruppierung \u201eRevolution Chemnitz\u201c wegen Bildung einer terroristischen Vereinigung erhoben, weil sie den Staat angreifen und gewaltsam abschaffen wollte. Viel zu lange wollten viele den braunen Sumpf nicht sehen. 74\u00a0Jahre nach Ende des NS-Terrors muss klar sein: Diese rechtsextreme Gewalt d\u00fcrfen wir niemals hinnehmen. Wir d\u00fcrfen uns nicht an sie gew\u00f6hnen. Im Gegenteil: Wir m\u00fcssen alles tun, um diesem widerw\u00e4rtigen Treiben ein Ende zu bereiten.\n\n({3})\n\nDiese Gewalt ist das Ergebnis eines schleichenden Prozesses. Das gesellschaftliche und politische Klima ver\u00e4ndert sich. Es kommt zu Grenz\u00fcberschreitungen. Intoleranz f\u00fchrt zu Hass, Hass f\u00fchrt zu Bedrohung, Bedrohung f\u00fchrt zu Gewalt. Diese Spirale, meine sehr geehrten Damen und Herren, m\u00fcssen wir stoppen.\n\nDas f\u00e4ngt manchmal ganz harmlos an mit dem Satz: Das muss man doch mal sagen d\u00fcrfen.\u00a0\u2013 Dann wird einer Verleumdung, einer Unterstellung, einer diffamierenden oder diskriminierenden \u00c4u\u00dferung nicht widersprochen usw. usf. Das endet dann in \u00fcblen Spr\u00fcchen, in Beleidigungen, Hassmails oder Bedrohungen. Die Presse wird abqualifiziert und denunziert. Politikerinnen und Politiker werden bedroht\u00a0\u2013 und jetzt ist ein Mord passiert.\n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen wachsamer sein, und wir m\u00fcssen die Signale deutlicher h\u00f6ren. Wenn ich lese, dass ein AfD-Kollege schreibt: \u201eEines ist n\u00e4mlich vollkommen klar: H\u00e4tte es die\u00a0\u2026 Grenz\u00f6ffnung\u00a0\u2026 nicht gegeben, w\u00fcrde Walter L\u00fcbcke noch leben\u201c, dann muss ich sagen: Was f\u00fcr eine uns\u00e4gliche \u00c4u\u00dferung von Martin Hohmann. Ich muss es an dieser Stelle deutlich sagen.\n\n({4})\n\nEr versucht jetzt, sich aus dieser Erkl\u00e4rung rauszureden; er h\u00e4tte damit ja keine Gewalt verherrlichen wollen usw.\n\n({5})\n\nAber vielleicht sollten wir uns genauer anschauen, was hinter solchen Aussagen steht. Da steht n\u00e4mlich: Ich bin nicht einverstanden mit politischen Entscheidungen; die gefallen mir nicht. Und was ist daraus die Konsequenz? Die Konsequenz ist, dass es zu einem Mord f\u00fchrt.\u00a0\u2013 Das kann doch nicht allen Ernstes Ihre Meinung sein.\n\n({6})\n\nWenn mir politische Entscheidungen nicht gefallen, ich sie nicht mittrage, ich sie ablehne, dann muss das diskutiert werden: in den Parlamenten, in den Parteien, in zivilgesellschaftlichen Initiativen\u00a0\u2013 \u00fcberall dort. Ich habe bei Wahlen die M\u00f6glichkeit, Konsequenzen zu ziehen, wenn mir Entscheidungen nicht gefallen\u00a0\u2013 ja, selbstverst\u00e4ndlich. Aber eines darf niemals und wirklich niemals Folge davon sein, dass mir etwas politisch nicht passt: dass es zu Gewalt gegen Menschen f\u00fchrt, meine Damen und Herren\u00a0\u2013 niemals, niemals, niemals.\n\n({7})\n\nDeswegen ist es einfach zu billig, zu sagen: Das ist nur Kritik, und mit dem anderen haben wir dann \u00fcberhaupt nichts zu tun.\u00a0\u2013 Nein, da ist ein Zusammenhang zu sehen. Ich kann nur alle Demokratinnen und Demokraten aufrufen: Lassen Sie uns deutlich machen: Diesen Prozess akzeptieren wir nicht. Wir stehen daf\u00fcr, unseren Rechtsstaat und unsere Demokratie vor solch schleichenden Prozessen zu sch\u00fctzen.\n\n({8})\n\nMeine Damen und Herren, wir haben viel zu tun. Wir m\u00fcssen den Verfolgungsdruck der Sicherheitsbeh\u00f6rden auf Rechtsextremisten massiv erh\u00f6hen. Es kann nicht sein, dass sich Gruppierungen weitgehend unbehelligt auf Guerillakriege vorbereiten k\u00f6nnen, indem sie zum Beispiel bis zu 10\u00a0000\u00a0Schuss Munition stehlen; das ist gerade k\u00fcrzlich erst passiert. Wir k\u00f6nnen nicht dulden, dass es sogenannte Reichsb\u00fcrger gibt, die eigene Strukturen aufbauen und die Geltung des Grundgesetzes nicht akzeptieren. Klar ist aber, was wir nicht tun sollten\u00a0\u2013 und daf\u00fcr werde ich mich als Justizministerin einsetzen\u00a0\u2013: dass wir zulasten der Grundrechte, zulasten der Freiheit vor dieser rechten Gewalt einknicken.\n\n({9})\n\nIch sage das hier an dieser Stelle f\u00fcr mich in meiner Funktion.\n\nDeswegen m\u00fcssen wir uns nicht immer neue Regeln und Einschr\u00e4nkungen einfallen lassen. Es geht in dieser Situation haupts\u00e4chlich darum, das bestehende Recht durchzusetzen. Das ist unsere Aufgabe.\n\n({10})\n\nMeine Damen und Herren, unser Rechtsstaat ist nicht machtlos\u00a0\u2013 nein, ich bin da sehr optimistisch\u00a0\u2013: Er ist wehrhaft. Wir sehen gerade, dass der Generalbundesanwalt im Fall L\u00fcbcke mit Hochdruck ermittelt und nicht der Einzelt\u00e4tertheorie folgt. Es liegen schon jetzt neue Erkenntnisse auf dem Tisch. Es ist wichtig, dass gezeigt wird: Es wird hier ganz intensiv weiter ermittelt. Wir lassen uns nicht abspeisen mit fadenscheinigen Erkl\u00e4rungen.\n\nMeine Damen und Herren, wir sind eine wehrhafte Demokratie. Wir treten daf\u00fcr ein, dass es auch weiterhin Menschen gibt, die sich f\u00fcr dieses Gemeinwesen, f\u00fcr diese Gesellschaft, f\u00fcr andere einsetzen. Dazu geh\u00f6rt auch, dass wir solidarisch zusammenstehen, solidarisch mit denen, die das tun. Das sind Abgeordnete, aber auch ehrenamtliche Politikerinnen und Politiker oder Mitglieder in zivilgesellschaftlichen Initiativen. Und was erleben die zum Teil? Ganz, ganz schlimme Dinge: Hassmails, Bedrohungen. Das geht so weit, dass Menschen sagen: Ich habe keine Lust mehr. Ich mache das nicht mehr. Ich setze mich nicht mehr f\u00fcr die Gemeinschaft ein.\u00a0\u2013 So weit d\u00fcrfen wir es nicht kommen lassen.\n\nDeswegen mein Appell an Sie, an uns alle: Lassen Sie uns solidarisch sein. Lassen Sie uns wehrhaft sein. Wir lassen uns von diesem braunen Sumpf nicht einsch\u00fcchtern. Wir stehen dagegen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n({11})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nVielen Dank, Frau Ministerin.\u00a0\u2013 Der Kollege Stephan Thomae hat das Wort f\u00fcr die FDP-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004175,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und verehrte Kollegen! Meine Damen und Herren! Der NSU-Prozess ist gerade knapp ein Jahr abgeschlossen, da morden Rechte in Deutschland erneut. Ein Mensch musste sterben, weil er im Jahr\u00a02015 in einer B\u00fcrgerversammlung fremdenfeindliche Zwischenrufer in ihre Schranken gewiesen hat. Der Tod von Walter L\u00fcbcke muss jeden Demokraten emp\u00f6ren, er kann keinen Demokraten kaltlassen, und er muss jeden Demokraten mit Trauer erf\u00fcllen. Deswegen sind unsere Gedanken in dieser Stunde bei den Hinterbliebenen und der Familie von Walter L\u00fcbcke.\n\n({0})\n\nUnd es w\u00e4re vielleicht auch ein Zeichen von Trauer gewesen, einfach einmal nichts zu sagen in einer solchen Stunde.\n\n({1})\n\nUnser Auftrag muss es sein, den Feinden der offenen Gesellschaft entschlossen und entschieden entgegenzutreten und wachsam zu sein.\n\nWeil Sie es angesprochen haben, Herr Bundesminister, will ich an dieser Stelle aber auch sagen: Man kann den freiheitlich-demokratischen Rechtsstaat nicht dadurch sch\u00fctzen, dass man seine Bedingungen suspendiert, die Freiheitsrechte der Menschen einschr\u00e4nkt. Unser Rechtsstaat ist doch nicht wehrlos. Die Instrumente, die ihm gegeben sind\u00a0\u2013 das zeigt auch dieses Beispiel wieder\u00a0\u2013, sind geeignet und auch ausreichend, um solcher T\u00e4ter habhaft zu werden.\n\n({2})\n\nDer Punkt, an dem Sie sagen: \u201eJetzt ist es wirklich genug\u201c, wird ansonsten doch nie erreicht sein. Das Verh\u00e4ltnis muss immer ausgewogen sein, und wir sind ja auch bereit, das zu akzeptieren. Deswegen warne ich davor, jetzt in dieser Stunde im Windschatten des Ereignisses zu versuchen, eine Verfassungsschutzgesetzreform voranzubringen, die vorschnell w\u00e4re. Zun\u00e4chst ist die Stunde der Ermittler; wir m\u00fcssen schauen, was exakt geschehen ist.\n\nUnser Ansatz ist, zu pr\u00fcfen, ob die Strukturen der Sicherheitsbeh\u00f6rden \u00fcberhaupt noch zeitgem\u00e4\u00df sind. Wir haben eine f\u00f6derale Struktur von insgesamt 40\u00a0Beh\u00f6rden in Bund und L\u00e4ndern, die f\u00fcr die Sicherheit der Menschen zust\u00e4ndig sind. Das kann von Vorteil sein, wenn es darum geht, lokale Besonderheiten aufzusp\u00fcren. Es kann aber ein gro\u00dfer Nachteil sein, wenn es darum gehen muss, Dinge in ihrer Vernetztheit zu sehen, weil es dann zu Zust\u00e4ndigkeitskonflikten der Beh\u00f6rden kommen kann. Wir haben auch kleine Bundesl\u00e4nder mit kleinen Beh\u00f6rden, die gleichwohl das gesamte Spektrum in ihrem \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeitsbereich abdecken m\u00fcssen. Deswegen schlagen wir Freie Demokraten vor, uns mit der Frage einer F\u00f6deralismusreform im Bereich der Sicherheitsarchitektur zu besch\u00e4ftigen, um zu kleine Strukturen zusammenzulegen, zu gr\u00f6\u00dferen aktionsf\u00e4higen Einheiten zusammenzubauen und auch Schwerpunktbeh\u00f6rden zu bilden. Das ist die Konsequenz, die wir aus diesen Ereignissen ziehen.\n\n({3})\n\nEs muss uns darum gehen, die Netzwerke der neuen Rechten besser und schneller zu erkennen, darauf zu reagieren, die Zusammenh\u00e4nge zu erkennen, ihre Funktionsweisen besser zu verstehen. Deswegen muss die Analysef\u00e4higkeit der Beh\u00f6rden verbessert werden, und das nicht nur national, sondern auch europ\u00e4isch und international, weltweit.\n\nSchon 2011, als der NSU aufgeflogen war, h\u00e4tten eigentlich alle Alarmsirenen laut schrillen m\u00fcssen. Stattdessen hat man sich \u00fcberrascht gezeigt, dass eine solche Tat erfolgen kann. Ich sage Ihnen: Nein, wir haben die Lehren aus dem NSU noch nicht wirklich gezogen.\n\n({4})\n\nDie Taten des NSU haben in diesem Land wie ein Feuer gew\u00fctet. \u00dcber sieben Jahre hinweg hat eine kleine Gruppe zehn Mordtaten begehen k\u00f6nnen. Jetzt ist diese Gruppe abgeurteilt; das Urteil ist vor knapp einem Jahr gesprochen worden. Aber \u00fcberall in Deutschland schwelen und glimmen noch die Glutnester. Sie werden erst jetzt mehr und mehr sichtbar. Immer mehr verstehen wir, wie diese Glutnester zusammenh\u00e4ngen und welche Verbindung sie eingehen. Sie k\u00f6nnen \u00fcberall in ein solches Glutnest hineinpusten\u00a0\u2013 das Feuer entfacht sich erneut, und es kommt eine Stichflamme hervor.\n\nDeswegen kann ich nur davor warnen, mit dem Feuer zu spielen und in die Glut hineinzupusten. Jede Hassrede, jede Hetzrede, jeder Kommentar, sei es im Internet oder sei es hier im Deutschen Bundestag, kann dazu f\u00fchren, dass aus der Glut neue Flammen emporschie\u00dfen. Und schnell kann aus einem kleinen Feuer ein Fl\u00e4chenbrand werden, der alles zerst\u00f6rt, alles niederwalzt und den wir nicht mehr beherrschen k\u00f6nnen, wenn wir nicht wachsam sind und wachsam bleiben.\n\nVielen Dank.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion Die Linke hat das Wort die Kollegin Martina Renner.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004385,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Geehrte Damen und Herren! Rechter Terror ist nicht neu,\n\n({0})\n\nund rechter Terror ist nicht zur\u00fcck. Rechter Terror wurde aber schon immer verdr\u00e4ngt, verharmlost und verkannt. Der schwerwiegendste Anschlag in der Geschichte der Bundesrepublik war das rechte Attentat auf das Oktoberfest. Wenige Monate sp\u00e4ter fielen der j\u00fcdische Verleger Shlomo Lewin und seine Lebensgef\u00e4hrtin Frida Poeschke einem rechten Mord zum Opfer. Beide Anschl\u00e4ge gelten als das Werk toter Einzelt\u00e4ter. In beiden F\u00e4llen bestehen bis heute offene Fragen und Widerspr\u00fcche.\n\nUnd dieses Muster setzt sich bis heute fort. Auch heute hei\u00dft es bei rechten Anschl\u00e4gen schnell: Das ist das Werk von Einzelt\u00e4tern, einem Trio, einer Zelle.\u00a0\u2013 Wir wissen aber: Es gibt keine rechten Einzelt\u00e4ter. Es gibt immer politische und logistische Netzwerke. Und wenn wir rechten Terror bek\u00e4mpfen wollen, dann m\u00fcssen wir diese Netzwerke aufdecken und entwaffnen.\n\n({1})\n\nDoch warum geschah genau das nicht? Der sogenannte Verfassungsschutz ist meist Teil dieser Netzwerke. Er f\u00fchrt im Umfeld der T\u00e4ter V-Leute und \u00fcbt da r\u00fcber Einfluss auf die Szene aus. Zur Erinnerung: Als Blood\u00a0&\u00a0Hon \u00adour im Jahr\u00a02000 verboten wurde, standen ganz oben auf der Verf\u00fcgung unter den Adressaten Stephan Lange, Divisionschef Deutschland, und Marcel Degner, Kassenwart von Blood\u00a0&\u00a0Honour\u00a0\u2013 beide Spitzel von Verfassungsschutzbeh\u00f6rden. Und wir wissen ganz genau, warum 2000 der bewaffnete Arm von Blood\u00a0&\u00a0Honour nicht mit verboten wurde: Er war der Honigtopf der Geheimdienste.\n\nGeheimdienste verfolgen Interessen\u00a0\u2013 das ist bekannt\u00a0\u2013, und diese werden gegen andere Interessen abgewogen. Und wir wissen: Der Schutz ihrer Spitzel und ihrer Verbindungen in die Szene ist den Geheimdiensten wichtiger als die Aufkl\u00e4rung von Straftaten oder die Zerschlagung gef\u00e4hrlicher Strukturen.\n\n({2})\n\nUnd genau deshalb m\u00fcssen wir\u00a0\u2013 nicht erst seit dem NSU, aber nach dem NSU\u00a0\u2013 den unz\u00e4hligen Machenschaften der Geheimdienste ein Ende bereiten und diese durch eine unabh\u00e4ngige Beobachtungsstelle ersetzen.\n\n({3})\n\nMeine Damen und Herren, es kommt sicher nicht oft vor, dass ich zustimmend Beschl\u00fcsse des CDU-Pr\u00e4sidiums zitiere. Aber von der Richtigkeit des folgenden Satzes bin ich \u00fcberzeugt\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013:\n\nJeder, der in der CDU f\u00fcr eine Ann\u00e4herung oder gar Zusammenarbeit mit der AfD pl\u00e4diert, muss wissen, dass er sich einer Partei ann\u00e4hert\u00a0\u2026, die ein ideologisches Umfeld unterst\u00fctzt, aus dem der mutma\u00dfliche T\u00e4ter von Walter L\u00fcbcke gekommen ist.\n\n({4})\n\nEs ist Zeit f\u00fcr einen Kurswechsel im Umgang mit den rechten Hetzern. Wohin hat uns all das Zuh\u00f6ren und Eingehen, wohin haben uns die unz\u00e4hligen Diskussionen mit der AfD und die Homestorys \u00fcber die geistigen Brandstifter gef\u00fchrt? Sie haben den rechten T\u00e4tern den Weg geebnet und ihnen signalisiert, dass ihr Anliegen legitim sei. Damit muss Schluss sein!\n\n({5})\n\nEs ist Zeit f\u00fcr einen neuen gesellschaftlichen Konsens, f\u00fcr einen neuen gesellschaftlichen Konsens des Antifaschismus.\n\n({6})\n\nEs ist Zeit, dass diejenigen Geh\u00f6r finden, die Angst vor Nazis haben, und nicht diejenigen, die den Nazis das Wort reden.\n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat von Shlomo Lewin \u00fcber die Erfordernisse im Kampf gegen rechts schlie\u00dfen:\n\nWir m\u00fcssen versuchen, diese Menschen aufzusp\u00fcren, wo immer sie sind, um sie hinauszudr\u00e4ngen. Sie m\u00fcssen in die Isolation gehen. Sie m\u00fcssen\u00a0\u2026 ge\u00e4chtet werden. Wir m\u00fcssen sie entdecken, wir m\u00fcssen sie enth\u00fcllen. Wir m\u00fcssen ihre Schandtaten und ihre L\u00fcgen\u00a0\u2026 aufzeigen. Die Menschen m\u00fcssen aufwachen und sehen, welche Gefahren\u00a0[sic!]\u00a0\u2026 von diesen Faschisten wieder auf uns zukommt\u00a0\u2026\n\n({7})\n\nWir m\u00fcssen ihnen das Handwerk legen.\n\nDas sagte Shlomo Lewin 1977, drei Jahre bevor er ermordet wurde. Erf\u00fcllen wir sein Verm\u00e4chtnis!\n\nDanke.\n\n({8})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer n\u00e4chste Redner: f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen der Kollege Dr.\u00a0Konstantin von Notz.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004123,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Mord an Walter L\u00fcbcke ist f\u00fcr uns alle ein Schock. Wir trauern mit der Familie. Unsere volle Solidarit\u00e4t gilt den Angeh\u00f6rigen und Hinterbliebenen.\n\n({0})\n\nAus dieser schrecklichen Tat w\u00e4chst Verantwortung, Verantwortung f\u00fcr uns alle. Es ist gestern und heute vielfach gesagt worden: Jetzt ist die Zeit der Ermittler.\u00a0\u2013 Und die Ermittlungen schreiten voran: Waffen wurden gefunden, ein Gest\u00e4ndnis liegt vor. Dennoch: Der Fall ist noch lange nicht ausermittelt. In der Vergangenheit wurde viel zu oft und viel zu schnell auf Einzelt\u00e4ter abgestellt und so der wichtige Blick auf die dahinterliegenden rechtsextremistischen und rechtsterroristischen Netzwerke verhindert. Dieser Kardinalfehler, meine Damen und Herren, darf sich hier keinesfalls wiederholen.\n\n({1})\n\nDeswegen ist es gut, dass die Ermittlungsbeh\u00f6rden nach dem Gest\u00e4ndnis vom Dienstag weiter mit Hochdruck in alle Richtungen ermitteln. Zum Verst\u00e4ndnis und zur Einordnung der Tat ist eine Ausleuchtung der im Hintergrund wirkenden Strukturen und Netzwerke unausweichlich. Denn es steht die Frage im Raum, ob altbekannte rechtsextremistische Strukturen wie die des NSU in Kassel, in Dortmund und anderswo bis heute fortbestehen. Die Hinweise verdichten sich st\u00fcndlich. Das ist eine Frage von h\u00f6chster Relevanz f\u00fcr die Beurteilung der Gefahr sowohl f\u00fcr den Einzelnen, aber auch f\u00fcr unsere Demokratie und unseren Rechtsstaat insgesamt.\n\n({2})\n\n\u201eRevolution Chemnitz\u201c, \u201eInferno\u00a099\u201c, die \u201eGruppe Freital\u201c, Franco\u00a0A., Chatgruppen wie \u201eNordkreuz\u201c und \u201eVier gewinnt\u201c, Prepper- bzw. Wehrsportgruppen, Reichsb\u00fcrger, rechte Hooligans, Blood\u00a0& Honour, Combat\u00a018 und viele mehr: Die hohe Anzahl, die Verwebungen, die Kontinuit\u00e4ten, die Militanz dieser Netzwerke und Gruppen\u00a0\u2013 all das sollte uns hochgradig alarmieren, meine Damen und Herren.\n\n({3})\n\nAll dies ist seit Jahren zu beobachten, und es ist ein schweres Vers\u00e4umnis, dass die Bundesregierung diese Alarmsignale offenkundig nicht ernst genug genommen hat. Deswegen fordern wir Sie, Herr Seehofer, noch einmal\u00a0\u2013 wie gestern auch schon\u00a0\u2013 auf: Es muss Schluss sein mit dem business as usual. Das Thema muss sp\u00e4testens jetzt mit allerh\u00f6chster Priorit\u00e4t behandelt werden, nicht nur in den Sicherheitsbeh\u00f6rden.\n\nEs ist gut, wenn Sie gemeinsame Abwehrzentren besuchen, aber wir brauchen eine Taskforce, die jetzt, sofort, die Defizite analysiert und abstellt, Expertise b\u00fcndelt und Unterst\u00fctzung und Hilfe f\u00fcr die von rechtem Hass und Terror Betroffenen leistet, meine Damen und Herren.\n\n({4})\n\nDas sind wir Walter L\u00fcbcke, seinen Hinterbliebenen, aber auch den vielen Bedrohten aus Zivilgesellschaft, aus Ehrenamt, Medien, Politik sowie den Migrantinnen und Migranten, den J\u00fcdinnen und Juden, den vielen Menschen, die sich t\u00e4glich f\u00fcr unsere Demokratie einsetzen, schuldig, meine Damen und Herren.\n\n({5})\n\nUm es v\u00f6llig klar zu sagen: Demokratie braucht Streit, auch den harten Diskurs. Die Meinungsfreiheit ist hierf\u00fcr konstituierend. Aber Volksverhetzung, Verleumdung, Rassismus, Antisemitismus, Menschenfeindlichkeit\u00a0\u2013 all das soll unseren Zusammenhalt, unsere Gesellschaft zersetzen. Aus Worten werden allzu leicht Taten; das haben wir in der Vergangenheit immer wieder gesehen. Deswegen werden wir das nicht akzeptieren. Wir werden uns mit aller Kraft dieser Hetze entgegenstellen, meine Damen und Herren.\n\n({6})\n\nVor diesem Hintergrund schaden platte Pauschalisierungen aus allen Richtungen. Ich m\u00f6chte wirklich f\u00fcr Differenzierung werben. Nat\u00fcrlich gibt es besorgniserregende F\u00e4lle von Rechtsextremismus, auch in deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden. Wir haben sie hier immer wieder thematisiert. Herr Kollege Hahn, sie werden mehr\u00a0\u2013 das stimmt\u00a0\u2013, und man darf sie nicht kleinreden, Herr Seehofer. Aber wer wie Friedrich Merz der Mehrheit in Polizei und Bundeswehr pauschal attestiert, sich von der freiheitlich-demokratischen Grundordnung ab- und einer im Visier des Verfassungsschutzes stehenden Partei zuzuwenden,\n\n({7})\n\nhandelt kontraproduktiv. Das ist ungeheuerlich, und es ist sachlich falsch, meine Damen und Herren.\n\n({8})\n\n\u2013\u00a0Herr Amthor, das werden Sie ertragen m\u00fcssen.\u00a0\u2013 Das wird der Pluralit\u00e4t unserer Gesellschaft und der Pluralit\u00e4t in unseren Sicherheitsbeh\u00f6rden nicht gerecht.\n\n({9})\n\nIch komme zum Schluss. Es ist so, dass uns aus der Tat an Walter L\u00fcbcke und aus den fast 200\u00a0rechtsextremistischen Morden in Deutschland seit 1990 eine Verpflichtung erw\u00e4chst, n\u00e4mlich unseren liberalen Rechtsstaat und unsere Werte hochzuhalten\u00a0\u2013 so wie Walter L\u00fcbcke es getan hat\u00a0\u2013 und sie entschlossen zu verteidigen. Lassen Sie uns das gemeinsam tun.\n\nGanz herzlichen Dank.\n\n({10})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer n\u00e4chste Redner: f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Thorsten Frei.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004276,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am 2.\u00a0Juni ist Walter L\u00fcbcke hinterr\u00fccks hingerichtet worden. Es ist ein Mensch gestorben, und deshalb gilt unsere Anteilnahme der Familie, den Freunden, den Hinterbliebenen.\n\nMit ihm ist auch ein Regierungspr\u00e4sident ermordet worden, ein Repr\u00e4sentant unseres Staates, der f\u00fcr die Werte unserer Demokratie eingestanden ist. Damit haben wir auch einen Angriff auf die freiheitlich-demokratische Grundordnung, auf die freiheitliche Gesellschaft. Deshalb m\u00fcssen wir in Fortsetzung des Kampfes gegen rechtsextreme Gewalt an dieser Stelle sagen: Wir schulden der Familie, den Hinterbliebenen und auch uns selbst, alles daf\u00fcr zu tun, dass die Umst\u00e4nde der Tat r\u00fcckhaltlos aufgekl\u00e4rt werden.\n\n({0})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe wirklich den Eindruck, dass das ohne jede Einschr\u00e4nkung passiert. So, wie sich die Sicherheitsbeh\u00f6rden in unserem Land in diesen Tagen engagieren und nachweisbare Erfolge haben, zeigt sich, dass wir gut aufgestellte Sicherheitsbeh\u00f6rden haben, die auch diesen gewaltigen Herausforderungen gewachsen sind.\n\n({1})\n\nLiebe Frau Renner, ich m\u00f6chte Ihnen an dieser Stelle eines sagen: Sie haben hier in den Gremien des Deutschen Bundestages und auch \u00f6ffentlich und auch gerade vorhin wieder gesagt, dass die Sicherheitsbeh\u00f6rden, dass die ermittelnden Stellen vorschnell davon ausgingen, dass es sich hier um einen Einzelt\u00e4ter handeln w\u00fcrde. Sie sind vielfach und von vielen gefragt worden: Wer hat so etwas gesagt?\u00a0\u2013 Dann m\u00fcssen Sie sich das x-te Mal entgegenhalten lassen: Niemand\u00a0\u2013 insbesondere nicht die f\u00fcr die Sicherheit in unserem Land Verantwortlichen\u00a0\u2013 hat behauptet, dass es hier um einen Einzelt\u00e4ter geht.\n\n({2})\n\nDas wird das Ergebnis von Ermittlungen sein. Auch das sollten Sie in dieser Stunde respektieren.\n\nWas ich an dieser Stelle auch sagen m\u00f6chte\u00a0\u2013 es ist verschiedentlich angeklungen\u00a0\u2013: Jetzt ist die Zeit der Ermittlungen. Die Ergebnisse m\u00fcssen ausgewertet werden. Es gibt keinen Anfangspunkt von Extremismus und auch keinen Endpunkt von Extremismus. Den Kampf gegen Extremismus und Terrorismus m\u00fcssen wir vielmehr jeden Tag verbessern, um die Sicherheit in unserem Land zu erh\u00f6hen und die Widerstandsf\u00e4higkeit unserer Demokratie zu st\u00e4rken.\n\n({3})\n\nNat\u00fcrlich hatten wir auch in der Vergangenheit rechtsextremistische und terroristische Anschl\u00e4ge und Attentate; das ist benannt worden. Hier so zu tun, als h\u00e4tte man daraus nichts gelernt, ist doch wirklich grob falsch und ehrenr\u00fchrig.\n\n({4})\n\nDer NSU-Untersuchungsausschuss des Deutschen Bundestages hat 47\u00a0Empfehlungen abgegeben, von denen ein Gro\u00dfteil abgearbeitet ist. Ein wesentlicher Mangel damals war ohne Zweifel, dass die Sicherheitsbeh\u00f6rden nicht wirklich gut zusammengearbeitet haben. Darauf ist reagiert worden: mit der Einrichtung eines \u201eGemeinsamen Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrums\u00a0\u2013 Rechts\u201c, mit einer gemeinsamen Beobachtung von Internetaktivit\u00e4ten und vielem anderen mehr.\n\nWir sind auf einem richtigen Weg, aber wir m\u00fcssen besser werden. Diese Debatte darf man in einer solchen Stunde durchaus f\u00fchren. Das ist nicht etwas, was man aus der Mottenkiste holt.\n\nAber diese Aufgaben werden wir nur erledigen, indem wir erstens mehr Personal zur Verf\u00fcgung stellen; der Bundesminister ist darauf eingegangen. Die Ank\u00fcndigung, Herr Bundesminister, dass Sie bis zum Jahr\u00a02025\u00a0 11\u00a0000 zus\u00e4tzliche Stellen bei Polizei und Sicherheitsbeh\u00f6rden erreichen m\u00f6chten, unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich und m\u00f6chten hier auch die notwendigen Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen.\n\n({5})\n\nZweitens. Nat\u00fcrlich brauchen Sicherheitsbeh\u00f6rden auch die notwendigen Instrumentarien. Und da geht es nicht um die Einschr\u00e4nkung von Freiheitsrechten, wie hier vereinzelt suggeriert worden ist, sondern es geht schlicht darum, dass man die M\u00f6glichkeiten, die es in der analogen Welt gibt, auf die digitale Welt \u00fcbertr\u00e4gt. Es ist doch zur Kenntnis zu nehmen: Es geht nicht nur um Vereine und Kameradschaften. Vieles passiert in verdeckten Foren und WhatsApp-Gruppen, und darauf muss man reagieren. Deswegen brauchen wir die Onlinedurchsuchung.\n\n({6})\n\nDeswegen brauchen wir die Quellen-Telekommunikations\u00fcberwachung. Wir brauchen sie gerade auch, um rechtsextremistische Gewalt zu bek\u00e4mpfen.\n\n({7})\n\nUnd deshalb sollten wir uns dieser Themen annehmen, damit wir gute L\u00f6sungen bekommen.\n\nLetzte Bemerkung. Datenschutz ist wichtig, und Grundrechte werden umgesetzt; aber Datenschutz darf nicht zum T\u00e4terschutz werden.\n\n({8})\n\nDieser konkrete Fall zeigt uns, dass, wenn man den Datenschutz \u00fcbertreibt, es am Ende tats\u00e4chlich dazu f\u00fchrt, dass man der Gewaltt\u00e4ter letztlich nicht oder vor allen Dingen zu sp\u00e4t habhaft werden kann und deshalb Menschenleben gef\u00e4hrdet. Wir sollten uns genau anschauen, welche Schlussfolgerungen wir daraus ziehen wollen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({9})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer n\u00e4chste Redner ist f\u00fcr die AfD-Fraktion der Kollege Martin Hess.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004749,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich im Namen meiner Fraktion den Angeh\u00f6rigen von Walter L\u00fcbcke mein aufrichtiges Beileid aussprechen. Ich w\u00fcnsche ihnen in dieser Trauerphase viel Kraft.\n\n({0})\n\nLassen Sie mich aber eines in aller Deutlichkeit klarstellen, weil hier st\u00e4ndig wahrheitswidrig das Gegenteil behauptet wird: Die Alternative f\u00fcr Deutschland lehnt Extremismus und Terrorismus in jeglicher Form kategorisch ab.\n\n({1})\n\nEgal ob Islamismus, Linksextremismus oder Rechtsextremismus: Alle diese Ph\u00e4nomene\u00a0\u2013 ich betone: alle, also explizit auch der Rechtsextremismus\u00a0\u2013 sind konsequent und mit aller H\u00e4rte zu bek\u00e4mpfen.\n\n({2})\n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss der Mord an Walter L\u00fcbcke l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt und der M\u00f6rder so hart bestraft werden, dass ein klarer und eindeutiger Abschreckungseffekt erzielt wird; denn politische Gewalt bedroht unser pluralistisches Parteienwesen, unsere Gesellschaft und damit unsere Demokratie. Es darf nicht geduldet werden, dass Extremisten mit Gewalt die B\u00fcrger an der politischen Willensbildung hindern und die Politiker bei der Aus\u00fcbung ihres demokratischen Mandates einsch\u00fcchtern, k\u00f6rperlich attackieren oder Schlimmeres tun.\n\nUnd ja, wir Politiker haben diesbez\u00fcglich eine besondere Verantwortung, was den Gebrauch unserer Sprache betrifft.\n\n({3})\n\nAber genau hier zeigt sich doch die Doppelmoral der Altparteien: Sie werfen der AfD eine Kriegsrhetorik vor. Wenn aber Herr Stegner von der SPD dazu aufruft, nicht nur Positionen, sondern auch das Personal der AfD zu attackieren, ist Ihnen das keine Rede wert.\n\n({4})\n\nWenn die Jusos auf Plakaten mit Baseballschl\u00e4gern zur Bek\u00e4mpfung des politischen Gegners aufrufen, wird das einfach klaglos hingenommen. Diese Botschaften, meine Damen und Herren, sind klare Aufrufe zu Gewalt. Sie sind deshalb inakzeptabel und m\u00fcssen klar und deutlich verurteilt werden.\n\n({5})\n\nAber anl\u00e4sslich der zunehmenden Polarisierung unserer Gesellschaft muss mit diesem Zweierlei-Ma\u00df-Messen endlich Schluss sein. Wir alle m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, ob wir hier nicht rhetorisch abr\u00fcsten sollten.\n\n({6})\n\nWenn ich aber die \u00c4u\u00dferungen der letzten Tage, auch hier im Parlament, betrachte, muss ich leider feststellen: Die Altparteien sind zur sprachlichen Abr\u00fcstung gar nicht bereit.\n\n({7})\n\nSie instrumentalisieren auf infame Weise dieses abscheuliche Verbrechen gegen die st\u00e4rkste Oppositionspartei im Deutschen Bundestag.\n\n({8})\n\nSie missbrauchen das Gedenken an einen Toten, um wahrheitswidrig der AfD den Anschlag in die Schuhe zu schieben.\n\n({9})\n\nSie machen damit genau das Gegenteil von dem, was Sie zu tun vorgeben.\n\n({10})\n\nSie sind es, die in Wahrheit hetzen und Hass gegen die AfD verbreiten und unsere W\u00e4hler als Extremisten diffamieren.\n\n({11})\n\nUnd die Saat Ihrer Demagogie geht auf. Im ersten Quartal\u00a02019 wurden 114\u00a0Straftaten gegen Amts- und Mandatstr\u00e4ger und Mitglieder unserer Partei gemeldet. An zweiter Stelle kommt die SPD mit nur 21\u00a0Angriffen. Die Wahrheit ist\u00a0\u2013 und da k\u00f6nnen Sie noch so laut schreien, Herr von Notz\u00a0\u2013: Die Amts- und Mandatstr\u00e4ger der AfD werden h\u00e4ufiger zum Ziel von Angriffen als die Vertreter aller anderen Parteien zusammen.\n\n({12})\n\nUnd das ist ausschlie\u00dflich das Ergebnis Ihres Vernichtungsfeldzuges gegen die AfD.\n\nH\u00f6ren Sie endlich auf mit Ihrer Doppelmoral und Heuchelei, und akzeptieren Sie die AfD als das, was sie in Wirklichkeit ist: eine demokratisch legitimierte Partei,\n\n({13})\n\ndie inzwischen\u00a0\u2013 schauen wir in den Osten\u00a0\u2013 Mehrheiten eine Stimme verleiht, eine Rechtsstaatspartei, die die Herrschaft des Unrechts kritisiert und angetreten ist, um sie zu beenden.\n\nMit Verlaub, meine sehr verehrten Damen und Herren:\n\n({14})\n\nDie AfD-Fraktion muss sich von Ihnen in Sachen Demokratie keine Lektion erteilen lassen. In dieser Fraktion sitzen M\u00e4nner und Frauen, die \u00fcber Jahrzehnte als Polizisten, als Soldaten, als Staatsanw\u00e4lte und als Richter unsere freiheitlich-demokratische Grundordnung und unseren Rechtsstaat verteidigt haben. Ich wei\u00df, wovon ich rede. Ich war selbst 27\u00a0Jahre Polizeibeamter.\n\n({15})\n\nEs ist und bleibt eine bodenlose Unversch\u00e4mtheit, uns als Rechtsextremisten, Rassisten oder Antidemokraten zu verunglimpfen.\n\n({16})\n\nWir sind aus der Mitte der Gesellschaft, ehrbare und integre B\u00fcrger.\n\n({17})\n\nWir \u00e4u\u00dfern legitime Kritik an der verheerenden Politik der Altparteien, und das steht uns auch zu.\n\n({18})\n\nDas ist nicht nur das Recht, sondern sogar die Pflicht der gr\u00f6\u00dften Oppositionspartei. Und deshalb werden wir das auch weiterhin tun; denn genau daf\u00fcr wurden wir gew\u00e4hlt.\n\n({19})\n\nWer unsere berechtigte Kritik an der Herrschaft des Unrechts dieser Regierung\u00a0\u2013 der Begriff stammt ja vom Innenminister, nicht von uns\u00a0\u2013 als rechtsextrem und Hass und Hetze diffamiert und sogar in Erw\u00e4gung zieht, Regierungskritikern die Grundrechte zu entziehen, der verweigert den demokratischen Diskurs und greift die Meinungsfreiheit frontal an. Deshalb m\u00fcssen und werden wir uns das nicht gefallen lassen.\n\n({20})\n\nWenn Sie wirklich Demokratie f\u00f6rdern wollen, verehrte Kollegen, dann h\u00f6ren Sie auf, die AfD und ihre W\u00e4hler zu diffamieren und damit unsere Gesellschaft zu spalten. Suchen Sie endlich die sachliche Auseinandersetzung mit unseren Positionen.\n\n({21})\n\nIch m\u00f6chte Ihnen als guter und \u00fcberzeugter Demokrat zum Schluss die Hand reichen:\n\n({22})\n\nLassen Sie uns gemeinsam diesen schrecklichen Mord zum Anlass nehmen, hier in diesem Hohen Hause zu einer Debattenkultur zur\u00fcckzukehren, die zwar hart in der Sache, aber von gegenseitigem Respekt gepr\u00e4gt ist. Nutzen wir diesen traurigen Anlass, um zu verbinden, statt zu trennen.\n\n({23})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die Fraktion der SPD die Kollegin Dr.\u00a0Eva H\u00f6gl.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der fraktionslose Abgeordnete Mario Mieruch.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004822,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Der Mord an Walter L\u00fcbcke ist die entsetzliche Folge einer Spirale, und die gegenseitigen Vorhaltungen und Beschuldigungen hallen dieser Tage oftmals lauter als das Mitgef\u00fchl und die Anteilnahme am Verlust der Angeh\u00f6rigen. Mich macht das sehr traurig.\n\nDie Antragsteller zielen mit dieser Aktuellen Stunde auf die AfD, und das auch nicht zu Unrecht; denn wenn deren Spitzenrepr\u00e4sentanten nicht alle selbst Hassprediger sind, so dulden sie diese in ihren Reihen als Mittel zum Zweck. Parteichef Meuthen war es selbst, der H\u00f6cke als unverzichtbaren und wichtigen Bestandteil der Partei bezeichnete. Genau so etwas legitimiert Leute wie Kalbitz in Brandenburg, Tillschneider in Sachsen-Anhalt, Ebner-Steiner in Bayern, Blex in NRW und wie sie alle hei\u00dfen. Auch wenn andere etwas Dummes tun, rechtfertigt das nicht, selbst Dummes zu tun.\n\n({0})\n\nNun aber zu den Antragstellern, damit dieser Tag nicht ein Donnerstag der Sonntagsreden bleibt. Denn Hass gibt es nicht nur rechts, sondern auch links; es gibt ihn anderweitig, und es gibt ihn vor allem weltweit. Dass diese Bundesregierung Erziehung zum Hass finanziell mit j\u00e4hrlich 100\u00a0Millionen Euro an die UNRWA f\u00f6rdert, muss in einer solchen Debatte leider ebenfalls angesprochen werden. Ich spreche von den pal\u00e4stinensischen Kindern, die von Geburt an und dann in den von der Bundesregierung finanziell gef\u00f6rderten Schulen systematisch zum Hass auf Israel erzogen werden. Es geht zum Beispiel um die Hamasextremisten, die den Kindern Botschaften einimpfen wie \u201eJuden sind untermenschliche Kreaturen und m\u00fcssen entsprechend behandelt werden\u201c. Ein w\u00f6rtliches Zitat aus aktuellen pal\u00e4stinensischen Schulb\u00fcchern, in denen steht:\n\nIch gelobe, mein Blut zu opfern, um das Land der Gro\u00dfz\u00fcgigen mit ihm zu tr\u00e4nken, und werde den Usurpator aus meinem Land entfernen\u00a0\u2026\n\nHerr Minister Maas\u00a0\u2013 in Abwesenheit\u00a0\u2013, ist Ihnen eigentlich klar, was Sie hier anrichten? Mein Appell an Sie und die Bundesregierung: Wenn Sie schon Geld in die F\u00f6rderung von Schulen und Aufbauhilfen geben, dann stellen Sie sicher, dass solche Scheu\u00dflichkeiten, dass solcher Hass unterbleibt. Denn niemand kritisiert den Kampf gegen die Armut in der Welt. Wenn aber die Mittel derartig missbraucht werden, dann frage ich mich, ob auch unsere Bundesregierung die Werteorientierung und den Ma\u00dfstab verloren hat. Demokraten und Bewahrer des Rechtsstaates lehnen jede Form von Hass und Gewalt entschieden ab\u00a0\u2013 ohne Wenn und Aber und weltweit. Wir brauchen auch keinen Donnerstag der Demokratie, wir brauchen k\u00e4mpferische Demokraten an 365\u00a0Tagen im Jahr.\n\nVielen Dank.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Marian Wendt f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004441,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Stellen Sie sich Folgendes vor: Kurz nach der Bundestagswahl, 1.\u00a0November 2017, 3\u00a0Uhr nachts. Eine Person legt ein P\u00e4ckchen auf einem Auto auf einem Privatgrundst\u00fcck ab, daran befestigt eine Postkarte, die im Vordergrund einer dunklen und d\u00fcsteren Landschaft ein Grab und ein Kreuz zeigt. Auf der Karte steht: \u201eM\u00f6gen Sie so werden, wie es das Foto zeigt!\u201c Die Polizei wird gerufen. Circa 20\u00a0Beamte sperren gro\u00dfr\u00e4umig den Ereignisort ab. Die Kriminalpolizei ermittelt. Es besteht der Verdacht eines Sprengsatzes. Die Bedrohungslage ist klar.\n\nN\u00e4chste Szene. Ein Jahr sp\u00e4ter, im Herbst\u00a02018, wird im Bundestag heftig \u00fcber den Migrationspakt diskutiert. Die Person erh\u00e4lt als Mitglied einer Altpartei zahlreiche E-Mails: \u201eWir drehen dir den Hals um!\u201c, \u201eDu Schwein wirst h\u00e4ngen\u201c, \u201eMan h\u00e4tte dich Sau abtreiben sollen!\u201c. Am 18.\u00a0Januar 2019 erh\u00e4lt die gleiche Person einen Brief zu Hause; die \u00dcberschrift: \u201eWiederg\u00e4nger von Heinrich Himmler\u201c. Der Brief endet mit dem Wunsch des Absenders, dass der Empf\u00e4nger genauso wie Himmler erschossen werden soll.\u00a0\u2013 Sehr bedenklich!\n\nDie letzte Szene. Im Februar\u00a02019 steht eine antike Lampe vor der Haust\u00fcr der gleichen Person mit einem Grabbild. Die Botschaft: Ich schalte dir das Licht aus.\u00a0\u2013 Eine klare Todesdrohung. Die Polizei ermittelt schnell, und innerhalb von zwei Wochen erfolgt eine Hausdurchsuchung. Anschlie\u00dfend wird Herr\u00a0S. festgenommen.\n\nDie drei beschriebenen Szenen sind aber keine M\u00e4rchen, meine Damen und Herren. Sie sind Realit\u00e4t, die ich pers\u00f6nlich erlebt habe, in meiner Heimatstadt Torgau und in meinem Bundestagsb\u00fcro. Der T\u00e4ter hat eine Sprache genutzt, die seine Radikalit\u00e4t und seinen Hass gegen mich, einen Vertreter der Altparteien, zum Ausdruck bringen sollte. Sprache ist besonders m\u00e4chtig. Sie f\u00fchrt n\u00e4mlich zur Selbstradikalisierung einzelner Personen in unserem Land. Bei mir ist es nur bei einer Bedrohung geblieben. Im Fall von Walter L\u00fcbcke war es traurigerweise Mord. Es steht f\u00fcr mich fest, dass sich in einem Klima der Hetze, von Hass und Drohungen Menschen sehr schnell radikalisieren. Wir alle stellen fest, dass es in den letzten Jahren zu dieser Radikalisierung in unserem Land gekommen ist. Aus meiner Sicht steht in diesem Parlament eine Partei daf\u00fcr ganz klar in Mitverantwortung und Mitschuld, n\u00e4mlich Sie, die AfD.\n\n({0})\n\nF\u00fcr die Bedrohung, die mir pers\u00f6nlich widerfahren ist, und auch f\u00fcr den Mord an Walter L\u00fcbcke mache ich Sie, die AfD, mitverantwortlich. Sie tragen zur Radikalisierung in diesem Land bei und f\u00f6rdern diese durch Ihre Sprache und Hetze.\n\n({1})\n\nIch darf Ihnen einige Beispiele nennen. Der AfD-Abgeordnete Jens Kestner beleidigte die Kollegin \u00adMarie-Agnes Strack-Zimmermann mit den Worten: Nur weil Sie aussehen wie ein Mann, m\u00fcssen Sie sich nicht verhalten wie ein Mann.\u00a0\u2013 Zur ehemaligen SPD-Staatsministerin sagte Herr Gauland: \u201eDanach kommt sie nie wieder hierher, und wir werden sie dann auch Gott sei Dank in Anatolien entsorgen k\u00f6nnen.\u201c Oder vielleicht der sogenannte Klassiker, noch mal f\u00fcr Sie: \u201eWir werden sie jagen, wir werden Frau Merkel oder wen auch immer jagen, und wir werden uns unser Land und unser Volk zur\u00fcckholen.\u201c\n\n({2})\n\nJa, vielleicht sind diese S\u00e4tze in der Tat nur leichtsinnige oder schlichtweg dumme Gedanken.\n\n({3})\n\nAber diese Sprache ist N\u00e4hrboden f\u00fcr eine Tat wie die, die am 2.\u00a0Juni in Kassel passiert ist;\n\n({4})\n\nwie unser Bundestagspr\u00e4sident Wolfgang Sch\u00e4uble n\u00e4mlich zutreffend gestern sagte: \u201eWer diesen N\u00e4hrboden d\u00fcngt, macht sich mitschuldig\u201c. Ihre Sprache von der AfD erzeugt nur Hass, Drohungen, Gewalt und schlussendlich Mord. Sie sollten sich sch\u00e4men.\n\n({5})\n\nMeine Partei und ich mich selbst sehen uns deshalb in der Pflicht und Verantwortung f\u00fcr unser Land, unsere demokratischen Werte gegen Angriffe von rechts und der AfD zu verteidigen. Wir tragen diese Verantwortung, und genau aus dieser Verantwortung heraus wird es keine Zusammenarbeit in irgendeiner Form mit dieser Partei geben.\n\n({6})\n\nSie hetzen und sind verantwortlich f\u00fcr die Radikalisierung und Spaltung in unserem Land. Deswegen werden wir alles in unserer Macht Stehende tun, um zu verhindern, dass Sie jemals Verantwortung oder gar Entscheidungsmacht f\u00fcr Deutschland erhalten.\n\n({7})\n\nDer Tod von Walter L\u00fcbcke muss f\u00fcr alle Demokraten Aufforderung zum Kampf gegen Rechtsextremisten sein. Sein Andenken werden wir stets in Ehren bewahren.\n\nVielen Dank.\n\n({8})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003820,
     "\n\nAls N\u00e4chster spricht in dieser Debatte f\u00fcr die Fraktion der SPD der Abgeordnete Sigmar Gabriel.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003755,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Alle haben es gesagt: Der Mord an Walter L\u00fcbcke ist schrecklich, und es ist gut, dass wir eine Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, was die Hintergr\u00fcnde und Konsequenzen sind. Aber ich finde, wir sollten\u00a0\u2013 ich glaube, der Kollege Hahn hat das am deutlichsten gesagt\u00a0\u2013 auch klar sagen: Wir sprechen damit zugleich \u00fcber fast 200\u00a0Opfer fanatisierter Rechtsterroristen, die seit 1990 in diesem, in unserem Land ihr Leben verloren haben.\n\n({0})\n\nIch fand die Bemerkung von Herrn Hahn deshalb wichtig, weil wir nicht den Eindruck erwecken d\u00fcrfen, dass wir uns jetzt daf\u00fcr interessieren, wo es einen von uns getroffen hat; denn das politische Ziel all dieser Morde und der jungen und alten Neonazis ist ja immer das gleiche, die Zerst\u00f6rung des Artikels\u00a01 unserer Verfassung: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\u201c Dieser einfache, aber so unglaublich bewegende Satz ist es doch, den die Gewaltt\u00e4ter aus der Welt schaffen wollen. Und deshalb sind die rechtsradikalen Gewalttaten eben immer auch ein Angriff auf uns, auf die Art, wie wir leben wollen, auf Freiheit, auf Demokratie und die W\u00fcrde des Menschen.\n\nMan muss auch zugeben, dass die Warnungen vor rechtsradikaler Gewalt nicht neu sind. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns fragen, ob wir ausreichend aktiv gewesen sind, um ihnen nachzugehen. Ich habe mich gefragt, was in diesem Land wohl los gewesen w\u00e4re, wenn dem Linksterrorismus der RAF fast 200\u00a0Menschen zum Opfer gefallen w\u00e4ren. Was da wohl in Deutschland los gewesen w\u00e4re? Wir haben damals als wehrhafte Demokratie die Z\u00e4hne gezeigt, auf zweierlei Weise: Wir haben das Recht ver\u00e4ndert, Strafverfolgung erm\u00f6glicht. Das war oft auch umstritten. \u00dcbrigens: Das Ergebnis ist nicht, dass dieses Land illiberaler geworden ist. Es ist immer liberaler geworden. Aber wir hatten auch mutige Innenminister wie Gerhart Baum, die sich ideologisch mit den Feinden der Demokratie auseinandergesetzt haben. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir mit gleicher H\u00e4rte und Entschlossenheit, aber auch mit dem gleichen Mut in die Offensive gegen diesen Rechtsterror und den Rechtsextremismus gehen wie damals gegen die RAF.\n\n({1})\n\nMehr als 12\u00a0000\u00a0gewaltbereite Rechtsradikale in Deutschland\u00a0\u2013 das ist die Zahl, die wir aus dem Bundesinnenministerium bekommen haben\u00a0\u2013 d\u00fcrften eigentlich Grund genug sein.\n\n\u00dcbrigens: Ja, Herr Innenminister, es gibt auch Gewalt von links, und es gibt auch islamistische Gewalt. Nichts davon ist zu rechtfertigen, und all das muss auf unseren Widerstand treffen. Aber eines stimmt eben auch: Massenhaft gemordet in diesem Land wurde von rechts. Der Feind der Demokratie steht heute nicht irgendwo, sondern rechts. Da steht der Feind der Demokratie.\n\n({2})\n\nIch finde auch nicht, dass wir panisch oder mit operativer Hektik reagieren m\u00fcssen, sondern eher k\u00fchl und konsequent, aber vor allen Dingen auf Dauer. Wir m\u00fcssen uns auf eine lange und intensive und beharrliche Arbeit f\u00fcr unsere Demokratie einstellen. Deshalb m\u00fcssen zum Beispiel die Akten \u00fcber die NSU-Morde ausgewertet werden, statt sie f\u00fcr 120\u00a0Jahre unter Verschluss zu halten.\n\n({3})\n\nAlso mal ganz im Ernst: Jetzt sind es 40\u00a0Jahre. Das sind auch noch 40\u00a0Jahre zu viel. Wer auf solche Gedanken kommt, der muss nicht ganz bei Trost sein, so etwas in dieser Situation aufzuschreiben.\n\n({4})\n\nIn den vielen Tausend Seiten dieser Akten finden wir doch Hunderte, wenn nicht Tausende von Hinweisen, welche Netzwerke, Verbindungen und ideologische Wegbereiter es gibt. Denn wir m\u00fcssen doch nicht nur gegen die Gewaltbereiten vorgehen, sondern auch gegen die selbsternannten Herrenmenschen in ihren Herrenh\u00e4usern, die den ideologischen Boden f\u00fcr Mord und Totschlag bereiten.\n\n({5})\n\nDas sind eben die Identit\u00e4ren und ihre Ideologen. Das sind die Reichsb\u00fcrger, von denen der Bundesinnenminister sagt, sie h\u00e4tten eine Affinit\u00e4t zu Waffen. Ehrlich gesagt: Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, wir entwickelten einen Plan, um diese Kerle in diesem Land endlich zu entwaffnen, statt einfach eine Waffenaffinit\u00e4t zu beschreiben.\n\n({6})\n\nUnd es sind die teilweise enthemmten und unmenschlichen Hassattacken in rechtsextremen und asozialen Netzwerken. Das ist die digitale Begleitmusik, aus der heraus Straftaten bis zum Mord an Walter L\u00fcbcke erm\u00f6glicht und \u00fcbrigens nachtr\u00e4glich bejubelt wurden. Ich nenne das digitale Beihilfe zu Straftaten und Mord. Das ist das, was da stattfindet.\n\n({7})\n\nEs ist diese sprachliche Gewaltbereitschaft, die die physische Gewalt vorbereitet. Es h\u00e4ngt entscheidend vom gesellschaftlichen Klima ab, ob man rechtsradikale Antworten salonf\u00e4hig macht oder ob sie gesellschaftlich tabuisiert bleiben. Das ist eine alte Erkenntnis der Autoritarismusforschung der 50er-Jahre.\n\nDamit, meine Damen und Herren, sind wir bei Ihnen von der AfD angelangt. Damit wir uns nicht missverstehen und Sie sich auch nicht rausreden k\u00f6nnen: Es ist in Deutschland erlaubt, rechts zu sein. Es ist in Deutschland erlaubt, deutschnational zu sein. Es ist in Deutschland erlaubt, sich gegen Migration auszusprechen. Das ist alles erlaubt. Was nicht erlaubt ist, ist die Brandmauer zu Nazis, ob jung oder alt, aufzumachen. Das ist nicht erlaubt in Deutschland.\n\n({8})\n\nDeutschnationale hat es in diesem Land immer gegeben\u00a0\u2013 fr\u00fcher h\u00e4ufig in der Union, auch bei der FDP, auch bei der SPD\u00a0\u2013, aber keinem\u00a0\u2013 das ist der Unterschied zu Ihnen\u00a0\u2013, Alfred Dregger nicht und keinem anderen, w\u00e4re der Satz, Herr Gauland, \u00fcber die Lippen oder auch nur in den Sinn gekommen, dass der Nationalsozialismus ein Vogelschiss in der deutschen Geschichte gewesen sei. Keinem w\u00e4re dieser Satz \u00fcber die Lippen gekommen.\n\n({9})\n\nSie haben Bundestagsabgeordnete, die sagen: Als wirksames Instrument zur Kriminalisierung der Deutschen und ihrer Geschichte wird immer noch der V\u00f6lkermord am europ\u00e4ischen Judentum herangezogen. Sagen Sie einmal, sch\u00e4men Sie sich nicht, solche Leute in Ihren Reihen zu dulden?\n\n({10})\n\nSie dulden Hetzer wie H\u00f6cke, und es n\u00fctzt nichts, formale Unvereinbarkeitsbeschl\u00fcsse mit den Identit\u00e4ren zu fassen, wenn Sie diese Leute dann auf die Kandidatenlisten setzen, um sie vor dem Verfassungsschutz in Deutschland zu sch\u00fctzen. Das ist Ihre Politik, die gef\u00e4hrlich ist.\n\n({11})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003820,
     "\n\nLieber Herr Kollege, auch wenn ich Ihnen gern zuh\u00f6re: Sie haben Ihre Redezeit bereits erheblich \u00fcberschritten, und ich bitte Sie, Ihre Schlussbemerkung zu formulieren.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003755,
     "\n\nJa, danke f\u00fcr den Hinweis, Herr Pr\u00e4sident. Ich komme zum Schluss.\n\nSie versuchen, sich herauszureden und so zu tun, als ginge es um Meinungsfreiheit und Demokratie und wir w\u00fcrden Sie angreifen. Die Wahrheit ist: Sie haben sich mitverantwortlich gemacht, weil man nicht nur f\u00fcr das verantwortlich ist, was man sagt und tut, sondern auch f\u00fcr das politische Klima in diesem Land. Da sind Sie Hauptt\u00e4ter und nicht etwa Opfer.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Michael Brand f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003742,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Familie L\u00fcbcke! Das ist heute keine einfache Rede f\u00fcr mich. Ich kannte Walter L\u00fcbcke \u00fcber 20\u00a0Jahre. Er war mehr als ein politischer Weggef\u00e4hrte. Er war ein Freund. Wir haben uns noch wenige Tage vor dem Mord in meinem Heimatort getroffen. Wir haben Pl\u00e4ne geschmiedet, wir haben zusammen gelacht, wie wir das oft und bei jeder Begegnung getan haben.\n\nWalter ist mitten aus dem Leben gerissen worden. Zu Beginn m\u00f6chte ich deshalb als ehrliche Geste an die Familie und die Freunde im Namen des gesamten Hauses, auch wenn einige Reden gezeigt haben, dass das nicht auf jeden Einzelnen zutrifft, unsere Trauer, unser Entsetzen und unser Mitgef\u00fchl zum Ausdruck bringen.\n\n({0})\n\nWir denken an euch. Wir haben bei allen politischen Debatten auch das Schicksal der Familien der Opfer im Blick; \u00fcbrigens nicht allein der Familie L\u00fcbcke, sondern der Familien aller Opfer von Anschl\u00e4gen. Auch das geh\u00f6rt in eine solche Aktuelle Stunde.\n\nWalter L\u00fcbcke war Ehemann, er war Vater, er war k\u00fcrzlich Gro\u00dfvater geworden. W\u00e4hrend sein Enkel, der kleine Carl-Julius, im Haus friedlich schlief, wurde der Opa auf der Terrasse hingerichtet. Er war Abgeordneter, er war Mitglied der Bundesversammlung hier in diesem Saal, er war ein besonderer Regierungspr\u00e4sident. Vom Pf\u00f6rtner bis zum Ministerpr\u00e4sidenten\u00a0\u2013 er ist jedem mit gleichem Respekt und der gleichen Freundlichkeit gegen\u00fcbergetreten. Das hat ihn ausgemacht.\n\nEs ist mir wichtig, Walter ein Gesicht zu geben, ihn nicht nach dem Umstand seines Todes, sondern nach seinem Leben zu beurteilen. Das ist der Familie wichtig, das ist seinen Freunden wichtig. Er war ein guter Charakter. Er war zug\u00e4nglich, er war engagiert, er war auch k\u00e4mpferisch aus christlicher Motivation, er war ein Konservativer, ein christlich gepr\u00e4gter Patriot: f\u00fcr unser Land, f\u00fcr seine Menschen. Er hat gestanden f\u00fcr seine \u00dcberzeugung. Mit Anstand und mit Haltung hat er gestanden, auch mit einer ansteckenden Fr\u00f6hlichkeit. Er hatte auch immer den Schalk im Nacken. Ich habe gesagt, ich will ihm ein Gesicht geben.\n\n({1})\n\nSo war er, so war Walter L\u00fcbcke, einer mit geradem Kreuz, einer, der die Menschen mochte, und die ihn mochten. So war Walter L\u00fcbcke. Und nichts an ihm, an seiner Haltung und seiner Leistung kann auch nur im Entferntesten rechtfertigen, ein so bl\u00fchendes und positives Leben gewaltsam zu beenden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir m\u00fcssen den Extremisten direkt entgegentreten und sie konfrontieren. Wir m\u00fcssen ihre L\u00fcgen konkret entlarven. Ich empfehle Wikipedia und den heutigen Artikel auf \u201eSpiegel Online\u201c: \u201eEin Satz\u00a0\u2013 und der Hass danach\u201c, die Rekonstruktion der B\u00fcrgerversammlung in Kassel am 14.\u00a0Oktober 2015. Vorbestrafte Rechtsextremisten, darunter auch sein M\u00f6rder, haben sich gezielt im Saal verteilt, st\u00f6rten gezielt mit \u201eschei\u00df Staat\u201c und mehr, beleidigten und unterbrachen Walter L\u00fcbcke gezielt. Was mit ihm von denen, die Wut und Hass als Instrument einsetzen, bis in die letzten Tage und Stunden hinein gemacht wurde, ist nicht nur unanst\u00e4ndig, es ist schlicht widerlich.\n\n({2})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir m\u00fcssen konsequent handeln. Wir m\u00fcssen den Sumpf f\u00fcr Hetze und blanke Gewalt intelligent austrocknen: mit Repression, mit Pr\u00e4vention. Die Demokratie muss sich wehrhaft zeigen. Ich will an dieser Stelle ein ausdr\u00fcckliches Dankesch\u00f6n an die Sicherheitsbeh\u00f6rden sagen, die ihre Aufgabe gut gemacht haben und die weiter ermitteln. Wir m\u00fcssen auch den Kampf gegen Rechtsextremismus verst\u00e4rken. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, und es ist wahr: Erst der Hass und die Hetze der letzten Jahre haben diesen feigen Mord an Walter L\u00fcbcke m\u00f6glich gemacht.\n\n({3})\n\nEs reicht auch nicht, sich nur als Ritual zu emp\u00f6ren. Wir m\u00fcssen uns der Worte der Demokratie bewusst sein. Wir d\u00fcrfen uns als Demokraten diese Worte der Demokratie nicht wegnehmen lassen. Dazu z\u00e4hlen Begriffe wie Anstand, Haltung, Patriotismus, Nation, europ\u00e4ische Gesinnung, anst\u00e4ndiger Umgang und Mitmenschlichkeit.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir d\u00fcrfen auch als Abgeordnete des Deutschen Bundestages nicht l\u00e4nger feige abtauchen. Die Gegner unserer offenen Demokratie k\u00e4mpfen verbissen und inzwischen innerhalb der Institutionen der Demokratie gegen unsere offene Gesellschaft, und sie k\u00e4mpfen gleichzeitig im Verborgenen. Das Umfeld an Sympathisanten, an Mitt\u00e4tern, an Mitwissern, an klammheimlicher und offener Freude, an Netzwerken muss an der Wurzel bek\u00e4mpft werden. Wir sind sp\u00e4t dran, f\u00fcr Walter L\u00fcbcke zu sp\u00e4t.\n\n({4})\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend sagen: Ich bin in diesen Tagen h\u00e4ufiger gefragt worden, was mein Freund Walter wohl gedacht und gesagt h\u00e4tte in dieser aktuellen Debatte, ob er sich weggeduckt h\u00e4tte wie manche heute. Ich sehe seine Reaktion so klar vor mir, das Gesicht, den Ausdruck seiner Augen: klarer und fr\u00f6hlicher Blick, durchgedr\u00fccktes Kreuz. Er h\u00e4tte gesagt: \u201eFeige Demokraten? Kommt gar nicht infrage\u00a0\u2013 mit Anstand und Haltung f\u00fcr unsere Werte, alles andere w\u00e4re doch gelacht!\u201c\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, genau, es w\u00e4re gelacht. Wir werden die Freiheit unserer offenen Gesellschaft verteidigen, wir werden nicht nachgeben, und wir werden gewinnen. Das verspreche ich dir, lieber Walter.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank, auch f\u00fcr die einf\u00fchlsamen Worte zu Walter L\u00fcbcke. Das darf ich, glaube ich, im Namen des ganzen Hauses sagen.\n\n({0})\n\nAls n\u00e4chster Redner hat das Wort der Kollege Timon Gremmels f\u00fcr die Fraktion der SPD.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004732,
     "\n\nSehr geehrte Familie L\u00fcbcke! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Walter L\u00fcbcke war auch f\u00fcr mich ein langj\u00e4hriger politischer Wegbegleiter. Zehn Jahre haben wir in der Regionalversammlung Nordhessen zusammen gearbeitet. Wir haben uns voller Leidenschaft f\u00fcr die Energiewende in unserer Heimat eingesetzt, haben oft und gerne gemeinsam unsere Region repr\u00e4sentiert, so wie wenige Tage vor seinem Tod bei einer Radtour. Wir haben uns immer wieder getroffen, in unterschiedlichsten Funktionen, zu unterschiedlichsten Themen\u00a0\u2013 immer auf Augenh\u00f6he, immer mit Respekt, immer mit Anstand, als Politiker, aber auch als Menschen.\n\nDieser Walter L\u00fcbcke war kein geschliffener Rhetoriker. Er war auch kein Diplomat. Er war ein Waldecker Junge, wie er sich selbst gern bezeichnete, ein Mensch der klaren Worte, mit Ecken und Kanten, ein Menschenfreund mit starken christlichen Wurzeln, einer, der zuh\u00f6ren und zupacken konnte, einer, der sich wirklich f\u00fcr sein Gegen\u00fcber interessiert hat, kein Hardliner, kein Dogmatiker, einfach ein anst\u00e4ndiger Mensch.\n\nMein politischer Wegbegleiter Walter L\u00fcbcke wurde erschossen. Der polizeibekannte Rechtsextremist Stephan E. hat den Mord gestern gestanden. Diese heimt\u00fcckische Tat, diese gewollte psychische und physische Zerst\u00f6rung von Walter L\u00fcbcke begann aber wesentlich fr\u00fcher und hatte viele Mitt\u00e4ter.\n\nIch war dabei, als wir am 14.\u00a0Oktober 2015 im B\u00fcrgerhaus in Lohfelden zusammenkamen. Gemeinde und Regierungspr\u00e4sidium hatten zu einer Informationsveranstaltung \u00fcber eine neue Fl\u00fcchtlingsunterkunft in einem ehemaligen Baumarkt geladen. \u00dcber 800\u00a0Menschen kamen, viele, um sich zu informieren, viele, um sich aktiv in der Fl\u00fcchtlingshilfe zu engagieren, ja, aber auch einige, um ihre Sorgen zu artikulieren. Von ihnen hob sich eine kleine Gruppe ab, der Kasseler Ableger der Pegida-Bewegung. Ihnen ging es nicht um Informationen, nicht um Deeskalation und nat\u00fcrlich auch nicht um Hilfe. Sie st\u00f6rten die Veranstaltung gezielt. Walter \u00adL\u00fcbcke sagte zu diesen 15\u00a0Personen, sie h\u00e4tten die Freiheit, das Land, dessen Werte sie offensichtlich nicht teilten, zu verlassen. Damit ging aber die perfide Rechnung der Rechtsextremisten auf. Sie hatten die Videosequenz, die sie f\u00fcr ihre Kampagne gegen den von ihnen verhassten Staat ben\u00f6tigten. Kurze Zeit sp\u00e4ter lief die Hetzkampagne \u00fcber Facebook an, an der sich auch die AfD beteiligte. Dieses aus dem Zusammenhang gerissene Zitat, versehen mit dem militaristischen Hashtag \u201eHerbstoffensive\u201c, ging um die Welt, tausendfach geteilt. Tausendfach hat man L\u00fcbcke damit verleumdet, verh\u00f6hnt und bedroht.\n\nWie muss es ihm und seiner Familie mit der jahrelangen Bedrohung gegangen sein? Ich wei\u00df es nicht. Aber ich wei\u00df, was wir Walter L\u00fcbcke schuldig sind: Egal wer von uns hier im Haus von rechts angegriffen wird, liebe Kolleginnen und Kollegen, egal auf welcher Ebene, in der Kommune, im Land, im Bund, in Europa, lassen Sie uns f\u00fcreinander einstehen; denn wir und die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit unserer Bev\u00f6lkerung will ein demokratisches, ein offenes, ein tolerantes und ein vielf\u00e4ltiges Land. Das sind wir Walter L\u00fcbcke und den anderen Opfern schuldig.\n\n({0})\n\n13\u00a0Jahre nach der Ermordung von Halit Yozgat in Kassel durch den NSU haben wir es wieder mit rechtsterroristischem Terror in Nordhessen zu tun. Diese rechtsextremen Strukturen und Netzwerke wurden untersch\u00e4tzt. Der erste von einem Rechtsextremisten begangene Mord an einem Repr\u00e4sentanten unseres Staates muss eine Z\u00e4sur sein. Der Rechtsstaat muss mit seiner ganzen Kraft gegensteuern. Wir wissen, dass es Verbindungen zwischen aus dem NSU-Komplex bekannten Personen und dem Mord an L\u00fcbcke gibt. Stephan E. war kein Einzelt\u00e4ter. Er war fest in die nordhessische Neonaziszene eingebunden. Er hatte 37 entsprechende polizeiliche Eintr\u00e4ge. Wie kann es sein, Herr Innenminister, dass ein solcher Gef\u00e4hrder vom Radar der Sicherheitsbeh\u00f6rden verschwindet? \u201eWie kann das sein?\u201c, frage ich an dieser Stelle.\n\n({1})\n\nIch richte diesen Appell auch an die Landesregierung in Hessen, an der auch die Gr\u00fcnen beteiligt sind: Sorgen Sie daf\u00fcr, dass alle Akten freigegeben werden, dass der Generalbundesanwalt alles sehen kann, nicht nur die Akten, die angefordert werden, sondern alle Akten.\n\n({2})\n\nMachen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, nicht den gleichen Fehler wie 2013, als Sie im Hessischen Landtag nicht f\u00fcr die Einrichtung eines Untersuchungsausschusses gestimmt haben. Machen Sie diesen Fehler nicht! Wir sind den Opfern des rechten Terrors eine vollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung schuldig, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n\n({3})\n\nHerr Pr\u00e4sident, lassen Sie mich zum Schluss kommen. Was jetzt nicht sein darf, ist, dass wir Demokraten im Kampf gegen rechten Terror aus Angst, selbst ins Fadenkreuz zu geraten, leise werden. Das Gegenteil muss sein. Wir m\u00fcssen lauter werden.\n\n({4})\n\nIch freue mich, dass heute um 17\u00a0Uhr in Kassel vor dem Regierungspr\u00e4sidium Tausende von Menschen, aufgerufen von Gewerkschaften, von der Wirtschaft, von Parteien, aus Unternehmen und Betrieben, demonstrieren werden und sich gegen rechte Gewalt und Rechtsterror aussprechen. Von dieser Stelle aus richte ich\u00a0\u2013 ich hoffe, im Namen vieler Kolleginnen und Kollegen\u00a0\u2013 unsere solidarischen Gr\u00fc\u00dfe an die Demonstranten in Kassel.\n\nLassen Sie mich meinen Schlusssatz sagen, Herr Pr\u00e4sident: Wir sind mehr!\n\nIch danke Ihnen.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich beende die Aktuelle Stunde.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003545,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! Innovationskraft ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr Wohlstand und eine gute Zukunft der deutschen Volkswirtschaft. Bei Investitionen in Forschung und Entwicklung ist Deutschland schon jetzt gut aufgestellt, aber man kann ja immer noch besser werden. Diese Gro\u00dfe Koalition und auch die Gro\u00dfen Koalitionen davor haben immer an dem 3\u2011Prozent-Ziel im Bereich Forschung und Entwicklung festgehalten und es auch erfolgreich umgesetzt. Das best\u00e4tigt die OECD-Studie von 2017. Sie macht deutlich, dass in diesem Bereich ein Drittel aller Investitionen in Europa in H\u00f6he von 131\u00a0Milliarden US-Dollar aus Deutschland kommen. Wenn Europa prozentual so gut w\u00e4re wie wir, dann k\u00e4men auf europ\u00e4ischer Ebene 100\u00a0Milliarden Euro obendrauf. Damit ist eine Marke festgesetzt, deren Erreichung wir als Gro\u00dfe Koalition vor dem Hintergrund der neuen europ\u00e4ischen F\u00f6rderkulisse im n\u00e4chsten Jahr, wenn wir die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft innehaben, gemeinsam verfolgen werden. Nach dieser F\u00f6rderkulisse m\u00fcssen Forschung und Entwicklung eine noch gr\u00f6\u00dfere, noch prominentere Rolle spielen als bisher. Da sind wir uns absolut einig.\n\n({0})\n\nWir wissen, dass der wichtigste Treiber von Innovationen die Privatwirtschaft ist; sie leistet zwei Drittel der FuE-Ausgaben in Deutschland. Deshalb unterst\u00fctzen wir sie mit diesem Gesetz, das wir jetzt als Entwurf einbringen, bei der Forschung steuerlich. Es ist das erste Mal, dass es in Deutschland eine solche Form der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung geben wird. Wir sind stolz darauf, dass wir damit unseren Koalitionsvertrag umsetzen.\n\n({1})\n\nSeit Jahrzehnten wurde dar\u00fcber diskutiert. Jetzt endlich gibt es eine gute L\u00f6sung, die\u00a0\u2013 da bin ich sicher\u00a0\u2013 im parlamentarischen Verfahren m\u00f6glicherweise noch besser werden wird.\n\nNun aber zu den Rahmendaten. Wir f\u00f6rdern Grundlagenforschung, angewandte Forschung und experimentelle Entwicklung. Das sind die drei T\u00e4tigkeitsbereiche, die Forschung und Entwicklung ausmachen. Wir grenzen also keinen Bereich aus und f\u00f6rdern FuE umfassend. Unser Fokus liegt auf der F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung hier in Deutschland, und zwar genau dort, wo sie geschieht. Deshalb setzen wir bei den Personalausgaben f\u00fcr FuE-Bereiche und den in den Forschungsst\u00e4tten Besch\u00e4ftigten einen Schwerpunkt. Was hei\u00dft das konkret? Das hei\u00dft konkret, dass die Forschungszulage 25\u00a0Prozent dieser Ausgaben betragen wird. Bei summa summarum 2\u00a0Millionen Euro an Investitionen in Personalausgaben in diesem Bereich wird der Staat also 500\u00a0000\u00a0Euro dazu beitragen.\n\n({2})\n\nOder, um es einfacher auszudr\u00fccken, damit es leichter nachvollzogen werden kann: Wenn ein mittelst\u00e4ndisches Unternehmen zum Beispiel 20\u00a0Forscherinnen und Forscher besch\u00e4ftigt, dann gehen f\u00fcnf davon auf das Ticket des Staates. Das ist gerade f\u00fcr kleine und mittelgro\u00dfe Unternehmen eine sp\u00fcrbare Entlastung. Es verschafft ihnen zus\u00e4tzliche Liquidit\u00e4t, wenn sie diese Steuerf\u00f6rderung wahrnehmen. Aber was uns gemeinsam wichtig war, ist, dass auch Start-ups in den Genuss dieser F\u00f6rderung kommen k\u00f6nnen; denn die F\u00f6rderung wird unabh\u00e4ngig davon, ob eine Gewinnsituation besteht, gew\u00e4hrt. Wir alle wissen, dass Start-ups in der Gr\u00fcndungsphase h\u00e4ufig mit Verlust wirtschaften. Sie sollen aber nicht von diesem F\u00f6rderinstrument ausgenommen werden.\n\n({3})\n\nDamit wollen wir Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder unterst\u00fctzen. Wir wissen, dass wir da noch besser werden m\u00fcssen. Wir brauchen sicherlich einen Blumenstrau\u00df von Ma\u00dfnahmen. Aber mit dieser steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung setzen wir einen ganz wichtigen Akzent.\n\nWir sind fest \u00fcberzeugt, dass wir eine zielgenaue, effektive und auch gesteuerte Forschungsf\u00f6rderung mit diesem Instrument machen. Wir nehmen nicht Steuersenkungen nach dem Gie\u00dfkannenprinzip vor. Wir k\u00f6nnen belegen, dass in der Vergangenheit einfach gew\u00e4hrte steuerliche Entlastungen von den Unternehmen leider nicht immer genutzt wurden, um die zugesagten Investitionen in diesem Bereich zu t\u00e4tigen. Weil dem so ist, machen wir es nun zielgenau. Wir wollen damit die Unternehmen anregen und diejenigen belohnen, die es sowieso schon gut machen.\n\nIn diesem Sinne bitte ich das Parlament ganz herzlich um konstruktive Beratungen und vor allen Dingen am Ende um Zustimmung.\n\nVielen Dank.\n\n({4})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Dr.\u00a0G\u00f6tz Fr\u00f6mming f\u00fcr die AfD.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004722,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Was haben L\u00e4nder wie die USA, China, Japan und die gro\u00dfe Mehrheit der EU-Mitgliedstaaten und der OECD-L\u00e4nder gemeinsam? Sie haben seit Jahren eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung. Deutschland hinkt hier hinterher. Die Erfahrungen, die in diesen L\u00e4ndern damit gemacht worden sind, sind durchweg positiv. Es ist ganz wichtig, zu wissen, dass sich f\u00fcr den Staat mittel- und langfristig unter dem Strich ein Plus ergibt, obwohl er zun\u00e4chst auf Einnahmen verzichtet. Forschung und Wirtschaft brauchen Freiheit und Impulse. Dann entsteht Wachstum. Mehr Wachstum bedeutet mehr Steuereinnahmen und mehr Arbeitspl\u00e4tze. Das ist letztlich gut f\u00fcr uns alle.\n\nIm Kabinettsbeschluss hie\u00df es noch\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013, die F\u00f6rderung solle als Steuergutschrift gew\u00e4hrt werden, \u201edie auch im Verlustfall ausbezahlt wird. Dies ist insbesondere f\u00fcr Start-ups au\u00dferhalb der Gewinnzone von Bedeutung\u201c. Das ist vollkommen richtig. Genau das hat die AfD in ihrem Antrag zur steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung bereits im vergangenen Jahr vorgeschlagen. Warum Sie jetzt auf den letzten Metern offenbar einen anderen Weg \u00fcber die Pr\u00e4mie eingeschlagen haben, kann uns vielleicht Herr Meister dann noch erkl\u00e4ren; denn international gesehen hat sich die Steuergutschrift als die effizienteste Methode erwiesen, wie eine Auswertung des BDI von \u00fcber 60 empirischen Studien belegt.\n\nWir vermissen im vorliegenden Entwurf auch den von vielen Seiten geforderten Auftragskostenansatz. Weil das fehlt, k\u00f6nnen Unternehmen ohne eigenes Forschungspersonal und damit insbesondere der Mittelstand nicht profitieren, da sie in ihrer Rolle als Auftraggeber von Forschungsauftr\u00e4gen nicht anspruchsberechtigt sind und die meisten ihrer Forschungspartner, also Universit\u00e4ten, Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen, von der F\u00f6rderung ausgenommen sind. Die meisten KMUs haben keine eigene Forschungsabteilung. Eine nur auf eigene Personalkosten fixierte steuerliche Forschungsf\u00f6rderung kommt bei vielen Start-ups beispielsweise in der Biotechnologie und der Gesundheitsforschung also gar nicht an. Schon unter ordnungspolitischen Gesichtspunkten sollte ein Unternehmen frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ob es Forschung mit eigenem Personal durchf\u00fchrt oder diese bei einer auf den jeweiligen Forschungsgegenstand spezialisierten Forschungseinrichtung in Auftrag gibt und die entsprechenden Kosten im Sinne der F\u00f6rderung geltend macht. Die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen haben wir gerade mit der gewaltigen Summe von \u00fcber 100\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre, bis 2030, gef\u00f6rdert.\n\n({0})\n\nEin weiteres Problem ist die Deckelung. Die Deckelung der Forschungs- und Entwicklungsf\u00f6rderung auf f\u00f6rderf\u00e4hige Personalkosten in H\u00f6he von maximal 2\u00a0Millionen Euro birgt ein Problem in sich. Bei einer 25\u2011prozentigen F\u00f6rderquote betr\u00e4gt die h\u00f6chste F\u00f6rdersumme somit lediglich 500\u00a0000\u00a0Euro. Das ist f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen nat\u00fcrlich eine relevante Gr\u00f6\u00dfe, wenn sie denn eigenes Forschungspersonal haben, aber nicht f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Unternehmen, bei denen Forschungsausgaben zumeist deutlich h\u00f6her sind. Gerade wenn es um die Standortentscheidung gro\u00dfer forschender Unternehmen gehe, seien st\u00e4rkere Anreize\u00a0\u2013 vergleichbar mit denen anderer europ\u00e4ischer L\u00e4nder\u00a0\u2013 notwendig, erkl\u00e4rte dazu sinngem\u00e4\u00df der Pr\u00e4sident des Stifterverbandes.\n\n({1})\n\nDeshalb haben einige gr\u00f6\u00dfere Firmen\u00a0\u2013 ich nenne als Beispiel Boehringer Ingelheim\u00a0\u2013 ihre forschungsintensiven Neugr\u00fcndungen ins Ausland\u00a0\u2013 in diesem Fall nach \u00d6sterreich\u00a0\u2013 verlagert. Dort k\u00f6nnen Forschungsunternehmen 14\u00a0Prozent ihrer Forschungskosten steuerlich geltend machen. Eine Deckelung, wie in Deutschland bzw. wie im Gesetzentwurf vorgesehen, gibt es dort nicht.\n\nDie Bundesregierung hat das Kunstst\u00fcck fertiggebracht, das Instrument der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung, das an sich sehr gut ist, durch \u00dcberregulierung so zu justieren, dass sowohl kleine und mittlere Unternehmen als auch gro\u00dfe Firmen davon wenig haben werden. Eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr den Standort Deutschland wird hier vertan. Sie sollten dringend nachbessern.\n\n({2})\n\nDie zu enge Deckelung auf nur 500\u00a0000\u00a0Euro muss unseres Erachtens angehoben werden, und der Auftragskostenansatz muss noch in das Gesetz implementiert werden. Das haben auch in der Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen etliche Verhandlungspartner gefordert. Auch die Kosten der Auftragsforschung m\u00fcssen f\u00f6rderf\u00e4hig sein.\n\nMeine Damen und Herren, wir bitten darum, diese Punkte in der weitergehenden Debatte zu ber\u00fccksichtigen. Sie m\u00fcssen dann ja nicht sagen, dass die AfD Sie darauf gebracht hat. Die Hauptsache ist, dass wir das Gesetz noch so verbessern, dass es seinen Zweck auch erf\u00fcllen kann.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({3})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr.\u00a0Michael Meister.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11002733,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben \u00fcber eine Dekade lang \u00fcber die Frage diskutiert, ob wir in der Bundesrepublik Deutschland eine steuerliche F\u00f6rderung f\u00fcr Forschung und Entwicklung einf\u00fchren sollten. Wir haben das aber nie auf der Grundlage eines Gesetzentwurfs getan. Deshalb will ich zun\u00e4chst sagen: Ich pers\u00f6nlich freue mich, dass wir nach extrem langer Diskussion einen entsprechenden Gesetzentwurf im Deutschen Bundestag vorliegen haben, und hoffe, dass wir zu einem Ergebnis kommen werden. Ich w\u00fcrde mich noch mehr freuen, wenn wir am 1.\u00a0Januar 2020 nicht nur einen Gesetzentwurf h\u00e4tten, sondern ein im Bundesgesetzblatt ver\u00f6ffentlichtes, rechtsg\u00fcltiges Gesetz, das von den Unternehmen genutzt werden k\u00f6nnte.\n\n({0})\n\nViele OECD-Staaten haben eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung. In einer Reihe von Studien ist die positive Wirkung der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung untersucht. Vor dem Hintergrund dieser Studien ist es richtig, dass wir nun handeln. Es geht um die Sicherung und den Ausbau der Innovationskraft des Standorts Deutschland. Wir ben\u00f6tigen kontinuierlich steigende Aufwendungen f\u00fcr Forschung und Entwicklung. Wir haben heute einen Spitzenplatz bei den Innovationen inne. Aber wir m\u00fcssen als Innovationsf\u00fchrer diesen Spitzenplatz in Zukunft verteidigen.\n\n({1})\n\nEs ist richtig, dass wir an den Instrumenten, die sich in der Vergangenheit bew\u00e4hrt haben, festhalten. Wir d\u00fcrfen uns aber nicht darauf verlassen, dass die bew\u00e4hrten Instrumente ausreichen. Vielmehr wollen wir ein weiteres Instrument neben der Projektf\u00f6rderung, um unser Ziel zu erreichen, den Anteil der Investitionen in Forschung und Entwicklung von derzeit gut 3\u00a0Prozent des Bruttoinlandsprodukts bis 2025 auf mindestens 3,5\u00a0Prozent zu erh\u00f6hen.\n\n({2})\n\nDaf\u00fcr braucht es ein klares Signal an die Wirtschaft; denn zwei Drittel dieser Mittel werden von der Wirtschaft und nicht vom Staat aufgebracht. Die Wirtschaft braucht das klare Signal, mehr in Richtung Forschung und Entwicklung zu tun. Deshalb halte ich es f\u00fcr sehr wichtig, dass wir ein Gesetz beschlie\u00dfen, das die Zulage ohne Befristung gew\u00e4hrt. Wir haben uns darauf verst\u00e4ndigt, dass wir nach einem gewissen Zeitraum die Wirkung der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung evaluieren wollen; aber wir gestalten die Zulage unbefristet. Ich glaube, das ist ein klares Signal an die Wirtschaft.\n\n({3})\n\nAls Bemessungsgrundlage sind die Personalkosten gew\u00e4hlt worden. Man kann lange diskutieren, ob man noch andere Aufwendungen heranziehen sollte. Ich glaube aber, im Sinne einer Pauschalierung ist das richtig; denn wenn man andere Aufwendungen heranzieht, sinkt der F\u00f6rdersatz. Ich glaube, mit dem F\u00f6rdersatz von 25\u00a0Prozent geben wir ein klares Signal. Das ist nicht unter der Wahrnehmungsschwelle und genau das, Frau Kollegin Hagedorn, was wir uns haushalterisch aktuell leisten k\u00f6nnen. Deshalb ist meine Bitte, in den Beratungen den F\u00f6rdersatz nach unten nicht infrage zu stellen. Ansonsten h\u00e4tten wir zwar ein Gesetz, aber die Wahrnehmung bei den Akteuren w\u00e4re nicht die richtige.\n\nUns ist auch wichtig, dass wir ein m\u00f6glichst flexibles Antragsverfahren bekommen, bei dem die Antr\u00e4ge zur Zertifizierung auf steuerliche Forschungsf\u00f6rderung zu jedem Zeitpunkt gestellt werden k\u00f6nnen und nicht etwa f\u00fcr ein Projekt vorab und auch nicht irgendwelche Fristen ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Also: Flexibilit\u00e4t im Antragsverfahren ist extrem wichtig; denn wir wollen kleine und mittlere Unternehmen ansprechen. Wenn wir die Quote, von der ich vorhin sprach, steigern wollen, sind nicht die Gro\u00dfunternehmen in Deutschland unser Problem. Wir m\u00fcssen die kleinen und mittleren Unternehmen in diesem Land f\u00fcr Forschung und Entwicklung begeistern. Genau darauf zielt dieser Gesetzentwurf.\n\n({4})\n\nHerr Kollege Fr\u00f6mming, die Start-ups haben wir ber\u00fccksichtigt. Wir sehen n\u00e4mlich keine Verrechnung von Verlusten und Gewinnen vor, sondern sagen: Unabh\u00e4ngig von der Ertragslage des Unternehmens werden die Aufwendungen f\u00fcr Forschungsf\u00f6rderung steuerlich ber\u00fccksichtigt. Das ist gerade f\u00fcr Start-ups ungeheuer wichtig; denn sie haben am Anfang eine Nicht-Gewinn-Situation und m\u00fcssen auch in Verlustsituationen von dieser F\u00f6rderung profitieren k\u00f6nnen.\n\n({5})\n\nWir brauchen ein klares Signal; das habe ich deutlich gemacht. Wir m\u00fcssen aber auch darauf achten, dass wir ein EU-rechtskonformes Gesetz einbringen. Ich habe fr\u00fcher erlebt, dass man Gesetze beschlossen hat, die dann wegen des EU-Rechts bedauerlicherweise keine Rechtskraft entwickelt haben. Wir m\u00fcssen also aufpassen, dass wir ein Gesetz einbringen, das nicht nur am 1.\u00a0Januar in Kraft tritt, sondern ab 1.\u00a0Januar ohne Rechtsfragen Wirkung entfaltet.\n\n({6})\n\nIch m\u00f6chte Sie darum bitten, sich in den anstehenden parlamentarischen Beratungen mit der Auftragsforschung intensiv auseinanderzusetzen. Ich glaube, daran sind sowohl die Forschungsorganisation als auch die kleinen Unternehmen sehr interessiert; sie haben uns viele Stellungnahmen zugeleitet. Meine Bitte w\u00e4re, sich das in dem parlamentarischen Verfahren intensiv anzuschauen und daraus die richtigen Schl\u00fcsse zu ziehen, damit wir zu einem guten Ergebnis kommen. Ich freue mich, diese Beratungen begleiten zu d\u00fcrfen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n({7})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die Fraktion der FDP die Kollegin Katja Hessel.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004750,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich w\u00e4re heute ein guter Tag. Nach \u00fcber zehn Jahren Diskussion \u00fcber die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung hat es die Bundesregierung endlich geschafft, einen Gesetzentwurf zur steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung auf den Weg zu bringen.\n\n({0})\n\nNoch vor der parlamentarischen Sommerpause ist man hier ein St\u00fcck weit aus dem Dornr\u00f6schenschlaf erwacht. Viele Industrienationen unterst\u00fctzen schon seit Jahren die steuerlichen Ma\u00dfnahmen zu Forschung und Entwicklung. Daher ist es h\u00f6chste Zeit, dass auch wir als Bundesrepublik Deutschland angesichts des hohen Wettbewerbsdrucks in die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung einsteigen. Mehr Investitionen in Forschung und Entwicklung sind dringend notwendig f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Wirtschaftsstandorts; denn nur durch konsequente Innovationen kann sich die deutsche Wirtschaft im internationalen Wettbewerb behaupten.\n\n({1})\n\nEs geht bei der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung nicht um das Ob, sondern um das Wie und Wann. Somit ist der Gesetzentwurf ein erster Schritt in die richtige Richtung\u00a0\u2013 vielleicht auch deswegen, weil auch der ein oder andere Punkt aus unserem Antrag vom letzten Jahr enthalten ist wie zum Beispiel die Beibehaltung der bestehenden Projektf\u00f6rderung oder die anschlie\u00dfende Evaluation der Wirksamkeit f\u00fcr mehr Forschung und Entwicklung. Aber dann h\u00f6rt es leider auch schon auf, meine Kolleginnen und Kollegen. Wir wissen nicht genau, wie die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung ausgestaltet sein wird. Das Ganze wird eine Rechtsverordnung, \u00fcber die wir hier nicht abstimmen. Mein Vertrauen in Sie, Herr Meister, ist ja sehr gro\u00df; aber wir wissen eben nicht, was passiert, wie die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung ausgestaltet sein wird.\n\n({2})\n\nDas hei\u00dft, wir kaufen ein St\u00fcck weit die Katze im Sack.\n\n({3})\n\nWir wissen ja genau, dass das Ob und Wie die Schwierigkeiten waren, die wir bei jeder Anh\u00f6rung hatten, wenn wir versucht haben, die F\u00f6rderung b\u00fcrokratiearm, praxisnah und rechtssicher auszugestalten.\n\n({4})\n\nMeine Damen und Herren, ein bisschen hat man schon den Eindruck: Ja, wir haben dann die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung; aber die Bundesregierung ist noch relativ planlos, wie sie im Endeffekt ausgestaltet werden soll. Genau davon h\u00e4ngt aber ab, ob die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung ein Erfolg wird. Wo sie sicherlich kein Erfolg sein wird, ist im Bereich der kleinen und mittleren Unternehmen.\n\n({5})\n\nNoch in der Einleitung des Gesetzwurfes hei\u00dft es\u00a0\u2013 ich darf zitieren\u00a0\u2013:\n\nDurch eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung will die Bundesregierung erreichen, dass insbesondere die kleinen und mittelgro\u00dfen Unternehmen vermehrt in Forschung und Entwicklungst\u00e4tigkeiten investieren.\n\nAber wenn das Ihr Ziel ist, warum schlie\u00dfen Sie dann genau die kleinen und mittleren Unternehmen ohne eigene Forschungsabteilung aus? Das ist die Mehrheit der KMUs.\n\n({6})\n\nDeshalb hat genau f\u00fcr sie die externe Forschung so gro\u00dfe Bedeutung. Aber diese Unternehmen gehen nach dem Gesetzentwurf leer aus. Sie bekommen als Auftraggeber die Zulage nicht, obwohl sie das wirtschaftliche Risiko und auch die Kosten tragen. Somit ignoriert die Bundesregierung die Innovationskraft von kleinen und mittleren Unternehmen. Sie blenden deren Beitrag f\u00fcr den Standort Deutschland einfach aus. W\u00e4hrend die Innovationsausgaben bei Gro\u00dfunternehmen in den letzten Jahren stark gestiegen sind, stagnieren sie bei den KMUs, und bei denen ohne eigene Forschungsabteilung gibt es sogar einen starken Einbruch. Der letzte EFI-Bericht von 2017 hat belegt, dass der Grund f\u00fcr den Mangel, dass es so wenig Forschung gibt, f\u00fcr 30\u00a0Prozent der KMUs die Finanzierungsquellen sind, und f\u00fcr die tun Sie mit diesem Gesetzentwurf nichts.\n\n({7})\n\nWir h\u00e4tten schon erwartet, dass die Bundesregierung viel tut, um diesen Unternehmen den R\u00fccken zu st\u00e4rken.\n\nWir werden jedem Gesetzentwurf zustimmen, der ein Unternehmen und somit den Standort Deutschland und dessen Wirtschaft sichert. Wir schauen, was in der parlamentarischen Beratung passiert. Aber, Frau Hagedorn, ich nehme Ihre Aussage zur Kenntnis. Sie meinten, wir k\u00f6nnten diesen Entwurf verbessern. Es ist notwendig, dass wir ihn verbessern und die Auftragsforschung hineinnehmen. Und, Herr Meister, wir hoffen, dass dieses Gesetz EU-konform sein wird. Bei der Maut ist es uns ja leider nicht gelungen.\n\nVielen Dank.\n\n({8})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003525,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich muss sagen, auch wenn wir zu sp\u00e4ter Stunde diese Debatte f\u00fchren, bin ich auch ein bisschen stolz auf den Deutschen Bundestag, dass sich alle Fraktionen so intensiv mit dem Thema Bahn auseinandergesetzt haben. Das hatten wir in den vergangenen Legislaturperioden nach meiner Erinnerung so noch nie.\n\nIn der Tat ist es so: Im Koalitionsvertrag haben die Koalitionsfraktionen der Bahnpolitik in dieser Legislaturperiode einen besonderen Schwerpunkt in der Verkehrspolitik in Deutschland einger\u00e4umt. Der Koalitionsvertrag enth\u00e4lt so ziemlich alles, was sich Eisenbahnpolitiker nur w\u00fcnschen k\u00f6nnen. Deswegen hat die Bundesregierung nach ihrem Antritt gleich das \u201eZukunftsb\u00fcndnis Schiene\u201c gegr\u00fcndet, in dem alle Beteiligten im Schienensektor gemeinsam nach einer neuen Bahnpolitik suchen, Vorschl\u00e4ge machen und im Endeffekt einen Schienenpakt schlie\u00dfen werden. Dabei gibt es viele, viele Punkte, die die Eisenbahn in Deutschland verbessern werden.\n\nWir brauchen eine bessere Infrastruktur, ausgestattet mit mehr Mitteln des Bundes. Wir brauchen einen besseren Unterhalt des Bestandsnetzes. Wir brauchen mehr Fahrzeuge. Wir m\u00fcssen neue Fahrpl\u00e4ne entwickeln. Wir brauchen bessere Bahnh\u00f6fe\u00a0\u2013 Stichwort: Barrierefreiheit\u00a0\u2013 und vieles andere mehr. Alle diese Punkte sind Bestandteil des \u201eZukunftsb\u00fcndnis Schiene\u201c.\n\nWir stellen uns nat\u00fcrlich immer die Frage: Wird das, was auf all dem sch\u00f6nen Papier gedruckt ist, auch in die Realit\u00e4t umgesetzt? Ja, es wird in die Realit\u00e4t umgesetzt. Kernbestandteil des Schienenpaktes wird der Deutschland-Takt sein, den Verkehr in Deutschland im Nahverkehr, im Fernverkehr und im G\u00fcterverkehr vertaktet zu fahren, wie wir es noch nie hatten, mit Systemtrassen im G\u00fcterverkehr, mit einem eng vertakteten Nahverkehr und mit einem deutlich besser ausgestalteten Personenfernverkehr auf der Schiene. Das Letztere vor allem deshalb, um Flugverkehr in Deutschland, aber auch im europ\u00e4ischen Rahmen deutlich zu reduzieren. Daf\u00fcr brauchen wir neue Trassen. Daf\u00fcr brauchen wir neue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Schiene.\n\nDies bedarf auch erheblich mehr Haushaltsmittel, als bisher vorgesehen waren. Insofern ist es ein gro\u00dfer Erfolg, dass ein deutlicher Schwerpunkt im Haushaltsplan f\u00fcr das Jahr\u00a02020\u00a0ff.\u00a0\u2013 der Bundesfinanzminister hat ihn gestern vorgestellt\u00a0\u2013 zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr das Verkehrsmittel Schiene sind. Wir haben eine Finanzausstattung, wie wir sie noch nie hatten. Es gilt jetzt, mit diesem Geld und einem guten Konzept mehr f\u00fcr die Schiene zu machen.\n\nInsofern bin ich sehr froh \u00fcber die vielen Ideen und Anregungen, die in den verschiedenen Antr\u00e4gen der Fraktionen deutlich werden. Die Koalitionsfraktionen haben einen Antrag gemacht, der hervorragend ist. Ich kann Ihnen wirklich nur aus tiefstem Herzen empfehlen: Stimmen Sie diesem Antrag zu!\n\n({0})\n\nEr ist qualitativ hochwertig, und er umfasst all die Punkte, die die Eisenbahnpolitik der n\u00e4chsten Jahre bestimmen sollten und m\u00fcssen.\n\nWir haben noch einen weiten Weg vor uns, aber ich glaube, wir sind schon gro\u00dfe Schritte vorangekommen. Wir werden es in dieser Legislaturperiode schaffen, die Eisenbahn zum Verkehrsmittel des 21.\u00a0Jahrhunderts zu machen.\n\nGl\u00fcck auf dabei! Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Mithilfe, und stimmen Sie dem Antrag der Koalitionsfraktionen zu!\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die Fraktion Die Linke die Kollegin Dr.\u00a0Petra Sitte.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003848,
     "\n\nDanke, Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 Meine Damen und Herren! Glaubt man den Vorrednerinnen und Vorrednern, dann hat die Regierung endlich das Paket zur steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung gepackt. Aber wenn man dann dieses Paket \u00f6ffnet, sieht man: Es ist genau genommen eine Mogelpackung.\n\nErstens. Schon der Gesetzestitel verr\u00e4t, dass es sich lediglich um eine Forschungs zulage handelt. Diese orientiert sich nicht an den Gesamtausgaben f\u00fcr die FuE-T\u00e4tigkeit im Unternehmen. Vielmehr sollen nun alle Unternehmen ohne Besch\u00e4ftigungsgrenzen eine Zulage von 25\u00a0Prozent der f\u00f6rderf\u00e4higen L\u00f6hne des FuE-Personals, allerdings gedeckelt auf 500\u00a0000\u00a0Euro, erhalten. Also ist diese Forschungszulage mit Sicherheit nicht das, was Sie sich in vier Koalitionsvereinbarungen vorgenommen hatten.\n\nZweitens. Studien zu Effekten steuerlicher Forschungsf\u00f6rderung in anderen L\u00e4ndern bieten gar kein einheitliches Bild. In Deutschland beispielsweise spielt die direkte Forschungsf\u00f6rderung mit thematischen Programmen\u00a0\u2013 aus den einzelnen Ministerien beispielsweise\u00a0\u2013 und dem erfolgreichen technologieoffenen Zentralen Innovationsprogramm Mittelstand eine bedeutende Rolle. Das gilt f\u00fcr die meisten untersuchten L\u00e4nder eben nicht. Logisch ist nat\u00fcrlich, dass dort die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung eine viel gr\u00f6\u00dfere Rolle spielt.\n\nDas ZIM stagniert seit mehreren Jahren bei etwa 560\u00a0Millionen Euro pro Jahr. Die Forschungszulage soll nunmehr jedes Jahr etwa 1\u00a0Milliarde Euro kosten. Das Nebeneinander droht nachgefragte Programme wie das ZIM zu kannibalisieren. Sollte sich der Bund nun tats\u00e4chlich mit den L\u00e4ndern und Kommunen auf deren anteilige Finanzierung einigen, was ja noch gemacht werden muss, ger\u00e4t das ZIM selbstverst\u00e4ndlich unter Druck. Ich finde, es ist ein absurder Vorgang, eine erfolgreiche F\u00f6rderung ohne Not zu gef\u00e4hrden.\n\n({0})\n\nDrittens. Der b\u00fcrokratische Aufwand ist, wie Sie sagen, keinesfalls gesunken. \u00dcber die Projektf\u00f6rderung k\u00f6nnen Forschungsaufwendungen in der Breite veranschlagt werden, Lohnkosten eingeschlossen. Mit der Forschungszulage werden sie nun gewisserma\u00dfen gesondert gerechnet. Damit gibt es f\u00fcr die Unternehmen zwei Arten von Antragsverfahren, zum einen f\u00fcr normale Programmlinien und zum anderen f\u00fcr den neu eingef\u00fchrten sogenannten Berechtigungsnachweis. Erst durch diesen kann man beim Finanzamt die Erstattung der Lohnkosten beanspruchen,\n\n({1})\n\nund zwar erst nach Abschluss eines Wirtschaftsjahres. Die Beh\u00f6rde zur Erteilung dieser Berechtigung m\u00fcssen Sie mit den L\u00e4ndern allerdings erst schaffen. Das Gleiche gilt, wie Sie in Ihrem Gesetzentwurf schreiben, f\u00fcr die Kontrollen.\n\nMerken Sie was, meine Damen und Herren? Sie f\u00fchren etwas ein, was Sie in die bestehende Innovationsf\u00f6rderung viel unb\u00fcrokratischer integrieren k\u00f6nnten. Die Zahlungen w\u00e4ren f\u00fcr die Unternehmen dann auch planungssicher, da vorgelagert gezahlt w\u00fcrde. Schlauer w\u00e4re doch eigentlich, die direkte Innovationsf\u00f6rderung durch eine h\u00f6here anteilige Ber\u00fccksichtigung der Lohnkosten kr\u00e4ftig zu st\u00e4rken, bei weniger B\u00fcrokratie.\n\nDie Linke ist f\u00fcr Innovationsf\u00f6rderung. Wir fordern Sie daher auf, sich intensiver mit der Vielfalt des Forschungs- bzw. Innovationsgeschehens zu befassen. Nicht nur, dass die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen derzeit gar nicht erreicht werden; auch 60\u00a0Prozent innovativer Unternehmen w\u00fcrden Sie mit der Forschungszulage \u00fcberhaupt nicht erreichen.\n\nIm \u00dcbrigen gab es die indirekte Forschungsf\u00f6rderung f\u00fcr F-und-E-Personal bereits in den 80er-Jahren. Da diese bis auf Mitnahmeeffekte keine nennenswerte Wirkung zeigte, wurde sie damals wieder abgeschafft. Und wenn Sie mir nicht glauben, dann nehmen Sie wenigstens Ihren eigenen Sachverst\u00e4ndigenrat und seinen Bericht von 2018 ernst, in dem er das abgelehnt hat.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nFrau Kollegin, kommen Sie bitte zum Schluss.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003848,
     "\n\nJawohl, mache ich.\u00a0\u2013 Wenn Sie also schon Steuergelder in diesem Umfang einsetzen, dann machen Sie es mit maximalem Effekt und nicht nur f\u00fcr einen Teil der Betriebe, die Sie erreichen. Aber dar\u00fcber k\u00f6nnen wir ja noch diskutieren.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Frau Dr.\u00a0Sitte.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chste Rednerin hat das Wort die Kollegin Kerstin Andreae, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003493,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Manche haben es schon gesagt: \u00dcber dieses Thema diskutieren wir wirklich schon sehr lange, fast \u00fcber ein Jahrzehnt. Ich habe hier unz\u00e4hlige Reden zur steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung gehalten und erinnere mich noch an die gro\u00dfen Aufschl\u00e4ge von Heinz Riesenhuber, der immer wieder versucht hat, in seiner Fraktion damit zu werben. Es war auch immer eine Auseinandersetzung gar nicht so sehr zwischen den Fraktionen, sondern auch innerhalb der Fraktionen, zwischen den Wirtschaftspolitikern und den Finanzpolitikern. Denn die Finanzpolitiker haben durchaus zu Recht gesagt: Es geht um den verantwortungsvollen Umgang mit Steuermitteln.\u00a0\u2013 Das darf man nicht kleinreden; da haben sie recht. Die Wirtschaftspolitiker hingegen haben immer gesagt: Es geht um die Frage des Standortwettbewerbs und darum, Innovationen zu f\u00f6rdern.\n\nInzwischen hat sich Gott sei Dank folgende Sichtweise durchgesetzt: Wenn wir eine dynamische Wirtschaftsstruktur haben wollen und diese f\u00f6rdern wollen und wenn wir diese Kreativit\u00e4t und diesen Freigeist, dieses junge Unternehmertun, das vorhanden ist, f\u00f6rdern wollen, dann brauchen wir auch Instrumente, die offen und frei sind. Deswegen eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung. Das ist am Ende\u00a0\u2013 davon sind wir \u00fcberzeugt\u00a0\u2013 ein verantwortungsvoller Umgang mit Steuermitteln, weil damit die dynamische Wirtschaft in Deutschland vorangebracht wird.\n\n({0})\n\nWir Gr\u00fcne haben Ihnen schon vor L\u00e4ngerem einen Gesetzentwurf vorgelegt, der sich tats\u00e4chlich auf die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen konzentriert. Wir finden auch nicht besonders gelungen, was jetzt hier aufgemacht wird, weil es doch wieder nur nach dem Prinzip Gie\u00dfkanne erfolgt und nicht zielgenau gef\u00f6rdert wird. Trotzdem k\u00f6nnen wir sagen, dass mit einer steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung jetzt auch viele Unternehmen erreicht werden k\u00f6nnten. Wir wissen, dass bei den innovationsaktiven Unternehmen 28\u00a0Prozent der Gro\u00dfunternehmen heute schon mit F\u00f6rdermitteln bedacht werden, aber nur 16\u00a0Prozent der KMUs. Das hei\u00dft, da wollen wir noch mehr herangehen.\n\n({1})\n\nAber was machen Sie jetzt? Sie machen einen ganz gro\u00dfen Fehler: Sie langen bei der Auftragsforschung nicht richtig zu. Wenn Start-ups\u00a0\u2013 diese entstehen oft durch Ausgr\u00fcndungen aus Hochschulen\u00a0\u2013 universit\u00e4re Forschungseinrichtungen, zum Beispiel ein Fraunhofer-Institut, beauftragen, dann kann die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung nicht greifen, und dann gehen beide leer aus. Damit machen Sie den gro\u00dfen Fehler, dass Sie genau diese innovativen, hungrigen jungen Unternehmen, diese Start-ups, diese Ausgr\u00fcndungen, von der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung ausschlie\u00dfen. Das geht genau am Ziel, n\u00e4mlich Innovationen anzureizen, vorbei. Lassen Sie diejenigen, die die Mittel brauchen und deren Kreativit\u00e4t wir brauchen, nicht leer ausgehen. Deswegen sagen wir: \u00c4ndern Sie etwas bei der Auftragsforschung!\n\n({2})\n\nDas sagen ja nicht nur wir. Auch die Bundesforschungsministerin Karliczek dr\u00e4ngt auf eine \u00c4nderung der geplanten steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung. Sie m\u00fcsse auch die innovativen kleinen und mittleren Unternehmen erreichen, die zwar selber keine Forschungsabteilung haben, aber mit Hochschulen und Forschungseinrichtungen zusammenarbeiten. Wir bitten Sie wirklich, da noch einmal heranzugehen. Wenn dann das Argument kommt, dass das doch bedeuten k\u00f6nnte, dass Forschung nicht in Deutschland, sondern im europ\u00e4ischen Ausland gef\u00f6rdert wird,\n\n({3})\n\nkann ich nur sagen: Das ist der Grundgedanke des europ\u00e4ischen Binnenmarktes, das ist Europa.\n\n({4})\n\nIch zitiere immer wieder gerne Richard Florida. Richard Florida hat sich die wettbewerbsst\u00e4rksten Regionen Europas und der Welt angeschaut und sagt, es gibt drei Faktoren, die entscheidend sind: TTT. Sie sind nah dran. Talente f\u00f6rdern\u00a0\u2013 das erste\u00a0T. Sie f\u00f6rdern junge, kreative Denkerinnen und Denker, Forscherinnen und Forscher; sie f\u00f6rdern Kreativit\u00e4t. Technologien voranbringen, Kreativit\u00e4t, Innovationen\u00a0\u2013 das ist das zweite\u00a0T. Und das dritte\u00a0T ist Toleranz.\n\nIch sage Ihnen von der AfD: Das war ja eine nette Rede. Aber leider sind Sie Mitglied einer Partei, die nationalistisch und v\u00f6lkisch unterwegs ist. Damit vergiften Sie nicht nur das Klima in diesem Land, sondern Sie schaden definitiv und nachweisbar auch dem Standort Deutschland. \u201eWeltoffenheit und Toleranz\u201c ist eben der dritte Punkt, um wettbewerbsf\u00e4hig nach vorne zu gehen.\n\nVielen Dank.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Frau Kollegin Andreae.\u00a0\u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen, nach bisheriger Planung ist das Sitzungsende heute 4.49\u00a0Uhr. Ich werde bei diesem Tagesordnungspunkt die Sitzungsleitung des Kollegen Oppermann \u00fcbernehmen und etwas gro\u00dfz\u00fcgig sein. Ab dem n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt werde ich sehr sorgf\u00e4ltig auf die Einhaltung der Redezeiten achten und weise darauf hin, dass ich eine einmalige Mahnung ausspreche und danach das Wort entziehen werde. Bei einem Ende von 4.49\u00a0Uhr kann man das sonst niemandem mehr als ordentliche Sitzung vermitteln.\n\n({0})\n\nHerr Kollege Binding, Sie haben als N\u00e4chster f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003050,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren! Sehr verehrte Damen und Herren auf den Trib\u00fcnen! Vielleicht eine kurze Bemerkung zu Katja Hessel: Das Wort \u201eDornr\u00f6schenschlaf\u201c ist halt kritisch; denn wir reden seit zehn Jahren dar\u00fcber. Was war eigentlich zwischen 2009 und 2013? Da waren ja Leute an der Regierung, die uns jetzt Dornr\u00f6schenschlaf vorwerfen. Das ist vielleicht ein sehr zwiesp\u00e4ltiger Vorwurf.\n\n({0})\n\nEine Bemerkung zu Petra Sitte: Berechtigungsnachweis? Offen gestanden, wollen wir den. Ohne Berechtigungsnachweis wollen wir nicht f\u00f6rdern; denn f\u00fcr die F\u00f6rderungen kommen ja nicht wir, die wir hier unten sitzen, auf, sondern diejenigen, die da oben sitzen und Steuern zahlen. Wenn wir Geld ausreichen, brauchen wir von den Unternehmen einen Berechtigungsnachweis, und das ist sehr gut.\n\nForschungsf\u00f6rderung ist in Deutschland ja schon sehr intensiv, speziell die Projektf\u00f6rderung. Davon profitieren die Universit\u00e4ten, spezielle Fakult\u00e4ten, au\u00dferuniversit\u00e4re Einrichtungen, die Helmholtz-Gemeinschaft, Max-Planck-Institute, Leibniz-Institute, Fraunhofer-Institute, Akademie-Institute. Sehr viele Einrichtungen profitieren von dieser starken F\u00f6rderung. Wer nicht profitiert, sind die kleinen und mittleren Unternehmen. Diese tun sich n\u00e4mlich schwer, die Antragsverfahren zu bew\u00e4ltigen.\n\nDeshalb suchen wir mit diesem Gesetzgebungsverfahren nach Wegen, unb\u00fcrokratisch, einfach und rechtssicher kleine und mittlere Unternehmen zu f\u00f6rdern. Hierbei soll das vorliegende Gesetz helfen. Es orientiert sich nicht an Inhalten, sondern seri\u00f6s am Frascati Manual, um zu definieren, was eigentlich gef\u00f6rdert wird. Damit haben wir eine relativ objektive Messlatte, um zu kl\u00e4ren, was gef\u00f6rdert wird. Wir sagen auch, es soll einen Tax Credit geben. Das ist ein sch\u00f6ner englischer Begriff, bedeutet aber eigentlich nur \u201eZulage\u201c. Diese Zulage wird auch im Verlustfall ausgezahlt; das war schon mehrfach Thema. F\u00fcr Start-ups ist das essenziell, weil sie eine lange Verlustphase haben. Eine unbegrenzte F\u00f6rderung auch im Verlustfall ist schon eine Liquidit\u00e4tshilfe, die sich sehen lassen kann. Bettina Hagedorn hat darauf hingewiesen, ebenso Kollege Meister: Das ist eine dauerhafte F\u00f6rderung, die sich sehen lassen kann. Gleichwohl ist sie europarechtskonform; denn es sind entsprechende Regeln einzuhalten. Das funktioniert mit dem vorliegenden Gesetz sehr gut.\n\nEs ist auch sch\u00f6n, dass die Auszahlung so \u00e4hnlich wie in \u00d6sterreich nach dem Veranlagungszeitraum erfolgt, nicht einfach so ins Blaue. Es wird geschaut: Gibt es \u00fcberhaupt eine F\u00f6rderf\u00e4higkeit?\u00a0\u2013 Wie sollten wir das ohne F\u00f6rderf\u00e4higkeit sonst auszahlen? Wenn solche Sachen allerdings \u00fcber mehrere Jahre gehen, dann kommt j\u00e4hrlich die Auszahlung, aber immer erst, wenn das Jahr vorbei ist.\n\nDas Verfahren ist zweistufig. Eine Stelle kontrolliert die F\u00f6rderf\u00e4higkeit. Wenn die gegeben ist, gibt es eine Bescheinigung, mit der ich zum Finanzamt gehe und eine Auszahlung bekomme. Das ist sehr gut. Die F\u00f6rderf\u00e4higkeit orientiert sich an L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern; auch das ist sehr gut. \u00dcbrigens werden auch Einzelunternehmer mit der Fiktion einer Lohnzahlung gef\u00f6rdert. Grunds\u00e4tzlich werden alle forschenden Unternehmen gef\u00f6rdert, ob sie Auftraggeber sind oder nicht. Alle forschenden Unternehmen werden gef\u00f6rdert, und die, die nicht forschen, werden nicht gef\u00f6rdert. Da muss man genau unterscheiden, was hier passiert. Das ist schon sehr wichtig.\n\nWir wollen nat\u00fcrlich keine Doppelf\u00f6rderung; das ist v\u00f6llig klar. Das ist ein Grundsatz, der hier \u00fcberall gilt: keine Doppelf\u00f6rderung. Wenn sich Auftraggeber und ein forschendes Unternehmen auf ein Projekt beziehen, dann bekommt nur einer die F\u00f6rderung. Es w\u00e4re ja noch sch\u00f6ner, wenn man das gleiche Objekt zweimal f\u00f6rdern k\u00f6nnte.\n\n({1})\n\nAlso, ich denke, auch die B\u00fcrger, die dort oben auf den Trib\u00fcnen sitzen, w\u00fcrden sich nicht w\u00fcnschen, dass ihre Steuergelder f\u00fcr den gleichen Zweck doppelt ausgegeben werden; das ist v\u00f6llig klar.\n\nInsofern ist es sehr klug, zu sagen: Man orientiert sich an L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern, man begrenzt die f\u00f6rderungsf\u00e4hige Bemessungsgrundlage auf 2\u00a0Millionen Euro, und die Unternehmen haben j\u00e4hrlich die M\u00f6glichkeit, 500\u00a0000\u00a0Euro zu bekommen. Eine super F\u00f6rderung, ein gutes Gesetz; dem kann jeder zustimmen.\n\nSch\u00f6nen Dank.\n\n({2})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Binding.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chster Redner hat das Wort der Kollege Dr.\u00a0Thomas de Maizi\u00e8re.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004105,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich in der Debatte vor allen Dingen an die Gr\u00fcnen und an die FDP wenden mit dem Ziel, dass wir vielleicht am Ende ein gemeinsames Ergebnis hinbekommen. Das Gesetz ist jetzt da; das ist ein gutes Gesetz. Sie haben in der letzten Debatte, als Sie ein Gesetz vorgelegt haben, bef\u00fcrchtet, es kommt von uns nie ein Gesetz. Wir haben gesagt: Es kommt eines.\u00a0\u2013 Jetzt ist es da. Da lagen wir schon mal richtig; Sie lagen falsch. Das ist der erste Aspekt.\n\n({0})\n\nZweitens. Drei Punkte sind debattiert worden. Zu denen will ich etwas sagen.\n\nErster Punkt: Mittelstandskomponente oder alle Unternehmen? Das war ein wichtiges Thema. Unsere Position ist: Wir wollen eine mittelstandsfreundliche Regelung\u00a0\u2013 die haben wir\u00a0\u2013, aber wir wollen keine Unternehmen ausschlie\u00dfen. Das ist auch ein Argument zum B\u00fcrokratieabbau. Denn wenn wir sagen w\u00fcrden: \u201eWir ber\u00fccksichtigen nur kleine und mittlere Unternehmen\u201c, dann ahne ich ja schon, dass gro\u00dfe Unternehmen Folgendes machen: Die zerlegen ihre Forschungsabteilungen, nur damit sie das Geld bekommen.\u00a0\u2013 Das wollen wir nicht. Also: Alle Unternehmen werden gef\u00f6rdert, aber der Mittelstand bekommt eine h\u00f6here F\u00f6rderung. Das ist gut und richtig und \u00fcberzeugt vielleicht auch die Gr\u00fcnen.\n\n({1})\n\nZweiter Punkt: Auftragsforschung. Frau Hessel, da will ich mich erst mal auf Herrn Binding beziehen. Er hat v\u00f6llig recht: Jeder, der selbst forscht, bekommt diese Zulage.\u00a0\u2013 Wie hoch der Anteil der Auftragsforschung im Verh\u00e4ltnis zu denen ist, die selbst forschen, ist umstritten; jedenfalls ist es ein kleinerer Anteil. Trotzdem sage f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion: Das Gesetz ist ein Kompromiss, Frau Hagedorn und Herr Meister. Wir w\u00fcnschen uns, dass wir unseren Koalitionspartner noch davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, statt der F\u00f6rderung des Auftragnehmers den Auftraggeber als Objekt der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung einzusetzen.\n\n({2})\n\nDie Argumente sind von Ihnen vorgetragen worden.\n\nGerade wenn ein kleiner oder mittelst\u00e4ndischer Unternehmer, der selber keine Forschungsabteilung hat,\n\n({3})\n\ndem Fraunhofer-Institut einen Auftrag erteilt, ist das gut und sch\u00f6n. Das Ergebnis ist auch gut. Aber keiner wird gef\u00f6rdert. Da gibt es keine Doppelf\u00f6rderung, sondern keiner wird gef\u00f6rdert.\n\n({4})\n\nDer eine, weil er nicht Gegenstand der F\u00f6rderung ist, und der andere, weil er sowieso keine Steuern zahlt oder steuerbeg\u00fcnstigt ist. Ich hoffe, wir bekommen es noch hin, die SPD davon zu \u00fcberzeugen, dass der Auftraggeber der Beg\u00fcnstigte sein soll. Dann sind die FDP und die Gr\u00fcnen wieder mit dabei.\n\n({5})\n\nDritter Punkt\u00a0\u2013 der ist mir eigentlich mit der wichtigste, weil er so untersch\u00e4tzt wird\u00a0\u2013: die bescheinigende Stelle. Ich war urspr\u00fcnglich der Auffassung, zu sagen: Da wird gar nichts bescheinigt, und hinterher pr\u00fcfen die Finanz\u00e4mter, ob das Forschung war oder nicht.\u00a0\u2013 Das Gegenargument war: Das ist aber \u00fcberhaupt nicht rechtssicher.\u00a0\u2013 Die Finanz\u00e4mter sagen: Wir sind gut, aber wir k\u00f6nnen nicht beurteilen, was Forschung ist.\u00a0\u2013 Gutes Argument. Deswegen braucht man eine Stelle, die vorher pr\u00fcft, ob das Forschung ist oder nicht. Wenn das aber so kompliziert wie bei der Projektf\u00f6rderung ist, dann k\u00f6nnen wir das Gesetz vergessen. Wenn es dagegen nur ein Abhaken ist, dann haben wir Mitnahmeeffekte und Missbrauch. Deswegen brauchen wir eine Stelle\u00a0\u2013 oder mehrere; \u00fcbrigens dann auch eine in den ostdeutschen L\u00e4ndern\u00a0\u2013,\n\n({6})\n\ndie das schlank, schnell und rechtssicher pr\u00fcft. Das ist ehrlicherweise leicht gesagt, aber nicht so leicht gemacht.\n\nNun haben Sie kritisiert: Das steht nicht im Gesetz.\u00a0\u2013 Es ist auch richtig, dass das nicht im Gesetz steht; denn darin steht eine Verordnungserm\u00e4chtigung. Die Details geh\u00f6ren gar nicht in ein Gesetz, sondern in eine Verordnung der Bundesregierung. Ich kann hier\u00a0\u2013 das habe ich im Ausschuss auch gesagt\u00a0\u2013 f\u00fcr meine Fraktion sagen: Wir werden dem Gesetz nur und erst dann zustimmen, wenn der Text der Verordnung so vorliegt, dass wir \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob das Verfahren der Bescheinigung, ob das Forschung ist, ja oder nein, drei Kriterien gen\u00fcgt: schnell, schlank und rechtssicher. Dann k\u00f6nnen Sie ja vielleicht auch zustimmen.\n\n({7})\n\nKurzum: Wenn das gelingt, dann w\u00e4re es gut, wir w\u00fcrden dieses Gesetz einvernehmlich verabschieden. Wenn die Gr\u00fcnen und die FDP aus Gr\u00fcnden der Gesichtswahrung sich enthalten, soll es mir recht sein. Aber wenn wir im Ergebnis etwas f\u00fcr den Forschungsstandort Deutschland hinbekommen, ohne neue B\u00fcrokratie aufzubauen, dann w\u00fcrden wir gemeinsam f\u00fcr unser Land etwas Gutes tun.\n\nVielen Dank.\n\n({8})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege de Maizi\u00e8re.\u00a0\u2013 Als N\u00e4chster spricht zu uns der Kollege Hans Michelbach, CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11002738,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der heutige Tag ist f\u00fcr mich ein Tag besonderer Freude; denn als Vorsitzender der Mittelstandsunion habe ich viele Jahre daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass wir auch in Deutschland eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung f\u00fcr Unternehmen, insbesondere f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen, einf\u00fchren. Heute nun beginnt sich dieser Wunsch zu erf\u00fcllen. Meine Bitte ist, dass wir diesen Wunsch hier nicht wieder zerreden, wie das schon oft der Fall war.\n\nDeutschland ist einer der wenigen OECD-Staaten, die bisher \u201enur\u201c\u00a0\u2013 in Anf\u00fchrungszeichen\u00a0\u2013 eine Projektf\u00f6rderung kennen, die aber gerade f\u00fcr innovative, mittelst\u00e4ndische Unternehmen allzu h\u00e4ufig zu b\u00fcrokratisch und untauglich war.\n\n({0})\n\nDas f\u00fchrt auch dazu, dass wir in der staatlichen Forschungsf\u00f6rderung gemessen am Bruttoinlandsprodukt gegen\u00fcber anderen Industriestaaten noch einen Nachholbedarf haben.\n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen Forschung in Deutschland weiter anreizen. Wir d\u00fcrfen keine Innovationspotenziale verschenken. Das muss die Botschaft und das muss das Ziel sein, meine Damen und Herren.\n\n({1})\n\nGerade als exportstarkes Land brauchen wir Forschung und Entwicklung, wenn wir dauerhaft Erfolg haben wollen. Im \u00dcbrigen: Auch Klimaschutz kann nur durch technologische Innovationen und marktwirtschaftliche Instrumente erfolgreich gestaltet werden.\n\n({2})\n\nWir ben\u00f6tigen Forschung in der Privatwirtschaft. Ich bin einmal gespannt, ob die Gr\u00fcnen diesem Gesetzentwurf zustimmen; da k\u00f6nnen sie den Lackmustest machen.\n\nDie Einf\u00fchrung einer steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung in Erg\u00e4nzung zur bew\u00e4hrten Projektf\u00f6rderung ist eine wichtige Ma\u00dfnahme zur F\u00f6rderung der Attraktivit\u00e4t unsers Wirtschaftsstandortes Deutschland und seiner Arbeitspl\u00e4tze. Sie wird auch dazu beitragen, bis 2025 den Anteil der F-und-E-Ausgaben auf mehr als 3,5\u00a0Prozent des BIP zu steigern. Wenn dann noch die EU-F\u00f6rderungen dazukommen, dann k\u00f6nnen wir innovativ die Zukunft gewinnen, meine Damen und Herren.\n\n({3})\n\nEs ist auch f\u00fcr uns sehr wichtig und im Interesse der kleinen Unternehmen, einen m\u00f6glichst leichten Zugang zur F\u00f6rderung zu gew\u00e4hren. Der Kollege Dr.\u00a0Thomas de Maizi\u00e8re hat gesagt, was hier klare Zielvorstellungen sind. Wir brauchen nat\u00fcrlich die Verordnung, um zu pr\u00fcfen, ob wir diesem Anspruch gerecht werden. Wir werden darauf achten, dass dieses Gesetz nicht in Kraft tritt, bevor wir wissen, wie das l\u00e4uft. Das sind wir den Mittelst\u00e4ndlern schuldig.\n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfe ich, dass der heute vorliegende Gesetzentwurf keine Begrenzung der Unternehmensgr\u00f6\u00dfe bei der F\u00f6rderung vorsieht. Eine solche Begrenzung br\u00e4chte mehr B\u00fcrokratie und w\u00fcrde sehr viele F-und-E-Investitionen von der F\u00f6rderung ausschlie\u00dfen. Das w\u00e4re aber das Gegenteil dessen, was wir als Ziel erreichen wollen. Wir wollen wachstumsfreundliche Instrumente schaffen, Innovations- und Investitionsentscheidungen verbessern, international wettbewerbsf\u00e4hige Rahmenbedingungen schaffen, Start-ups f\u00f6rdern, Neuansiedlungen anreizen.\n\nDas ist das Ziel, und wir k\u00f6nnen hier ganz klar sagen: Es ist richtig, dass keine Unternehmen ausgegrenzt werden. Mittelstandsunternehmen sind in vielen Branchen in ihrer Gr\u00f6\u00dfenordnung v\u00f6llig unterschiedlich. Bei einer Grenzziehung gibt es immer Branchen, wo Mittelstand nicht Mittelstand ist und Gro\u00dfunternehmen nicht Gro\u00dfunternehmen sind, sondern Mittelst\u00e4ndler. Diesen Weg m\u00fcssen wir gemeinsam beschreiten. Deswegen ist dieser Gesetzentwurf ein guter Ansatz. Ich hoffe, dass wir eine m\u00f6glichst breite Unterst\u00fctzung bekommen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({4})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Dr.\u00a0Michelbach.\n\nDamit schlie\u00dfe ich die Aussprache. Interfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache\u00a019/10940 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge?\u00a0\u2013 Das sehe ich nicht. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004775,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe G\u00e4ste! Liebe Zuh\u00f6rer, digital oder analog! Heute vor 30\u00a0Jahren schnitten der \u00f6sterreichische und ungarische Au\u00dfenminister ein gro\u00dfes Loch in die Mauer, die uns lange getrennt hat. Mit diesem Niederrei\u00dfen von Reglementierungen, von Grenzen haben sie einen Aufschwung begr\u00fcndet, der f\u00fcr viele Menschen neuen Wohlstand, neue Chancen, ein neues Leben erm\u00f6glicht hat und auf den wir heute stolz sein k\u00f6nnen. Ich muss nicht betonen, dass die neuen L\u00e4nder f\u00fcr uns ein gro\u00dfer Gewinn waren und nach wie vor ein gro\u00dfes Potenzial f\u00fcr Menschen, Land und die Zukunft bergen.\n\n({0})\n\nAber Fakt ist, dass nach 30\u00a0Jahren die Wirtschaft in Ostdeutschland immer noch hinterherhinkt. Ursache: nicht ausreichende Wirtschaftsstruktur in der Breite. Das f\u00fchrt dazu, dass viele Menschen dort den Glauben an das Aufstiegsversprechen durch Bildung, wirtschaftliches Umfeld und eine funktionierende Infrastruktur verloren haben. Deshalb schlagen wir vor, dass wir genau diese Mauern, die heute nicht mehr aus Beton bestehen, sondern\u00a0\u2013 f\u00fcr die Wirtschaft\u00a0\u2013 aus Gesetzen und B\u00fcrokratie, die dieses Haus ohne Ende produziert, produziert hat und weiterhin produziert, niederrei\u00dfen. Deshalb schlagen wir vor: Freiheitszonen f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder.\n\n({1})\n\nWir schlagen bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr Unternehmensgr\u00fcndungen und Existenzgr\u00fcndungen vor. Auch bei der \u00dcbernahme von Unternehmen gibt es heute eine gro\u00dfe Belastung. Es besteht nicht mehr der Bestandsschutz, den die Alteigent\u00fcmer hatten; vielmehr werden Neueigent\u00fcmer mit der kompletten Keule des Gesetzes konfrontiert, mit unsinnigen Aufgaben wie zum Beispiel Fensterpflicht in Toiletten und Teek\u00fcchen. Wir brauchen Starterzentren. Der Unternehmer darf keine Angst haben, dass er sich mit einer Gr\u00fcndung aufs Glatteis, in eine Grauzone begibt. Wir brauchen Digital Hubs. Es gibt zw\u00f6lf in Deutschland, nur zwei in Ostdeutschland, und zwar in Potsdam und Leipzig. Das ist zu wenig.\n\nErstens. Petitesse: Auf eine Steuernummer warten Existenzgr\u00fcnder Monate, teilweise Jahre. Ich selber habe ein Unternehmen gegr\u00fcndet. Es hat neun Monate gedauert, bis ich eine Steuernummer bekommen habe, aber die Androhung von Strafzahlungen kam nach sechs Wochen. Wir m\u00fcssen Lehre, Ausbildung, Handwerk und Gewerbe neu ausrichten. Es muss Freude machen, erst eine Ausbildung zu machen und dann das Studium zu beginnen. Wir brauchen mehr Meister statt Master; auch hierf\u00fcr brauchen wir Geld. Wir m\u00fcssen Meisterpr\u00e4mien haben. Die akademische Ausbildung muss das Privileg verlieren, als einzige ohne gro\u00dfe Kosten einen Zugang zu bieten.\n\n({2})\n\nZweitens. Das Hochschulwesen muss verbessert werden. Ich fasse zusammen wegen der K\u00fcrze der Zeit: Wir m\u00fcssen uns nach Silicon Valley orientieren und nicht Biosph\u00e4renreservate schaffen und einen Wohlf\u00fchlpark errichten. Wir brauchen wirtschaftlich prosperierende Landschaften und keine, die nur sch\u00f6n aussehen. Wir m\u00fcssen die Bluecard-Regeln verbessern. Wir k\u00f6nnen sie in Ostdeutschland gut gebrauchen, um gerade das gro\u00dfe Problem der Fachkr\u00e4fte zu l\u00f6sen, die uns dort an allen Ecken und Enden fehlen.\n\nDrittens brauchen wir eine moderne Infrastruktur. Deshalb m\u00fcssen wir uns bei Bau- und Genehmigungsverfahren und erst recht beim Vergabeverfahren darauf konzentrieren, was wichtig ist, n\u00e4mlich das Projekt und die Belange des Mittelst\u00e4ndlers, der nicht mehr mitmacht, weil das Vergabeverfahren so kompliziert und ablehnend ist.\n\nAndere Regionen haben uns das vorgemacht. Liebe Freunde aus Bayern, bei Ihnen galt einmal nur das Wort \u201eLederhose\u201c. Leute vor uns haben daraus \u201eLaptop und Lederhose\u201c gemacht. Ich w\u00fcnsche mir f\u00fcr Ostdeutschland\u00a0\u2013 ich komme aus Th\u00fcringen; Sie erlauben mir das\u00a0\u2013 \u201eBreitband und Bratwurst\u201c, damit wir endlich vorankommen und nicht weiter hinterherh\u00e4ngen.\n\n({3})\n\nWir brauchen keine sozialpolitischen Almosen. Rente mit 63 ist kontraproduktiv. Wir brauchen klare Hilfe zur Selbsthilfe. Die Menschen in Ostdeutschland haben es nicht n\u00f6tig, sie wollen und k\u00f6nnen sich selber helfen. Das haben sie verdient. Lassen Sie uns endlich 30\u00a0Jahre nach der Wende, nach dem Aufbruch, den wir heute feiern k\u00f6nnen, damit anfangen, einen neuen Aufbruch zu initialisieren. Wir brauchen neuen Schwung f\u00fcr Ostdeutschland, mehr Freiheit und mehr Freiheit f\u00fcr die Wirtschaft.\n\nVielen Dank.\n\n({4})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Kemmerich.\u00a0\u2013 Als N\u00e4chstes spricht zu uns der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Christian Hirte.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003890,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren, Kollegen und G\u00e4ste! Ich glaube, es ist gut, dass wir ausgerechnet heute zweimal \u00fcber die Situation im Osten Deutschlands sprechen. Heute Mittag in der Debatte zum Thema Treuhand ist klar geworden, dass einige versuchen, den Transformationsprozess der letzten 30\u00a0Jahre in ein schr\u00e4ges Licht zu r\u00fccken und zu verschleiern, dass eigentlich eine gro\u00dfartige Aufholgeschichte der letzten 30\u00a0Jahre hinter uns liegt.\n\nKollege Kemmerich hat gerade richtigerweise darauf hingewiesen, dass genau heute vor 30\u00a0Jahren der Eiserne Vorhang zwischen Ost- und Westeuropa an der ungarischen Grenze aufgemacht, aufgeschnitten wurde. Ich glaube, das zeigt uns, dass die Entwicklung der letzten 30\u00a0Jahre insgesamt eine positive war. Das sieht man nicht nur an der \u00dcberwindung der Teilung, der \u00dcberwindung der Unfreiheit und dem Zusammenwachsen des Kontinentes, sondern auch und vor allem an den gewaltigen Wohlstandsgewinnen in Ostdeutschland wie auch in Osteuropa.\n\n({0})\n\nDeshalb ist es mir wichtig, zu sagen: Es ist gut, dass wir die Welt, wie sie bis 1989 bestanden hat, \u00fcberwunden haben. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass die Geschichte der Transformation, auf die wir in unserem Land zur\u00fcckschauen, eben keine Geschichte des Niedergangs ist, wie manche versuchen zu insinuieren, sondern im Gegenteil eine Geschichte von gro\u00dfen Erfolgen, auf die wir mit Hoffnung und auch ein St\u00fcck weit mit Selbstbewusstsein aufgrund unserer eigene Geschichte der Transformation in den letzten 30\u00a0Jahren in Ostdeutschland zur\u00fcckschauen k\u00f6nnen.\n\n({1})\n\nGerade der Mittelstand hat viel investiert, er hat neue Produkte geschaffen, er verf\u00fcgt heute \u00fcber zukunftsf\u00e4hige und zukunftsweisende Technologien und eine hohe Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Er ist die breite Basis einer sich weiterhin dynamisch entwickelnden ostdeutschen Wirtschaft. Hier von \u201eBedrohung\u201c oder gar von \u201eKrise\u201c zu sprechen, ist da schon etwas neben der M\u00fctze.\n\nWir werden deshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren von der Serviceopposition, unsere gute Mittelstandspolitik auch und gerade f\u00fcr die neuen L\u00e4nder fortsetzen. So hat der Koalitionsausschuss vor wenigen Wochen auf den Weg gebracht, dass wir 1\u00a0Milliarde Euro im Rahmen der B\u00fcrokratieentlastung mobilisieren. Wir haben bereits mit dem Familienentlastungsgesetz 10\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr die B\u00fcrger in unserem Land freigesetzt. Wir haben\u00a0\u2013 dar\u00fcber haben wir gerade diskutiert\u00a0\u2013 die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung auf den Weg gebracht. Nicht zuletzt nutzt das vor allem den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Schlie\u00dflich haben wir vor wenigen Wochen mit einem Riesenmigrationspaket das Fachkr\u00e4ftezuwanderungsgesetz auf den Weg gebracht; denn eines der entscheidenden und wichtigsten Wachstumshemmnisse f\u00fcr unser ganzes Land, vor allem f\u00fcr Ostdeutschland, ist der Mangel an guten Facharbeitskr\u00e4ften.\n\nIch glaube, wir sind weiterhin auf einem guten Weg, insbesondere dem Mittelstand im Osten, aber auch im ganzen Land zu helfen. Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die von Bundeswirtschaftsminister Peter Altmaier auf den Weg gebrachte Gr\u00fcndungsoffensive, die motivieren und begleiten soll, wenn man sich mit Engagement bereit macht, in die Selbstst\u00e4ndigkeit aufzubrechen oder ein bestehendes Unternehmen zu \u00fcbernehmen. Dabei geht es im \u00dcbrigen nicht nur um digitale Start-ups oder um Hightech, sondern auch um Gr\u00fcndungen und \u00dcbernahmen in ganz regul\u00e4ren Wirtschaftsbereichen, etwa im Bereich der Dienstleistungen, des Handwerks, der gewerblichen Wirtschaft oder der freien Berufe.\n\nHinzu kommt: Wir werden unsere umfangreiche F\u00f6rderpolitik auch und vor allem f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder in den n\u00e4chsten Jahren fortsetzen. Die Bundesregierung hat daf\u00fcr gesorgt, dass die Unterst\u00fctzung der neuen Bundesl\u00e4nder auf einem hohen Niveau fortgef\u00fchrt wird, etwa indem wir uns als Bund im n\u00e4chsten Jahr in der Nachfolge des Solidarpaktes II im Rahmen der Bund-L\u00e4nder-Finanzierung mit einem hohen Bundesanteil von \u00fcber 10\u00a0Milliarden Euro engagieren, damit kein Land schlechtergestellt wird. Im Gegenteil: Die L\u00e4nder werden sogar finanziell besser ausgestattet.\n\n({2})\n\nWir werden ab dem n\u00e4chsten Jahr ein gesamtdeutsches F\u00f6rderinstrumentarium haben. Auf der einen Seite ist klar, dass die besonders strukturschwachen Regionen des Ostens besonders davon profitieren werden. Aber ich halte es auf der anderen Seite f\u00fcr v\u00f6llig richtig und notwendig, 30\u00a0Jahre nach der deutschen Einheit im n\u00e4chsten Jahr nicht mehr zwischen Ost und West zu unterscheiden, sondern danach, ob und wo es besonderen F\u00f6rderbedarf gibt.\n\n({3})\n\nDaneben entwickeln wir die Gemeinschaftsaufgabe zur regionalen Wirtschaftsf\u00f6rderung stetig weiter, und zwar hin zu einem Innovations- und Zukunftsf\u00f6rderin\u00adstrument mit immerhin 1,2\u00a0Milliarden Euro, die vor allem Ostdeutschland in besonderer Weise zugutekommen. Wir stellen sicher, dass Regionen mit F\u00f6rderbedarf, vor allem auch im Osten, besser gef\u00f6rdert werden. Dabei, Herr Kollege Kemmerich, k\u00f6nnen wir uns Abweichungen von \u00fcblichen bundesgesetzlichen Vorschriften vorstellen,\n\n({4})\n\netwa im Rahmen von Reallaboren oder im Rahmen von konkreten Projekten, zum Beispiel bei planungsrechtlichen Vorhaben. Reallabore sind Testr\u00e4ume f\u00fcr Innovation und Regulierung. In ihnen k\u00f6nnen innovative Technologien und Gesch\u00e4ftsmodelle in einem zeitlich befristeten, geografisch abgegrenzten Raum ergebnisoffen ausprobiert werden. Reallabore sind also ein Instrument f\u00fcr vielz\u00e4hlige Innovationsbereiche, zum Beispiel: moderne Mobilit\u00e4t, Logistik, Energiewende, E\u2011Government, Sharing Economy, digitale Plattformen, E\u2011Health und innovative Binnenschifffahrt, um nur einige zu nennen.\n\n({5})\n\nSie sehen also: Wir bereiten das Thema mit neuen M\u00f6glichkeiten vor. Wir bringen Reallabore voran und wollen diese im Wettbewerb mit aktiver Begleitung unterst\u00fctzen. Deswegen darf ich Ihnen sagen: Die Bundesregierung hat die Probleme nicht nur erkannt, sondern sie bietet ganz praktische L\u00f6sungen an.\n\n({6})\n\nWir helfen unter anderem mit Reallaboren durch Flexibilit\u00e4t, die wirtschaftliche Entwicklung des Mittelstandes in den neuen L\u00e4ndern k\u00fcnftig noch besser zu unterst\u00fctzen.\n\nVielen Dank.\n\n({7})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner ist der Kollege Enrico Komning, AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004787,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Kollegen! Lieber Kollege Kemmerich, ich freue mich, dass nun auch die FDP entdeckt hat, dass der Osten Deutschlands Sonderwirtschaftszonen braucht. Davon reden wir seit Anfang der Legislatur. Sie freilich nennen das jetzt \u201eFreiheitszonen\u201c. Nun, egal wie man es nennt: Der Ansatz ist richtig, wenngleich hier zu einseitig.\n\nEin erfolgreicher Aufschwung Ost braucht neben Wirtschaftsf\u00f6rderung eine gute Infrastruktur. Beides zusammen ergibt eine erfolgreiche Symbiose oder deren Fehlen einen Teufelskreis. Diesen erleben wir vor allem in Vorpommern, in der Uckermark, im \u00f6stlichen Mecklenburg oder auch in der Prignitz und der Altmark. Infrastruktur wird abgebaut. Deswegen hauen die Menschen dort ab. Jobs fallen weg, und infolgedessen wird noch mehr Infrastruktur abgebaut. Die Landstriche vergreisen immer mehr und werden immer leerer. Dieser Teufelskreis muss durchbrochen werden.\n\n({0})\n\nDeswegen reden wir nicht von Freiheitszonen, sondern umfassender von Strukturentwicklungsgebieten. Dazu ein paar etwas konkretere Vorschl\u00e4ge.\n\nErstens. Wir m\u00fcssen zun\u00e4chst einmal Strukturentwicklungsgebiete definieren und benennen. Dabei muss unterschieden werden zwischen solchen R\u00e4umen, die einem Strukturwandel unterliegen, und solchen, in denen Strukturen \u00fcberhaupt erst wieder geschaffen werden m\u00fcssen.\n\nZweitens. Da mit dieser Bundesregierung der fl\u00e4chendeckende Ausbau digitaler Infrastrukturen in ganz Deutschland ja eh nicht klappt\u00a0\u2013 und schon gar nicht in einem \u00fcberschaubaren Zeitfenster\u00a0\u2013, muss der Staat jetzt und selbst sofort f\u00fcr den Ausbau in den zu benennenden Strukturentwicklungsgebieten sorgen: fl\u00e4chendeckendes Breitband und Mobilfunk. Dabei will ich von 5G gar nicht anfangen; fl\u00e4chendeckender LTE-Standard w\u00e4re schon prima. Der Staat muss hier in Vorleistung gehen, ohne Verzug, ohne Ausschreibung und ohne weiteres Ged\u00f6ns. Wir brauchen, liebe Kollegen von der FDP, nicht \u00fcber Blockchain-Finanzierung und von Start-ups in Freiheitszonen zu sprechen, wenn es dort schon an der grundlegenden digitalen Infrastruktur mangelt.\n\nDrittens. Finanzierung von Unternehmensgr\u00fcndungen ist nat\u00fcrlich ein Thema. Das staatliche Engagement im Bereich von Venturecapital gerade auch \u00fcber die neu gegr\u00fcndete KfW Capital muss \u00fcber das gegenw\u00e4rtige Ma\u00df hinaus deutlich ausgebaut werden. Billige Kredite sind heute kein Thema mehr, Vertrauen in Unternehmensgr\u00fcnder zu setzen, hingegen schon.\n\nViertens. F\u00f6rdermittel m\u00fcssen auf Strukturentwicklungsgebiete konzentriert und in den ohnehin schon starken Metropolregionen zur\u00fcckgefahren werden.\n\n({1})\n\nF\u00fcnftens. Wir brauchen keine projektorientierte Zusammenarbeit von Verwaltung und Unternehmen, nicht noch einen Debattierklub. Wir brauchen schlichte Entb\u00fcrokratisierung.\n\n({2})\n\nDas hei\u00dft Abschaffung von Dokumentationspflichten etwa beim Mindestlohn, Abschaffung von Umweltauflagen wie Ausgleichsma\u00dfnahmen und Flexibilisierung von Fl\u00e4chennutzungs- und Bebauungspl\u00e4nen in den Strukturentwicklungsgebieten zur Herstellung von Baufreiheit und Beschleunigung von Bauma\u00dfnahmen.\n\nSechstens. Wir m\u00fcssen die M\u00f6glichkeiten dezentraler Arbeit besser nutzen. Homeoffice-Arbeitspl\u00e4tze oder dezentrale Business Center bieten die Chance, in D\u00f6rfern und Kleinst\u00e4dten Arbeitspl\u00e4tze entstehen zu lassen, ohne eine Unternehmensniederlassung erforderlich zu machen. Andererseits k\u00f6nnen Unternehmen ganz andere Fachkr\u00e4ftepotenziale erschlie\u00dfen, wenn sie n\u00e4mlich nicht mehr auf die unmittelbare Umgebung angewiesen sind. Dazu bedarf es Anpassungen des Arbeitsrechts, einer gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Flexibilisierung der Arbeitszeiten sowie neu zugeschnittener Arbeitsschutzpflichten.\n\nUnd schlie\u00dflich siebtens. Man k\u00f6nnte in solchen Strukturentwicklungsgebieten tats\u00e4chlich ausprobieren, was passiert, wenn man aus dem Steuererh\u00f6hungswettbewerb einfach mal ausbricht, was passiert, wenn man Unternehmen, Grundeigent\u00fcmern und Mietern die Grundsteuer erspart, wenn man die Erhebung von Erbschaftsteuern beim Unternehmens\u00fcbergang einfach mal wegl\u00e4sst. Ich w\u00fcrde es ausprobieren.\n\nLiebe Kollegen von der FDP, Ihr Antrag geht in die richtige Richtung. Gerne arbeiten wir hier mit Ihnen zusammen. Denn eines werden wir nicht akzeptieren: die Aufgabe des Ostens, die Aufgabe der abgeh\u00e4ngten strukturschwachen R\u00e4ume.\n\nVielen Dank.\n\n({3})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nAls n\u00e4chster Redner hat f\u00fcr die SPD-Fraktion der Kollege Frank Junge das Wort.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004317,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Fraktion der FDP, fast 30\u00a0Jahre nach der deutschen Einheit entdecken Sie jetzt mit diesem Antrag den Osten.\n\n({0})\n\nDerartiges habe ich bisher noch nicht wahrgenommen, auch nicht, als Sie in Regierungsverantwortung gestanden haben. Entschuldigen Sie bitte, da dr\u00e4ngt sich mir der Eindruck auf, dass Ihr Antrag dann vielleicht doch eher was mit den bevorstehenden Landtagswahlen in den neuen Bundesl\u00e4ndern zu tun hat\n\n({1})\n\nals mit den Belangen der neuen L\u00e4nder an sich.\n\n({2})\n\nWie auch immer: Vielen Dank f\u00fcr den Antrag! Am Ende haben wir Gelegenheit, \u00fcber die Wirtschaft im Osten zu sprechen. Da will ich zun\u00e4chst herausstellen, dass bei der Beschreibung der Wirtschaftslage im Osten wichtig ist, mehrere Indikatoren und Parameter zu betrachten, und dass es nicht nur darauf ankommt, handverlesen ein oder zwei herauszugreifen. Macht man das, stellt man fest: Die Entwicklung von Besch\u00e4ftigung, Investitionen, Bruttoinlandsprodukt und L\u00f6hnen belegt, dass es im Osten vorangeht.\n\n({3})\n\nHerr Hirte hat einiges dazu ausgef\u00fchrt. Wir haben die niedrigste Arbeitslosigkeit seit der Wende. Das Pro-Kopf-Einkommen hat sich verdoppelt, und die Produktivit\u00e4t hat sich sogar um das Vierfache erh\u00f6ht.\n\nNat\u00fcrlich gibt es im Prozess der Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse von Ost und West unglaublich viel zu tun; das wissen wir Ossis alle, die wir unsere Wahlkreise in den neuen L\u00e4ndern haben. Jetzt jedoch Freiheitszonen zu schaffen, um, wie Sie sagen, an dieser Stelle daf\u00fcr zu sorgen, bundesrechtliche Regulierungen und Vorschriften zu lockern, zu beseitigen sowie landesrechtliche Ausnahmen zuzulassen und damit unn\u00f6tige b\u00fcrokratische Hemmnisse f\u00fcr die Erleichterung von Unternehmensgr\u00fcndungen abzuschaffen, bedeutet nach meiner Auffassung im Kern nichts anderes, als der Verschlechterung von Arbeitsbedingungen T\u00fcr und Tor zu \u00f6ffnen. Das muss man an dieser Stelle ganz klar sagen. Solche Wirtschaftszonen, wie Sie sie wollen, f\u00fchren nicht nur zu Abgrenzungs- und Wettbewerbsproblemen zwischen den Regionen; sie sind auch EU-rechtlich problematisch. Sie sprengen das Steuer- und Rechtssystem, das wir haben, und sie stehen vor allen Dingen etwaigen tarif- und arbeitsrechtlichen Aspekten entgegen.\n\nDabei haben wir solche Experimente nicht n\u00f6tig; darauf will ich auch hinweisen.\n\n({4})\n\nDenn Deutschland hat bereits eine hervorragende F\u00f6rderkulisse im Wirtschaftsstandort, um benachteiligten Regionen zu helfen. Eine der wertvollsten ist\u00a0\u2013 das will ich hier nennen\u00a0\u2013 die Gemeinschaftsaufgabe zur regionalen Wirtschaftsstruktur, mit der j\u00e4hrlich etwa 660\u00a0Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stehen. Alleine von 2012 bis 2017 sind damit 5\u00a0Milliarden Euro geflossen, und damit ist ein Investitionsvolumen von 30\u00a0Milliarden Euro angeschoben worden. Damit schaffen wir Voraussetzungen f\u00fcr Unternehmen. Damit investieren wir in Infrastruktur.\n\nLieber Thomas Kemmerich, all die Punkte, die du angesprochen hast, lassen sich auch ohne Freiheitszonen mit solchen Kulissen auf den Weg bringen.\n\n({5})\n\n80\u00a0Prozent der Mittel aus der GRW sind in die neuen L\u00e4nder gegangen. Das ist in dieser Hinsicht also eine Erfolgsgeschichte. Lassen Sie mich auch sagen: Im \u00dcbrigen ist das genau die Kulisse, liebe FDP, bei der Sie im Jahr\u00a02018 in den Haushaltsberatungen noch 100\u00a0Millionen Euro k\u00fcrzen wollten. Also, da passt einiges aus meiner Sicht nicht zusammen.\n\n({6})\n\nAbschlie\u00dfend will ich sagen: Wer es wirklich damit ernst meint, den Wirtschaftsstandort in den neuen L\u00e4ndern weiter auszubauen, der sorgt daf\u00fcr, dass unter anderem die GRW bei der \u00dcberf\u00fchrung in dieses gesamtdeutsche neue F\u00f6rdersystem an dieser Stelle nicht hinten runterf\u00e4llt und wir mindestens die gleiche Wirkung behalten, wie wir sie gegenw\u00e4rtig haben.\n\nVielen Dank.\n\n({7})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage des Kollegen M\u00fcller-Rosentritt?",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004317,
     "\n\nBitte. Gerne.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004834,
     "\n\nSehr geehrter Herr Kollege, mich hat ein Argument sehr betroffen gemacht: dass Sie uns vorwerfen, dass wir erst heute irgendwie den Osten entdecken. Das finde ich ziemlich traurig.\n\nErstens. Wenn es damals nach Ihrer Partei gegangen w\u00e4re, w\u00e4re ich heute, aus Ostdeutschland kommend, nicht in diesem Parlament, weil Lafontaine damals eine ganz andere Vorstellung von Deutschland hatte.\n\n({0})\n\nDas darf man betonen.\n\nZweitens. Schon Hans-Dietrich Genscher hat diese Forderung vor ganz vielen Jahren gestellt.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich Sie einfach mal fragen, wie Sie dazu stehen\u00a0\u2013 zu Ihrem Vorwurf.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004317,
     "\n\nDie Antr\u00e4ge, in denen die FDP sich f\u00fcr die Belange des Ostens eingesetzt hat, lassen sich\u00a0\u2013 das kann man nachlesen\u00a0\u2013 wirklich sehr \u00fcberschaubar darstellen. Mir ist in dieser Legislatur kein weiterer Antrag bekannt. Vor dem Hintergrund baut meine Aussage genau darauf auf. Der Zusammenhang mit den Wahlen in Th\u00fcringen, Sachsen und Brandenburg\u00a0\u2013 sie stehen vor der T\u00fcr\u00a0\u2013 ist offensichtlich.\n\n({0})\n\nVor diesem Hintergrund erschlie\u00dft sich mir die Parallele, die ich hier gezogen habe.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nOh, Sie waren schon fertig. Das ist nat\u00fcrlich erfreulich,\n\n({0})\n\nweil wir auf diese Weise 30\u00a0Sekunden eingespart haben.\n\nDer n\u00e4chste Redner ist der Kollege Thomas Lutze von der Fraktion Die Linke.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004103,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, es ist so: Es stehen drei Landtagswahlen in Ostdeutschland an, und die FDP entdeckt in der Tat ihr Herz f\u00fcr den Osten. Herzlich willkommen im Klub! Wir begr\u00fc\u00dfen au\u00dferordentlich, dass Sie sich auch dar\u00fcber jetzt hier im Parlament Gedanken machen.\n\nDie FDP konzentriert sich auf Unternehmensgr\u00fcndungen und auf Start-ups. Das Problem: Die Instrumente, die sie vorschl\u00e4gt, sind alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen:\n\nB\u00fcrokratieabbau in Sonderwirtschaftszonen und Unterst\u00fctzung von Unternehmensgr\u00fcndungen in Ballungszentren, das klingt alles fast irgendwie modern, hat leider nur zahlreiche Risiken und Nebenwirkungen.\n\nZum attraktiv klingenden Begriff des B\u00fcrokratieabbaus: Es ist im FDP-Antrag vollkommen unklar, welche b\u00fcrokratischen H\u00fcrden konkret wegfallen sollen. Es wird davon gesprochen, dass f\u00fcr neu zu gr\u00fcndende Unternehmen die M\u00f6glichkeit geschaffen wird, ein b\u00fcrokratiefreies Jahr zu bekommen. Hei\u00dft das dann konkret, dass dieses Unternehmen keine Steuererkl\u00e4rung mehr machen muss, obwohl es m\u00f6glicherweise Geld verdient hat?\n\n({0})\n\nBeim B\u00fcrokratieabbau hat die FDP einseitig die Unternehmen im Auge; das liegt vielleicht in der Natur der Sache. Was ist aber mit den Menschen, die zum Amt gehen m\u00fcssen, um Unterst\u00fctzung zu beantragen? Sie m\u00fcssen nach wie vor immense b\u00fcrokratische H\u00fcrden nehmen, um zum Beispiel \u00fcberhaupt Grundsicherung zu bekommen. Zugespitzt gefragt: Wann bekommen eigentlich Hartz-IV-Beziehende ein b\u00fcrokratiefreies Jahr, liebe Kolleginnen und Kollegen?\n\n({1})\n\nZum Thema \u201eUnterst\u00fctzung von Gr\u00fcndungen\u201c: In Ostdeutschland haben sich die Zentren mit Universit\u00e4ten sehr positiv entwickelt; aber in strukturschwachen Regionen und auf dem flachen Land sieht die Welt ganz anders aus. Nat\u00fcrlich ist es gut, wenn es erfolgreiche Gr\u00fcndungen gibt. Aber was an Universit\u00e4tsstandorten passt, funktioniert in der Regel anderswo weniger. Und es ist auch keine L\u00f6sung f\u00fcr die Probleme zum Beispiel in den Braunkohleregionen, wie es die FDP suggeriert. Strukturma\u00dfnahmen dort m\u00fcssen zuk\u00fcnftig viel eher geplant werden, damit die Leute vor Ort eine sichere Zukunft haben, um auch von ihrer Arbeit ihren Lebensunterhalt bestreiten zu k\u00f6nnen. Dazu brauchen wir Neuansiedlungen auch von Industrieunternehmen und vor allen Dingen eine staatlich gef\u00f6rderte Einkommenssicherung.\n\n({2})\n\nZum Thema \u201eOpen Government und digitale Verwaltung\u201c, also \u201evereinfachter Zugang zu Verwaltungsprozessen und Verwaltungsdaten\u201c: Auch das h\u00f6rt sich gut an, setzt aber eben auch eine gute Internetanbindung bis zur letzten Milchkanne voraus.\n\n({3})\n\nIm Osten wie auch in vielen Regionen in Westdeutschland zeigen sich in der Fl\u00e4che immer noch gro\u00dfe L\u00fccken beim Breitbandausbau. Nach dem FDP-Konzept w\u00fcrden sich die Unternehmen dort ansiedeln, wo die Infrastruktur stimmt. Ergo, viele Regionen in den Fl\u00e4chen bleiben abgeh\u00e4ngt.\n\n({4})\n\nLeider fordern Sie in Ihrem Antrag nur, dass sich die Genehmigungsverfahren f\u00fcr den Breitbandausbau verbessern. Notwendig ist aber eine gro\u00dfangelegte Investitionskampagne des Bundes, damit wir wenigstens europ\u00e4isches Mittelma\u00df erreichen.\n\nN\u00e4chster Punkt. Die Anforderungen bei \u00f6ffentlichen Ausschreibungen zu reduzieren und vergabefremde Kriterien zu minimieren, auch das klingt nach Vereinfachung. Aber haben Sie das wirklich zu Ende gedacht? Aus unserer Sicht muss der sorgsame Umgang mit \u00f6ffentlichen Geldern auf jeden Fall garantiert werden. Hier sind klare Regeln bei den Ausschreibungen erforderlich. Das garantiert \u00fcbrigens auch Wettbewerbsgerechtigkeit. Die sollte ja gerade bei der FDP hoch im Kurs stehen.\n\n({5})\n\nRichtig w\u00e4re ein Vorschlag zur F\u00f6rderung von Wagniskapitalfonds f\u00fcr Start-ups.\n\n({6})\n\nSie fordern lediglich eine regional und bedarfsorientierte Gr\u00fcnderf\u00f6rderung. Das ist uns zu wenig. Die Linke unterst\u00fctzt die staatliche F\u00f6rderung von Innovationsclustern und Innovations\u00f6kosystemen, wie sie auch Herr Altmaier in seiner Industriestrategie will.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen\u00a0\u2013 letzter Satz; das Zeichen kommt\u00a0\u2013, wenn \u201eB\u00fcrokratieabbau\u201c meint, dass Unternehmen pauschal weniger Steuern in die \u00f6ffentlichen Kassen zahlen m\u00fcssen, dann werden wir nicht mitmachen. Auch Start-up-Unternehmerinnen und \u2011Unternehmer brauchen Kinderg\u00e4rten, Krankenh\u00e4user und einen funktionsf\u00e4higen \u00d6PNV, und dieser muss bezahlt werden.\n\nVielen Dank.\n\n({7})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chste Rednerin hat das Wort die Kollegin Claudia M\u00fcller, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004830,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Das Bem\u00fchen, die Gr\u00fcnderszene in Ostdeutschland st\u00e4rker in den Blick zu nehmen, ist grunds\u00e4tzlich lobenswert. Aber wir alle wissen auch, was es bedeutet, wenn jemandem attestiert wird: \u201e\u2026\u00a0hat sich bem\u00fcht\u201c.\n\n({0})\n\nGenau das trifft leider auf Ihren Antrag zu. Er ist zum Gro\u00dfteil eine Auflistung von Vorschl\u00e4gen, die es schon gibt, und dabei machen Sie sich leider nicht einmal die M\u00fche, das genau auszugestalten oder zu sagen, wie Sie das dann umsetzen wollen.\n\nIm Bereich B\u00fcrokratieabbau und -vereinfachung kann ich das ja durchaus noch erkennen; aber Sie scheuen hier die inhaltliche Auseinandersetzung, zum Beispiel bei der Forderung nach Absenkungen von Anforderungen bei Ausschreibungen, Ihrer Forderung 1\u00a0m. Damit soll erreicht werden, dass regionale Firmen besser an Ausschreibungen teilhaben k\u00f6nnen, die sie gewinnen k\u00f6nnen. Ganz ehrlich: Ob der Abbau von Hemmnissen oder von H\u00fcrden wirklich zu dem Ziel f\u00fchrt, regionale Firmen teilhaben zu lassen, das m\u00f6chte ich stark bezweifeln.\n\n({1})\n\nStattdessen kann er zu Dumping f\u00fchren.\n\nEin Satz zu Herrn Komning. Wenn Sie fordern, Arbeitsschutz-, Lohn- und Umweltschutzstandards zu senken, f\u00fchrt das doch eher wieder zu einer Teilung Deutschlands. Die Ostdeutschen sind doch keine B\u00fcrger zweiter Klasse, die kein Anrecht auf Arbeitsschutz haben. Was sind denn das f\u00fcr Aussagen in diesem Zusammenhang?\n\n({2})\n\nIch begr\u00fc\u00dfe auch, meine lieben Kolleginnen und Kollegen von der FDP, dass Sie das Thema Unternehmensnachfolge st\u00e4rker in den Blick nehmen. Ja, wir brauchen neue und schnellere Prozesse. Aber auch in diesem Bereich bleiben Sie vage. Bis 2022 stehen in Ostdeutschland rund 25\u00a0000\u00a0Unternehmen vor der Frage der Unternehmensnachfolge. Das sind rund 350\u00a0000\u00a0Arbeitspl\u00e4tze, die davon betroffen sind\u00a0\u2013 das vielleicht mal in Relation zu den Zahlen, \u00fcber die wir im Bereich Kohleausstieg reden. Diese Zahlen stammen nicht von mir, sondern vom IfM in Bonn, das bei dieser Sch\u00e4tzung eher konservativ herangeht.\n\nDie Praxis ist deutlich weiter als Teile Ihres Antrags. Herr Hirte hat Ihre Forderungen nach Experimentierklauseln angesprochen. Die gibt es bereits. Es gibt die Reallabor-Strategie der Bundesregierung, die genau das beinhaltet, was Sie fordern.\n\n({3})\n\nDas hei\u00dft: Ihre Forderungen unter den Punkten 1\u00a0g und 3 sind damit schon erledigt.\n\nJetzt zu Punkt\u00a02: Ansprechpartner f\u00fcr die Beratung von Start-ups und Unternehmensgr\u00fcndern. Es ist grunds\u00e4tzlich richtig, dass wir hier noch Nachhol- oder, sagen wir, Verbesserungsbedarf haben. Sie sagen aber nicht, wo diese angedockt sein werden oder wie sie finanziert werden sollen. Auch da, muss man sagen, ist die Praxis weiter. Im Land Brandenburg werden zum Beispiel seit circa 20\u00a0Jahren Lotsendienste f\u00fcr gr\u00fcndungswillige Menschen angeboten. Sie werden beraten, sie werden vernetzt, sie werden an die Hand genommen.\n\n({4})\n\nDa ist die Praxis weiter als Ihr Antrag.\n\n({5})\n\nJetzt zum Thema \u201esteuerliche Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr Privatinvestoren\u201c. Da kann ich nur sagen: Was zu erwarten war.\u00a0\u2013 Denn trotz der vielen Aussagen aus der Wissenschaft, dass eben nicht Steuererleichterungen und -verg\u00fcnstigungen der Hebel sind, um Wirtschaftskraft in den Regionen zu schaffen, bleiben Sie bei dieser althergebrachten Forderung. Was wir brauchen\u00a0\u2013 meine Kollegin Kerstin Andreae hat es ja vorhin gesagt\u00a0\u2013, sind die drei\u00a0T: Talente, Technologie und Toleranz. Das hei\u00dft: Investitionen in Bildung, Forschung und Innovation. Wir m\u00fcssen regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe st\u00e4rken, die die Wertsch\u00f6pfung in der Region erzeugen und m\u00f6glichst auch da lassen.\n\n({6})\n\nWas wir nicht brauchen, sind kurzfristige Ansiedlungen und Mitnahmeeffekte; denn davon haben die Regionen bisher nicht profitiert. Das bedeutet schlicht und ergreifend, dass wir bestehende Forschungs- und Innovationscluster st\u00e4rken m\u00fcssen, dass wir hier ankn\u00fcpfen m\u00fcssen und eine Gr\u00fcnderkultur in genau diesen Bereichen f\u00f6rdern m\u00fcssen.\n\n({7})\n\nDenn h\u00e4tten die entsprechenden Verg\u00fcnstigungen und niedrigere L\u00f6hne diese Ansogwirkung gehabt, dann m\u00fcssten wir heute nicht \u00fcber eine spezielle F\u00f6rderung f\u00fcr Ostdeutschland reden, sondern h\u00e4tten die bl\u00fchenden Landschaften schon seit 10 oder 20\u00a0Jahren.\n\n({8})\n\nUm es kurz zu machen: Wirksame und ausdifferenzierte und zielgerichtete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Wirtschaftspolitik zum Erhalt von attraktiven Arbeitspl\u00e4tzen in den Regionen finden sich in Ihrem Antrag leider nicht, und ich bedaure es wirklich sehr, dass Sie diesen Schnellschuss vor der Sommerpause gemacht haben, anstatt gemeinsam mit uns allen in einem langen Prozess \u00fcber neue Ideen zu diskutieren.\n\nVielen Dank.\n\n({9})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Frau Kollegin M\u00fcller.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chster Redner hat das Wort der Kollege Mark Hauptmann, CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004293,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kollegen! Verehrte Zuh\u00f6rer dieser Debatte! Es eint uns viel in dieser Debatte. Es eint uns, dass wir uns im 30.\u00a0Jahr der Friedlichen Revolution Gedanken dar\u00fcber machen, wie die neuen Bundesl\u00e4nder auch in Zukunft, in den n\u00e4chsten Jahren weiter wachsen, wie der Angleichungsprozess zwischen Ost und West weiter erfolgreich gelingen kann. Uns eint vor allem, dass wir auch ohne Denkverbote verschiedene Instrumentarien der F\u00f6rderung diskutieren und in den parlamentarischen Prozess einbringen.\n\nLieber Thomas Kemmerich, du hast viele Punkte angesprochen, die sich im Koalitionsvertrag wiederfinden oder von unserer Fraktion, der Union, bereits beschlossen sind. Aber wir m\u00fcssen schon auch schauen, wie wir hier eine ehrliche Debatte f\u00fchren, die dahin geht, ein reales Bild zu zeichnen: Wo steht der Osten? Der Jammerton darf nicht zum Kammerton werden, wenn wir \u00fcber die neuen Bundesl\u00e4nder sprechen. Es hat sich in den letzten Jahren Unglaubliches ereignet\u00a0\u2013 und vieles in die positive Richtung. Das hei\u00dft: Wenn wir \u00fcber die Treuhand reden, dann f\u00fchren wir eine in die Vergangenheit gerichtete Debatte, die uns erstens wenig hilft und die zweitens der Realit\u00e4t, n\u00e4mlich der Entwicklung der neuen L\u00e4nder, \u00fcberhaupt nicht gerecht wird. Der Kollege von der AfD hat gesagt, wie es in Mecklenburg-Vorpommern aussieht; Brandenburg wurde genannt, verschiedene andere Bundesl\u00e4nder auch.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen kurz mal einige Punkte aus meinem S\u00fcdth\u00fcringer Wahlkreis nennen, und Sie werden feststellen: Wir haben ganz andere Sorgen als das, was von anderen Kollegen angesprochen wurde. In meinem ostdeutschen Wahlkreis liegt die Arbeitslosigkeit aktuell noch bei 3,5\u00a0Prozent. Im Landkreis Sonneberg gibt es heute schon mehr Einpendler aus Bayern als Th\u00fcringer, die nach Bayern pendeln, mehr offene Stellen als Arbeitslose, und unser gr\u00f6\u00dftes Problem ist Fachkr\u00e4ftemangel,\n\n({0})\n\nnicht etwa fehlende Infrastruktur.\n\nWenn wir in den Osten schauen, muss man sagen: Die Infrastruktur ist doch exzellent. Wir haben hervorragende Autobahnen, wir haben hervorragende Universit\u00e4ten. Die Universit\u00e4t Greifswald und viele andere Hochschulen\u00a0\u2013 in Jena, in Leipzig, in Potsdam\u00a0\u2013 bieten exzellente Forschungsm\u00f6glichkeiten, bieten exzellente Chancen f\u00fcr die jungen Menschen, zu studieren. Sie k\u00f6nnen auch eine Ausbildung in den Betrieben, in der Fl\u00e4che bekommen. Das hei\u00dft, wir sehen doch: Es hat sich in den letzten Jahren Unglaubliches getan.\n\nLieber Thomas Kemmerich, du hast gesagt: Wir m\u00fcssen die Aufstiegsversprechen auch einhalten.\u00a0\u2013 Die bl\u00fchenden Landschaften sind angesprochen worden. Wir sind doch gerade dabei, genau dieses Aufstiegsversprechen mit Wirklichkeit zu f\u00fcllen. Wenn wir uns das anschauen, dann sehen wir, dass die Herausforderungen heute nicht nur im Osten, sondern in ganz Deutschland Automatisierung, Digitalisierung, Internationalisierung sind.\n\nAutomatisierung aufgrund von fehlenden Menschen durch den demografischen Wandel: Wenn wir genau wissen, dass die Babyboomer in den n\u00e4chsten Jahren in Ruhestand gehen und zu wenig von unten nachkommen, werden Automatisierungsprozesse den Unternehmen dabei helfen, effizienter zu wachsen und weiterhin einen Wachstumsprozess zu realisieren.\n\nDie Digitalisierung stellt uns doch nicht nur im Osten, sondern in ganz Deutschland vor die Herausforderung: Wie verbinden wir Wertsch\u00f6pfungsketten? Wie kn\u00fcpfen wir auch die Unternehmen untereinander in ein digitales Umfeld ein? Wie gestalten wir die Industrie\u00a04.0, die Ankn\u00fcpfung der klassischen Industrie an die Plattform\u00f6konomie? Das sind die Herausforderungen auch im Osten.\n\nIch komme zum dritten Punkt, der Internationalisierung. Erst j\u00fcngst, vor zwei Monaten, hat ein internationaler Investor, Edgewell\u00a0\u2013 er ist bekannt f\u00fcr die Wilkinson-Rasierer\u00a0\u2013, in Th\u00fcringen ein Unternehmen f\u00fcr 1,23\u00a0Milliarden Euro gekauft. Dieses Unternehmen baut seit 1920 Rasierklingen und ist viele Jahre in einem schwierigen Umfeld in der DDR erfolgreich gewesen, aber erst jetzt durch einen Internationalisierungsprozess, durch die Verkn\u00fcpfung von einer Start-up-Kultur mit klassischer Industrie auf ein neues Level gekommen und greift aktuell Gillette im amerikanischen Markt des Direktvertriebs online an.\n\n({1})\n\nDas sind die Erfolgsgeschichten, die wir im Osten haben. Aber wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber berichten. Wir m\u00fcssen auch aufzeigen, welche Sch\u00e4tze wir hier haben und dass es sich lohnt, \u00fcber eine Entwicklung der Automatisierung, Digitalisierung und Internationalisierung solches Potenzial zu heben.\n\n({2})\n\nInsofern glaube ich, dass wir diesen Standort nicht schlechtreden sollten, sondern dass wir viele Ma\u00dfnahmen weiterentwickeln m\u00fcssen. Wir haben das EXIST-Programm an Hochschulen. Wenn wir uns das anschauen, dann sehen wir, dass drei Viertel der gef\u00f6rderten Projekte und 80\u00a0Prozent der Forschungstransferprojekte nach drei Jahren noch am Markt sind und weiter wachsen. Das EXIST-Programm ist eine Erfolgsgeschichte, die wir haben. Wir sehen, dass wir mit ZIM junge, kleine Unternehmen f\u00f6rdern, die sich keine eigene Forschungs- und Entwicklungsabteilung leisten k\u00f6nnen. 40\u00a0Prozent der ZIM-F\u00f6rdermittel gehen in die neuen L\u00e4nder, auch hier eine Erfolgsgeschichte. Es ist diese Koalition, die die Mittel f\u00fcr ZIM Jahr f\u00fcr Jahr aufgestockt hat, weil uns der Osten wichtig ist bei dieser F\u00f6rderma\u00dfnahme.\n\n({3})\n\nWir werden dies auch weiter tun, weil wir sagen: Gerade das ist ein b\u00fcrokratieschlankes Programm, mit dem wir dem Mittelstand helfen k\u00f6nnen.\n\n({4})\n\nWenn wir die Lebensrealit\u00e4t des Ostens anerkennen, dann sehen wir doch: Wir haben nicht die Supertanker, aber wir haben viele Schnellboote. Wir haben nicht die DAX-Konzerne, aber wir haben eine starke, KMU-gepr\u00e4gte mittelst\u00e4ndische Wirtschaft. Und es sich lohnt eben, diese Wirtschaft ganz besonders durch Instrumente des Staates und aus dem Bundeswirtschaftsministerium zu unterst\u00fctzen. Das geschieht durch ZIM, das geschieht durch INNO-KOM\u00a0\u2013 INNO-KOM dabei nicht mehr nur auf den Osten bezogen, sondern gesamtdeutsch auf strukturschwache Regionen. Das geschieht auch durch eine ganze Reihe von Initiativen: ob es um die k\u00fcnstliche Intelligenz geht, ob es um die Digitalisierung geht, ob es darum geht, dass wir die industrielle Gemeinschaftsforschung auch in den letzten Jahren immer weiter ausgebaut haben.\n\nDeswegen, liebe Kollegen, lassen Sie uns diesen Ansatz weiter verfolgen. Lassen Sie uns nicht, wie der Kollege von der AfD vorgeschlagen hat, die F\u00f6rderkulisse f\u00fcr die St\u00e4dte einstellen. Nein, wir brauchen diese Leuchtturmf\u00f6rderung. Gerade durch diese F\u00f6rderung sind Leuchtt\u00fcrme \u00fcberhaupt erst entstanden; beispielsweise denke ich an die Optik in Jena, die mittlerweile Weltniveau erreicht hat. Deswegen brauchen wir eine solche F\u00f6rderkulisse.\n\nLassen Sie uns die Instrumente, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, weiterentwickeln: \u00fcber Wagniskapitalzuschuss, \u00fcber Venturecapital, indem wir internationale Investoren hereinholen, indem wir die deutschen Family Offices und vor allem die deutschen Pensionskassen dazu auffordern.\n\n({5})\n\nAll das passiert im Dialog mit dem Bundeswirtschaftsministerium.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege, kommen Sie bitte zum Schluss.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004293,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident, ich komme zum Ende.\u00a0\u2013 Deswegen: Aus der Gesamtbetrachtung dieser Debatte lohnt es sich, den Weg, den wir eingeschlagen haben, weiter fortzusetzen. Da nehmen wir die Anregungen der FDP gerne auf.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chste Rednerin hat abschlie\u00dfend das Wort die Kollegin Dr.\u00a0Manja Sch\u00fcle, SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004885,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauer und Zuh\u00f6rer! Wissen Sie, wie lange die Gegenwart dauert? Die Forscher sind sich einig: drei Sekunden. Drei Sekunden hat unser Gehirn, um neue Informationen miteinander zu verbinden und zu verkn\u00fcpfen. Bekommt es dann keinen neuen Reiz, dann fragt es sofort: Was gibt es Neues?\n\n({0})\n\nAls ich den Antrag der FDP gelesen habe, hat mein Gehirn schon nach zwei Sekunden gefragt: Was gibt es eigentlich Neues?\n\n({1})\n\nBuzzwords first und Verst\u00e4ndnis second.\n\nDie FDP will eine Freiheitszone, wirklich! Im 30.\u00a0Jahr der Friedlichen Revolution bzw. des Berliner Mauerfalls will die FDP eine Freiheitszone f\u00fcr Ostdeutschland, und zwar weil Ostdeutschland nach Ansicht der FDP ein Synonym f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang, f\u00fcr Strukturschw\u00e4che und f\u00fcr mangelnde Innovationskultur ist. Diese Feststellung treffen Sie, weil Sie ein paar Studien miteinander mixen. Wenn Wirtschaftspolitik so einfach w\u00e4re, dann k\u00f6nnte man sie wirklich der FDP anvertrauen. Aber so einfach ist das nicht.\n\n({2})\n\nIch sage Ihnen einmal: Sie brauchen kein Statistikstudium, um zu erkennen, dass Megast\u00e4dte wie M\u00fcnchen und Frankfurt am Main die Wirtschaftstreiber f\u00fcr den Westen sind. Ja, wir haben solche Megast\u00e4dte nicht, deswegen m\u00f6chte ich Sie auch darum bitten,\n\n({3})\n\ndie St\u00e4dte und Regionen miteinander zu vergleichen, die eine ann\u00e4hernd gleiche Einwohnerzahl haben: Leipzig mit Hannover, Magdeburg mit Kassel oder die Region Mecklenburg mit der Eifel. Dann w\u00fcrden Sie n\u00e4mlich erkennen, dass die Unterschiede bei der Produktivit\u00e4t gar nicht mehr existent sind.\n\nNoch nie habe ich in einem Antrag \u00fcber Ostdeutschland so wenig \u00fcber den Osten gelesen wie in Ihrem. Besonders die Kommunen haben relativ viel geleistet bei unserem Aufholprozess. Ja, nat\u00fcrlich ist Entb\u00fcrokratisierung f\u00fcr Unternehmen eine gute und wichtige Sache. Aber, ganz ehrlich, das gilt doch f\u00fcr ganz Deutschland und nicht nur f\u00fcr Ostdeutschland.\n\n({4})\n\nNat\u00fcrlich bringt uns das dann zu der Vermutung und Feststellung: Sie machen hier Landtagswahlkampf f\u00fcr die drei ostdeutschen L\u00e4nder, in denen in diesem Jahr gew\u00e4hlt wird, wobei Sie im \u00dcbrigen in keinem der Parlamente vertreten sind.\n\n({5})\n\nWissen Sie, was mich noch zu dieser \u00dcberlegung bringt? Ihr Kollege Sattelberger hat im letzten Jahr die Freiheitszone f\u00fcr das Bundesland Bayern gefordert. Was war denn im letzten Jahr in Bayern? Richtig: Landtagswahl.\n\n({6})\n\nDas ist so durchsichtig wie verschaukelnd.\n\nSie sprechen von fehlenden Innovationsanreizen. Allein 100\u00a0Millionen Euro werden wir f\u00fcr Sprunginnovationen j\u00e4hrlich ausgeben, neben all den F\u00f6rderprogrammen, die der Kollege Junge vorgestellt hat. Wir machen Innovationen nicht um der Innovation willen, sondern weil wir einen marktver\u00e4ndernden Unterschied setzen wollen: nicht verbessern und belehren, sondern neu denken. Wenn es Ihnen wirklich um Strukturpolitik gehen w\u00fcrde, wirklich um Ansiedlungspolitik, dann h\u00e4tten Sie in Ihrem Antrag gefordert, dass die Agentur f\u00fcr Sprung\u00adinnovation ihren Sitz in Ostdeutschland bekommen wird. Aber aus den Reihen Ihrer Fraktion h\u00f6re ich es wispern: Ach, die Agentur passt eigentlich ganz gut zu M\u00fcnchen, M\u00fcnchen, M\u00fcnchen.\u00a0\u2013 Sie erinnern sich? Der Wirtschaftstreiber im Westen unserer Republik. Also, ich f\u00fchle mich, ehrlich gesagt, ziemlich verschaukelt.\n\nDie FDP will eine Gr\u00fcnderrepublik und meint doch eigentlich nur den Ausbau der Start-up-Szene in den Gro\u00dfst\u00e4dten. Doch Vielfalt findet ganz woanders statt\n\n({7})\n\n\u2013\u00a0ja\u00a0\u2013, n\u00e4mlich in den St\u00e4dten und auf dem Land. In Brandenburg finden Gr\u00fcnder das, was in einer komplexen Welt jeder vermisst: \u00dcbersichtlichkeit. In unseren St\u00e4dten haben wir kurze Wege, wir wissen, wer was kann, und unsere Experten bekommen wir relativ schnell von den Fachhochschulen, von den Universit\u00e4ten oder den Forschungseinrichtungen. W\u00e4hrend Sie nach Risikokapital f\u00fcr Gr\u00fcnder rufen, bin ich f\u00fcr niedrige Mieten und f\u00fcr ein Glasfasernetz. Das ist der Unterschied. Sie wollen die Gr\u00fcnderrepublik, ich will das digitale Land.\n\nVerstehen Sie mich richtig: Ich sage nicht, das ist alles in Ordnung, und lehne deshalb Ihren Antrag ab. Ich bitte Sie aber um eines: Legen Sie uns bitte nicht permanent recycelte Antr\u00e4ge vor, die von oben herab erkl\u00e4ren, wie der Aufschwung Ost zu funktionieren hat. Das haben wir in 30\u00a0Jahren nun wirklich h\u00e4ufig genug geh\u00f6rt.\n\nAuch die jungen M\u00e4nner und Frauen in der FDP haben irgendwann genug von der Uniformit\u00e4t der Gro\u00dfst\u00e4dte. Dann sehen wir uns in Brandenburg; denn die ostdeutsche Zukunft hat schon l\u00e4ngst begonnen, aber anders, als es sich die FDP vorstellt. Lieber Herr Kollege Kemmerich, Sie wollen ein bisschen mehr Laptop und Lederhose nach bayerischem Vorbild. Ich sage Ihnen als Brandenburgerin: Wir sind heute schon mega und M\u00e4rker.\n\n({8})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Frau Kollegin Dr.\u00a0Sch\u00fcle.\u00a0\u2013 Auch in Brandenburg wird ja gew\u00e4hlt.\n\n({0})\n\nDamit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/11052 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003589,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegen! Sehr verehrte Kolleginnen! Das Bundesvertriebenengesetz ist im Jahre\u00a01953 in Kraft getreten. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, man kann mit Fug und Recht behaupten: Das Bundesvertriebenengesetz ist eines der Grundgesetze daf\u00fcr, dass es erfolgreich gelungen ist, nach dem schrecklichen Zweiten Weltkrieg Millionen von deutschen Heimatvertriebenen und Fl\u00fcchtlingen erfolgreich in die deutsche Gesellschaft aufzunehmen und einzugliedern. Auch f\u00fcr die Aufnahme, Verteilung und f\u00fcr die Eingliederung der Aussiedler und Sp\u00e4taussiedler ist das Bundesvertriebenengesetz verantwortlich. Insbesondere in den 80er- und 90er-Jahren sind mehrere Hunderttausend Sp\u00e4taussiedler und Aussiedler nach Deutschland gekommen. Und noch bis zum heutigen Tag kommen Deutsche aus Mittel- und Osteuropa, aus den Nachfolgestaaten der GUS und werden erfolgreich in Deutschland aufgenommen, verteilt und eingegliedert.\n\nInnerhalb des Bundesvertriebenengesetzes spielt \u00a7\u00a096 eine ganz zentrale Rolle. Der \u00a7\u00a096 ist der sogenannte Kulturparagraf. Er ist daf\u00fcr verantwortlich, dass in erfolgreicher Weise sowohl vom Bund als auch von den L\u00e4ndern Ma\u00dfnahmen zur Kulturpflege der Vertriebenen und Fl\u00fcchtlinge ins Werk gesetzt werden und auch die wissenschaftliche Forschung gef\u00f6rdert wird.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, heute wird der Bericht der Bundesregierung \u00fcber die Ma\u00dfnahmen nach \u00a7\u00a096 der Jahre\u00a02017 und 2018 beraten. Ich bin froh, dass es f\u00fcr diesen Zeitraum gelungen ist, insbesondere auch durch die tatkr\u00e4ftige Mithilfe des Haushaltsgesetzgebers, die Mittel, die nach \u00a7\u00a096 Bundesvertriebenengesetz ausgegeben werden k\u00f6nnen, deutlich zu erh\u00f6hen, und zwar um 1\u00a0Million Euro.\n\n({0})\n\nEs ist eine neue Konzeption entwickelt worden. Ich darf vor allem auch den die Bundesregierung tragenden Fraktionen ganz herzlich daf\u00fcr danken, dass einerseits diese Neukonzeption zur Erforschung, zur Bewahrung, zur Pr\u00e4sentation und zur Vermittlung der Geschichte und der Kultur der deutschen Heimatvertriebenen und Fl\u00fcchtlinge unterst\u00fctzt wird und dass insbesondere zum Zwecke der Umsetzung dieser neuen Konzeption 1\u00a0Million Euro zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung steht. Insgesamt hat die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien, die Kollegin Professor Gr\u00fctters, \u00fcber 41\u00a0Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Der \u00fcberwiegende Gro\u00dfteil wird durch die BKM ausgegeben und wird sowohl im Inland als auch im Ausland investiert.\n\nIch bin, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, der festen \u00dcberzeugung, dass die Ma\u00dfnahmen, die nach \u00a7\u00a096 gef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt werden, sehr sinnstiftende Ma\u00dfnahmen sind. Dies sind einerseits Ma\u00dfnahmen, die der Wissenschaft, der Ausstattung der Museen, der Archive, der Bibliotheken dienen. Aber ich sage auch ganz offen: Es w\u00e4re verfehlt, die wichtige Kulturarbeit der deutschen Heimatvertriebenen und Fl\u00fcchtlinge nur zu musealisieren. Das w\u00e4re zu kurz gegriffen. Wir brauchen Landesmuseen, wir brauchen Archive, insbesondere um damit das schreckliche Schicksal, das den deutschen Heimatvertriebenen und Fl\u00fcchtlingen widerfahren ist, f\u00fcr die Nachwelt zu dokumentieren, aber andererseits nat\u00fcrlich auch, um damit deutlich zu machen, dass es wichtig ist, gegen jede Art von Vertreibung aufzustehen und sich zur Wehr zu setzen.\n\n({1})\n\nAber es geht eben nicht nur um die Pflege und die Unterst\u00fctzung der Landesmuseen und der Archive, sondern es geht auch ganz konkret darum, aktive Brauchtums- und Traditionspflege zu unterst\u00fctzen, in den Landsmannschaften in Deutschland, aber\u00a0\u2013 das sage ich ausdr\u00fccklich\u00a0\u2013 auch im Ausland.\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung: Sowohl die deutschen Minderheiten im Ausland\u00a0\u2013 wir haben in 25\u00a0L\u00e4ndern auf diesem Globus deutsche Minderheiten\u00a0\u2013 als auch die deutschen Heimatvertriebenen und Fl\u00fcchtlinge in unserem Land und deren Nachkommen sind die besten Br\u00fcckenbauer f\u00fcr Vers\u00f6hnung und f\u00fcr Verst\u00e4ndigung.\n\n({2})\n\nUnd ich bin der festen \u00dcberzeugung: Gerade in einer Zeit, in der der Populismus, in der der Radikalismus, in der das Sektierertum fr\u00f6hliche Urst\u00e4nde feiert, und zwar in vielen L\u00e4ndern Europas, brauchen wir Br\u00fcckenbauer, brauchen wir Personen, die authentisch durch ihre eigene Lebensgeschichte dokumentieren k\u00f6nnen, dass uns jede Art von Extremismus, von Radikalismus, von Rechtspopulismus ins Verderben f\u00fchrt.\n\nVor dem Hintergrund ist es richtig, dass wir die Mittel gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a096 des Bundesvertriebenengesetzes weiterhin stark nutzen. Wir im Bundesinnenministerium haben allein in den Jahren\u00a02017 und 2018\u00a0 1,9\u00a0Millionen Euro f\u00fcr verst\u00e4ndigungspolitische Ma\u00dfnahmen ausgegeben. Das ist beste Verst\u00e4ndigungs-, Vers\u00f6hnungs- und Ausgleichs\u00adpolitik, die dadurch erreicht wird. Wir f\u00f6rdern im Jahr \u00fcber 70\u00a0Einzelprojekte bei ungef\u00e4hr 30\u00a0Zuwendungs\u00adadressaten, sowohl, wie gesagt, was die Landsmannschaften anbelangt, aber auch, was die deutschen Minderheiten im Ausland anbelangt.\n\nZuletzt, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, m\u00f6chte ich ein wichtiges Projekt ansprechen, das mir besonders am Herzen liegt. Das ist das Begegnungs- und Dokumentationszentrum der Stiftung Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung, das nicht weit von hier, nur wenige Kilometer entfernt, im sogenannten Deutschlandhaus am Anhalter Bahnhof entstehen soll. Der Fertigstellungstermin war urspr\u00fcnglich f\u00fcr 2017 vorgesehen; aber manche Ma\u00dfnahmen, insbesondere in der Bundeshauptstadt, dauern leider etwas l\u00e4nger.\n\n({3})\n\nIch hoffe, dass es uns zumindest gelingt, das wichtige Dokumentations- und Begegnungszentrum noch vor Fertigstellung des neuen Flughafens zu er\u00f6ffnen. Ich sage es hier noch einmal wirklich sehr eindringlich an alle Beteiligten\u00a0\u2013 ich m\u00f6chte keine Schuldzuweisungen vornehmen\u00a0\u2013: Wir m\u00fcssen jetzt alles daransetzen, dass dieses wichtige Dokumentations- und Begegnungszentrum, dieses sichtbare Zeichen gegen jede Art von Vertreibung, m\u00f6glichst bald der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt und feierlich eingeweiht werden kann,\n\n({4})\n\ninsbesondere im Interesse der Hauptbetroffenen, sprich: des Bundes der Vertriebenen und der Landsmannschaften.\n\nWir blicken mit diesem Bericht einerseits zur\u00fcck auf die beiden vergangenen Jahre\u00a02017 und 2018, wir entnehmen diesem Bericht aber auch, dass es weiterhin viele Aufgaben gibt. Ich darf abschlie\u00dfend an die Kolleginnen und Kollegen die herzliche Bitte richten: Schenken Sie bei den Haushaltsberatungen, die nach der parlamentarischen Sommerpause beginnen, diesem wichtigen Thema, der ausreichenden Ausstattung der \u00a7-96er-Mittel die notwendige Aufmerksamkeit und F\u00fcrsorge.\n\nIn diesem Sinne: Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit und alles Gute!\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r.\u00a0\u2013 Ihre Kollegen aus der Fraktion werden sich freuen \u00fcber Ihren ausf\u00fchrlichen Beitrag.\n\nAls n\u00e4chster Redner hat der Kollege Stephan Protschka, AfD-Fraktion, das Wort.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004858,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Kollegen! Liebe G\u00e4ste hier im Hohen Haus! Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r Mayer, es war klar, dass Sie Ihre Errungenschaften loben. Wenn man aber genauer hinschaut, muss man schon fragen, wie es kommt, dass Sie sich erst seit zwei Jahren so ambitioniert um Vertriebene und Aussiedler k\u00fcmmern. Wie kommt es, dass pl\u00f6tzlich Geld f\u00fcr Museen und Kulturreferenten da ist, welches vorher nicht da war?\n\nNehmen wir das Beispiel der Russlanddeutschen: 2016 ist Ihnen pl\u00f6tzlich aufgefallen, dass es in Detmold ein Museum f\u00fcr russlanddeutsche Kulturgeschichte gibt, also 20\u00a0Jahre nach dessen Gr\u00fcndung. Ausgerechnet im Vorjahr der Bundestagswahl erinnerten Sie sich ganz pl\u00f6tzlich an die gr\u00f6\u00dfte Aussiedlergruppe\u00a0\u2013 jene Volksgruppe, die verst\u00e4rkt die AfD w\u00e4hlt. K\u00f6nnte es da vielleicht einen Zusammenhang geben?\n\n({0})\n\nNebenbei wurde auch noch eine Stelle f\u00fcr einen Kulturreferenten geschaffen. Ein Schelm, wer B\u00f6ses dabei denkt, dass Sie einen Russlanddeutschen eingestellt haben. Es geht Ihnen mit Sicherheit nicht um den Erhalt der russlanddeutschen Geschichte, sondern Sie erhoffen sich einfach, Stimmen erkaufen zu k\u00f6nnen.\n\nBei anderen Vertriebenengruppen sind Sie aber durchaus schon viel weiter, zum Beispiel bei der Sudetendeutschen Landsmannschaft. Vor drei Wochen fand der Sudetendeutsche Tag in Regensburg statt. Das einst so vitale Kulturfest mutiert mittlerweile leider zu einer Grabesfeier, auf der die CSU die sudetendeutsche Kultur beerdigt. Ein CSU-Funktion\u00e4r an der Spitze, namens Posselt, welcher \u00fcbrigens eigentlich schon \u00fcber ein Jahr nicht mehr satzungsgem\u00e4\u00df gew\u00e4hlt ist, wickelt den Verein zurzeit kontrolliert ab. Danke, liebe CSU! Sieht so Ihre Kulturf\u00f6rderung aus?\n\n({1})\n\nSie bauen Museen, die unsere vielf\u00e4ltige Kultur in ein Schaufenster stellen, setzen aber nichts daran, dass unsere Kultur in der Gesellschaft aktiv gelebt wird. Verstehen Sie mich nicht falsch! Museen sind wichtig und richtig; aber das ist halt nur das Mindeste, was man f\u00fcr unsere Vertriebenen tun kann. Wo bleibt eigentlich die aktive F\u00f6rderung unserer vielf\u00e4ltigen Kultur? Danach sucht man leider sehr lange. Sie missbrauchen lieber die Kulturvereine und Stiftungen f\u00fcr Ihre Agenda.\n\nEin Beispiel: Die Stiftung Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung wurde einst von der verdienten ehemaligen Kollegin aus Ihren eigenen Reihen, liebe Union, Frau Erika Steinbach, initiiert, um an die Flucht der unz\u00e4hligen Deutschen aus den ehemaligen deutschen Ostgebieten zu erinnern. Ich zitiere den Stiftungszweck:\n\nZweck der Stiftung Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung ist es, im Geiste der Vers\u00f6hnung die Erinnerung und das Gedenken an Flucht und Vertreibung im 20.\u00a0Jahrhundert im historischen Kontext des Zweiten Weltkrieges und der nationalsozialistischen Expansions- und Vernichtungspolitik und ihren Folgen wachzuhalten.\n\nSo hei\u00dft es am Anfang zum Zweck der Stiftung. Ich habe mir dann Infomaterial der Stiftung angeschaut und musste leider mit Erstaunen feststellen, dass dort l\u00e4ngst nicht mehr im Sinne des Stiftungszwecks gearbeitet wird. Hier sind zwei Flyer\u00a0\u2013 ich darf sie ganz kurz hochhalten; ich lege sie dann zur\u00fcck und sage Ihnen, was das ist\u00a0\u2013, die von der Stiftung verteilt werden, unter anderem auf Arabisch und Persisch.\n\n({2})\n\nWas das mit ostdeutschen Gebieten zu tun hat, w\u00fcrde mich herzlich interessieren. In den Flyern geht es darum, dass Fl\u00fcchtlinge ihre pers\u00f6nliche Fluchtgeschichte einsenden k\u00f6nnen, die dann im zuk\u00fcnftigen Dokumentationszentrum\u00a0\u2013 wie Sie schon gesagt haben, ist man leider bei dem Bau hinter dem Zeitplan zur\u00fcck\u00a0\u2013 ausgestellt wird.\n\nDas Dokumentationszentrum ist noch nicht einmal fertiggestellt, und schon wird es zweckentfremdet, um Merkels illegale Einwanderungspolitik zu kaschieren, meine Damen und Herren.\n\n({3})\n\nEs ist ein Hohn gegen\u00fcber Millionen von toten Deutschen, sie mit illegalen Migranten zu vergleichen, die den falschen Versprechungen von Angela Merkel gefolgt sind. Sie betreiben widerliche Parteipolitik\n\n({4})\n\nauf den Schultern der Opfer des Zweiten Weltkrieges und von deren Hinterbliebenen, meine Damen und Herren.\n\n({5})\n\nH\u00f6ren Sie unverz\u00fcglich auf damit! Bekennen Sie sich endlich bedingungslos zur F\u00f6rderung der deutschen Kultur. Lassen Sie den Vertriebenen und Aussiedlern bitte noch etwas Restw\u00fcrde.\n\n({6})\n\n\u2013\u00a0Dass die SED-Nachfolgepartei damit nicht leben kann, das war mir schon klar.\n\nIhre F\u00f6rdergelder f\u00fcr die deutsche Kultur sind l\u00e4cherlich im Vergleich zu den Milliardenbetr\u00e4gen, die Sie f\u00fcr fremde Kulturen ausgeben. Sie haben gesagt, es gibt 1\u00a0Million Euro mehr. Aber was soll das bringen? Was soll 1\u00a0Million Euro f\u00fcr alle Kulturreferenten bringen? Ein einziger Referent vertritt 3\u00a0Millionen Russlanddeutsche. Das ist lachhaft, meine Damen und Herren, im Gegensatz zu den Milliarden, die f\u00fcr andere Kulturen ausgegeben werden.\n\n({7})\n\nAber ich habe noch Hoffnung. Bleiben Sie den deutschen Traditionen treu! Und k\u00e4mpfen Sie f\u00fcr deutsche Kultur, anstatt sie nur ins Museum zu verbannen und das Geld an fremde Kulturen zu \u00fcbersenden.\n\nDanke, meine Damen und Herren.\n\n({8})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nAls n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Marianne Schieder, SPD-Fraktion, das Wort.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003838,
     "\n\nLieber Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die F\u00f6rderung der Kultur und Geschichte gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a096 des Bundesvertriebenengesetzes ist eine Erfolgsgeschichte. Daran \u00e4ndert auch die wirklich sehr, sehr begrenzte Sichtweise meines Vorredners nichts.\n\n({0})\n\nGerne weise ich als Sozialdemokratin darauf hin, dass die F\u00f6rdergrundlage, die diese Erfolgsgeschichte erst m\u00f6glich macht, die sogenannte Konzeption\u00a02000 ist. Sie stammt von der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung und wurde im Jahr\u00a02000 verabschiedet.\n\nZu den gef\u00f6rderten Einrichtungen geh\u00f6ren neben der Stiftung Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung hier in Berlin regionale Museen, Wissenschaftszentren, Austauschprogramme und Stipendien, um nur einen Teil davon zu nennen. Besonders freut mich, dass auch die Stiftung Kunstforum Ostdeutsche Galerie in Regensburg\u00a0\u2013 in meiner Oberpf\u00e4lzer Heimat\u00a0\u2013 gef\u00f6rdert wird. Dort wird eine sehr gute Arbeit geleistet. Wie ich aus eigener Anschauung wei\u00df und wie man dem Bericht der Bundesregierung entnehmen kann, werden dort bundesweit einzigartige Kunstwerke aus Mittel- und S\u00fcdosteuropa von der Romantik bis zur Gegenwart gezeigt, etwa Werke von Otto Dix, K\u00e4the Kollwitz und Oskar Kokoschka. Es werden neue p\u00e4dagogische Konzepte ausprobiert, zum Beispiel Programme f\u00fcr behinderte und chronisch kranke Kinder. Eine wirklich tolle Sache!\n\nEs werden aber auch kleine Initiativen und Vereine unterst\u00fctzt, beispielsweise bei der Sanierung, Restaurierung und dem Erhalt von Kirchen in Lettland, in Polen und der Tschechischen Republik.\n\nUnd ja, es geht auch um die Stiftung Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung. Ich bin dort seit dieser Legislaturperiode Mitglied im Stiftungsrat. Wir besch\u00e4ftigen uns dort im Moment intensiv mit dem Konzeptentwurf f\u00fcr Bildung und Vermittlung sowie der geplanten Dauerausstellung des Dokumentationszentrums am Anhalter Bahnhof. Herr Staatssekret\u00e4r hat darauf hingewiesen.\n\nIch meine, der Entwurf dieses Konzepts beleuchtet ausf\u00fchrlich Vertreibung und Flucht der rund 14\u00a0Millionen Deutschen, die nach dem Zweiten Weltkrieg ihre Heimat verlassen mussten bzw. aus ihrer Heimat vertrieben wurden. Aber schon der Name der Stiftung\u00a0\u2013 Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung\u00a0\u2013 bringt doch zum Ausdruck, dass es nicht nur um die historische Aufarbeitung von Flucht und Vertreibung gehen kann, sondern dass es auch Aufgabe dieser Einrichtung sein soll, den Bogen in die Gegenwart zu schlagen, und dass der Vers\u00f6hnungsprozess zentrales Anliegen der Arbeit der Stiftung sein muss.\n\n({1})\n\nLeider\u00a0\u2013 und das m\u00f6chte ich heute sehr kritisch anmerken\u00a0\u2013 gibt es Mitglieder in diesem Stiftungsrat, die hier das Rad der Geschichte zur\u00fcckdrehen wollen. Und das Allerschlimmste f\u00fcr mich bei dieser Kampagne ist\u00a0\u2013 das entsetzt mich wirklich\u00a0\u2013: Diese Stimmen werden vom Bundesinnenministerium unterst\u00fctzt.\n\n({2})\n\nUnd da, Herr Staatssekret\u00e4r, wundere ich mich, dass Sie sagen: Da muss doch bald was vorw\u00e4rtsgehen; das Ganze muss bald zu Ende gebracht werden.\u00a0\u2013 Ja, an uns liegt es nicht.\n\n({3})\n\nAn denen, die von uns in der Stiftung sind, liegt es nicht. Sie sind am Zug. Sagen Sie mal Ihrem Ministerium, dass wir im Jahre\u00a02019 leben und dass es nicht angehen kann und auch nicht sein darf, dass jetzt pl\u00f6tzlich ein \u00fcber die Jahre m\u00fchsam gefundener Grundkonsens \u00fcber die Ausrichtung dieser Stiftung wieder aufgek\u00fcndigt werden soll! Das kann wirklich nicht angehen.\n\n({4})\n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat des Vizepr\u00e4sidenten des Bayerischen Landtags, Markus Rinderspacher, schlie\u00dfen. Er sagte 2017 beim Empfang f\u00fcr Heimatvertriebene, Fl\u00fcchtlinge und Aussiedler der bayerischen SPD-Landtagsfraktion:\n\nBr\u00fccken bauen, R\u00fcckblicken und Erinnern, geistiges Erbe fortsetzen, identit\u00e4tsstiftende Kultur und Tradition pflegen, Vergangenes nicht vergessen und Geschichtsbewusstsein lebendig erhalten, Meinungen austauschen, Wahrheiten aussprechen, auch bisweilen unbequeme Wahrheiten anerkennen,\u00a0\u2026 Grenzen \u00fcberwinden,\u00a0\u2026 sich mitteilen, auch zuh\u00f6ren, vers\u00f6hnen, zusammenf\u00fchren, f\u00fcr Verst\u00e4ndnis werben und selbst verstehen wollen, sind die Voraussetzungen f\u00fcr ein ausk\u00f6mmliches und partnerschaftliches Miteinander einer Gesellschaft und zwischen Nationen.\n\nIn diesem Sinne, Herr Staatssekret\u00e4r: Sorgen Sie mit uns daf\u00fcr, dass diese Ausstellung kommt und dass das Konzept realisiert werden kann, und zwar m\u00f6glichst bald!\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Frau Kollegin Schieder.\u00a0\u2013 Mit einem langen Zitat kann man seine Redezeit nat\u00fcrlich auch ausweiten.\n\nMan kann vermuten, der Deutsche Bundestag besteht nur aus Bayern. Denn als N\u00e4chstes kommt der Kollege Thomas Hacker, FDP-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004734,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach dreimal Altbayern kommt jetzt Franken. Da gibt es noch einen Unterschied.\n\n({0})\n\nManche m\u00f6gen fragen: Was interessieren uns heute noch die Vertriebenen, und was gibt uns die F\u00f6rderung der Kulturarbeit nach dem Bundesvertriebenengesetz? Deutlich kann man jedoch antworten: Ja, eine ganze Menge. Weil diese Kulturarbeit an die bittere Geschichte unserer Landsleute erinnert und sie vor Augen f\u00fchrt\u00a0\u2013 unserer Landsleute, die nach den Schrecken des Naziterrors durch Vertreibung ihre Heimat verloren haben. Und weil das Wissen eines Menschen um seine Heimat und Traditionen genau die Wurzeln sichtbar macht, die jeder Mensch hat und jeder Mensch braucht, gemeinsame Wurzeln, die auch einen Zusammenhalt in der Gesellschaft zeigen. Es ist doch dieser Zusammenhalt, dieses Gef\u00fchl der Zusammengeh\u00f6rigkeit, das uns in der Gegenwart immer mehr abhandenzukommen scheint.\n\nDieses Erinnern dr\u00fcckt auch eine Dankbarkeit f\u00fcr die Aufbauleistung aus, f\u00fcr den Anteil am deutschen Wirtschaftswunder, den die aus ihrer Heimat vertriebenen Landsleute geleistet haben. Dank f\u00fcr unternehmerische und handwerkliche Leistungen, Dank f\u00fcr soziales Engagement und Dank f\u00fcr kulturelle Bereicherung. Der Umbau meines Heimatlandes Bayern\u00a0\u2013 unseres Heimatlandes, wenn man die Rednerliste anschaut\u00a0\u2013 vom Agrarstaat zum Innovationsmotor w\u00e4re ohne die Tatkraft von vielen Vertriebenen gar nicht m\u00f6glich gewesen.\n\n({1})\n\nDie Museen und Forschungseinrichtungen haben auch heute ihre Daseinsberechtigung. Museen wie die Stiftung Kunstforum Ostdeutsche Galerie in Regensburg oder das Schlesische Museum in G\u00f6rlitz, Forschungseinrichtungen wie das Institut f\u00fcr deutsche Kultur und Geschichte S\u00fcdosteuropas in M\u00fcnchen oder die vielen Einrichtungen der Kulturvermittlung\u00a0\u2013 alle haben ihren Platz und ihre Berechtigung in der Mitte unserer Gesellschaft.\n\nDie dort geleistete Arbeit ist nicht nur wissenschaftlich und historisch, sondern sie verbindet Menschen. Austausch, Vermittlung und Vers\u00f6hnungsarbeit sowie der genaue Blick auf die Ursachen von Flucht und Vertreibung ber\u00fchren Kopf und Herz. So k\u00f6nnen Verst\u00e4ndnis und Akzeptanz f\u00fcr die Sorgen und N\u00f6te der Vertriebenen geschaffen werden. Gleichzeitig schl\u00e4gt sie auch die Br\u00fccke in die heutige Zeit. Lassen Sie uns alle gemeinsam diese Br\u00fccke bewahren und nicht leichtfertig einrei\u00dfen.\n\n({2})\n\nJa, die deutsche und die europ\u00e4ische Geschichte sind gepr\u00e4gt von Flucht und Vertreibung. Gerade in Ost- und Mitteleuropa sind Millionen von Menschen ihrer Heimat beraubt und unter Gewaltanwendung vertrieben worden. Die deutsche und europ\u00e4ische Gegenwart ist ebenso davon betroffen.\n\nKennen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen\u00a0\u2013 Herr Kollege Protschka kennt sie sicherlich nicht\u00a0\u2013, die Projekte, bei denen sich Vertriebene im fortgeschrittenen Alter mit jungen Fl\u00fcchtlingen unserer Tage \u00fcber ihre ganz pers\u00f6nlichen Schicksale austauschen und miteinander sprechen \u00fcber ihre Erfahrungen im Krieg, \u00fcber das Zur\u00fccklassen der Heimat, \u00fcber das Entwurzeltsein und \u00fcber die Notwendigkeit des eigenen Neuanfangs? Das ber\u00fchrt und zeigt uns, dass wir in unseren Anstrengungen nicht nachlassen d\u00fcrfen. Wir d\u00fcrfen nicht nachlassen in unseren Anstrengungen, ein Klima der Verst\u00e4ndigung zu schaffen, im Aufeinanderzugehen, aber auch im kritischen Hinterfragen und offenen Diskurs. Demokratie und Gesellschaft k\u00f6nnen das aushalten.\n\n({3})\n\nLiebe Kollegen, wir m\u00fcssen die Menschen sensibilisieren und \u00fcber pers\u00f6nliche Erfahrungen und Geschichten ber\u00fchren. Gerade heute, wo der Umgangston deutlich radikaler geworden ist, Handlungen ins Extreme rutschen, brauchen wir das Bewusstsein, dass Flucht niemals freiwillig geschieht und Vertreibung immer ein Unrecht darstellt.\n\n({4})\n\nIm Erinnern und Bewahren schaffen wir die Grundlage f\u00fcr Vers\u00f6hnung und Zusammenhalt. F\u00fcr ein Deutschland und Europa, das Heimat ist und Heimat gibt. F\u00fcr ein Deutschland und Europa, in dem Freiheit, Rechtsstaat und B\u00fcrgerrechte gelten und wir deutlich machen, dass wir in einem offenen und verst\u00e4ndnisvollen Land leben, das aus seinen Fehlern gelernt hat.\n\nVielen Dank.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Hacker.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chste Rednerin erh\u00e4lt die Kollegin Simone Barrientos, Fraktion Die Linke, das Wort. Auch aus Bayern.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004660,
     "\n\nGenau, auch aus Bayern, aber Hochdeutsch sprechend. Der Kollege, der nach mir spricht, ist auch aus Bayern.\n\n({0})\n\nEs ist also heute bayerisch dominiert.\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Um das gleich mal klarzumachen: Wir fordern schon lange, lange die Abschaffung des Bundesvertriebenengesetzes. Es wurde ja 1953 verabschiedet\u00a0\u2013 wir h\u00f6rten es\u00a0\u2013, um die Integration der Vertriebenen und Gefl\u00fcchteten zu f\u00f6rdern. Heute steht es f\u00fcr das genaue Gegenteil. Denn die Logik, dass man per Blutlinie deutsch ist und bleibt, atmet den Geist der Entstehungszeit. Da wabert es v\u00f6lkisch aus der Vergangenheit, und es f\u00fchrt auch dazu, dass man niemals richtig deutsch werden kann, wenn man dieser Blutlinie nicht angeh\u00f6rt. Dabei ist es v\u00f6llig egal, ob man hier geboren ist oder schon in der zweiten oder dritten Generation hier lebt.\n\nIch habe den Bericht also mit Interesse gelesen, um zu schauen, ob die F\u00f6rderma\u00dfnahmen das von mir skizzierte Problem aufgreifen oder glaubhaft ber\u00fccksichtigen.\n\nIm Einzelnen\u00a0\u2013 zum Beispiel in der p\u00e4dagogischen Arbeit mancher Museen; das ist richtig\u00a0\u2013 gibt es sehr gute Ans\u00e4tze daf\u00fcr. Etliche Fragen beantwortet der Bericht aber nicht: Wer \u00fcberpr\u00fcft die Partnerorganisationen? Warum gibt es intern eine Doppelf\u00f6rderung von Institutionen? Die wichtigste Frage ist aber\u00a0\u2013 die Antwort darauf bestimmt den Diskurs\u00a0\u2013: Wer akkreditiert eigentlich die Vertriebenenorganisationen, und was und wen genau repr\u00e4sentieren sie? Das Fatale ist ja, dass man allein bei den Begriffen Bundesvertriebenengesetz oder Heimatvertriebene sofort an Erika Steinbach, an Landsmannschaften und an Patrioten im allerschlechtesten Sinne denkt. Das haben wir heute ja auch geh\u00f6rt. Das wird missbraucht, und das muss doch verhindert werden; das geht doch nicht.\n\n({1})\n\nEs kann doch nicht sein, dass deutsche T\u00e4ter mit den verfolgten und ermordeten J\u00fcdinnen und Juden, Sinti und Roma und all den anderen Opfergruppen auf die gleiche Opferstufe gestellt werden. Das geht nicht; das ist nicht hinnehmbar.\n\nZu den Vertriebenen geh\u00f6rte die gesamte nationalsozialistische Beamtenschaft, geh\u00f6rten also T\u00e4terinnen und T\u00e4ter. Vertrieben wurden aber auch Antifaschistinnen und Antifaschisten, Kommunistinnen und Kommunisten, Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten, Christinnen und Christen, also Menschen, die nicht bereit waren, ihre Werte aufzugeben, \u00fcbrigens auch Menschen, die J\u00fcdinnen und Juden versteckten und so retteten, und Menschen, die aus Deutschland geflohen waren, um zu \u00fcberleben.\n\nDen von mir so sehr gesch\u00e4tzten Marcel Reich-\u00adRanicki m\u00f6chte ich hier exemplarisch nennen. Seine Autobiografie w\u00fcnsche ich mir in allen Schulen.\n\n({2})\n\nDiese Menschen kommen im Diskurs viel zu wenig vor; sie sind kaum sichtbar. Ich wei\u00df, dass es ernsthafte Versuche gibt, das zu \u00e4ndern. All diese Bem\u00fchungen m\u00fcssen aber scheitern, solange das Bundesvertriebenengesetz die Grundlage ist.\n\nWir brauchen eine Kultur des Erinnerns, die dazu f\u00fchrt, dass die Ereignisse von damals ins Handeln von heute m\u00fcnden.\n\n({3})\n\nDavon sind wir meilenweit entfernt; die Toten im Mittelmeer zeigen das. Man kann doch nicht glaubhaft versichern, dass man aus der Geschichte gelernt hat, wenn man das Sterben und Leiden billigend in Kauf nimmt; das geht doch nicht.\n\n({4})\n\n\u2013\u00a0Ich sage Ihnen das gerne mal unter vier Augen; sonst wird das hier jetzt nicht sch\u00f6n.\n\n({5})\n\nIn fast jeder Familie in diesem Land findet man Fluchtgeschichten; in meiner auch.\n\n({6})\n\nDas sind nicht nur Geschichten von Flucht und Vertreibung, sondern auch Geschichten \u00fcber Neuanf\u00e4nge und Hoffnungen. Es sind aber eben auch Geschichten \u00fcber Ausgrenzung und Feindseligkeit, \u00fcber Scham und Schuld.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nFrau Kollegin, kommen Sie zum Schluss, bitte.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004660,
     "\n\nDieses kollektive Wissen in progressives Handeln zu \u00fcberf\u00fchren, m\u00fcsste das Ziel von Erinnerungskultur sein, finde ich.\n\nVielen Dank.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nAls n\u00e4chster Redner erh\u00e4lt das Wort der Kollege Erhard Grundl, Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004733,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Flucht und Vertreibung ist f\u00fcr viele Familien in Deutschland\u00a0\u2013 meine Familie mit eingeschlossen\u00a0\u2013 Teil ihrer pers\u00f6nlichen Geschichte. Mehr als 12\u00a0Millionen Deutsche wurden w\u00e4hrend und nach dem Zweiten Weltkrieg als Folge der brutalen Expansions- und Vernichtungspolitik der Nationalsozialisten vertrieben.\n\nDie Vertriebenen, die damals kamen, kamen nicht einfach als Deutsche zu Deutschen. Da trafen Gro\u00dfb\u00fcrger aus Marienbad auf hessische Landbev\u00f6lkerung oder b\u00f6hmische Handwerker auf Gro\u00dfbauern aus dem G\u00e4uboden. Dialekte, Konfessionen und Sozialisationen h\u00e4tten unterschiedlicher nicht sein k\u00f6nnen. Zum Trauma der Fluchterfahrung kam f\u00fcr viele die Fremdheit und Ablehnung in der neuen \u201eKalten Heimat\u201c, wie es Andreas \u00adKossert beschreibt. Gleiches galt sp\u00e4ter f\u00fcr die Aussiedler und Sp\u00e4taussiedler.\n\nVielleicht hat die Erinnerung an diese Erfahrung die Bewegung der Hilfsbereitschaft und Solidarit\u00e4t gef\u00f6rdert, mit denen so viele Deutsche den Gefl\u00fcchteten begegnet sind, die ab 2015 zu uns kamen, um Schutz und Sicherheit zu finden. Wir k\u00f6nnen dieses Bewusstsein wachhalten, und wir d\u00fcrfen es nicht den faschierten Rechten im Land gestatten, Zuwanderung und Flucht heute als generelle Bedrohung zu verunglimpfen.\n\n({0})\n\nBei der Erforschung, der Bewahrung und Vermittlung von Kultur und Geschichte der Deutschen im \u00f6stlichen Europa im Rahmen von \u00a7\u00a096 des Bundesvertriebenengesetzes muss es heute darum gehen, gesellschaftliche Ausgrenzung, Ursachen und Folgen der rassistischen Mordideologie der Nationalsozialisten und der Vertreibung zu analysieren und so auch das Bewusstsein f\u00fcr die aktuelle rechte Hetze zu sch\u00e4rfen.\n\nDer vorliegende Bericht zeigt hier erste Schritte auf, bleibt aber auf dem Niveau der Ank\u00fcndigung. Entscheidend ist, die Kulturarbeit im Rahmen des Bundesvertriebenengesetzes nicht nur auf die Vergangenheit, sondern auch auf die Zukunft auszurichten;\n\n({1})\n\ndenn auch hier steht die Generation der Zeitzeugen bald nicht mehr zur Verf\u00fcgung. Umso wichtiger sind lebensgeschichtliche Interviews, wie sie seit 2013 f\u00fcr das digitale Zeitzeugenarchiv durchgef\u00fchrt werden.\n\nAls modernes Einwanderungsland stehen wir heute vor der Aufgabe, die kulturelle Vielfalt in die Erinnerungspolitik mit einzubeziehen, und zwar im europ\u00e4ischen Kontext.\n\n({2})\n\nDie Menschen, die heute zu uns kommen, bringen ihre jeweils eigene Geschichte mit, und auch diese Geschichte muss in das kollektive nationale Ged\u00e4chtnis Deutschlands aufgenommen werden.\n\n({3})\n\nDie Stiftung Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung ist unter der Leitung von Dr.\u00a0Gundula Bavendamm nach Jahren der Skandale und des Misstrauens gegen\u00fcber der Stiftung im Begriff, sich neu aufzustellen. In einem Interview machte sie ihre Zielsetzung sehr deutlich. Ich zitiere:\n\nDie T\u00e4ternation Deutschland und die Nationen, die sich den Opfernationen zurechnen, erinnern an ihr Leid und ihre Verluste.\n\nFrau Dr.\u00a0Bavendamm r\u00fcckt damit deutlich von der Tendenz ab, die Stiftung f\u00fcr das Erika-Steinbach-Narrativ der Deutschen als Opfer zu missbrauchen.\n\n({4})\n\nDoch auch, wenn manches vorangeht: Reformbedarf bleibt. Seit Langem fordert meine Fraktion, den Stiftungsrat dahin gehend zu erweitern, dass alle von Flucht und Vertreibung betroffenen Gruppen vertreten sind, also auch der Zentralrat der Sinti und Roma sowie Vertreterinnen und Vertreter von Migranten- und Fl\u00fcchtlingsorganisationen.\n\n({5})\n\nAngesichts der j\u00fcngsten Fluchtbewegungen darf auch die koloniale Gewaltgeschichte nicht weiter ausgeblendet werden.\n\n({6})\n\nWenn wir heute \u00fcber Flucht und Vertreibung im Rahmen der Kulturf\u00f6rderung nach dem Bundesvertriebenengesetz reden, dann d\u00fcrfen wir keinen Augenblick vergessen: Hier und heute fliehen Menschen vor Gewalt und Zerst\u00f6rung; sie fliehen unter Lebensgefahr und in eine ungewisse Zukunft.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege, kommen Sie zum Schluss, bitte.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004733,
     "\n\nNiemand tut das leichten Herzens. Das Mindeste, was wir als Deutsche tun k\u00f6nnen, ist es, wie im Fall der \u201eSea-Watch\u00a03\u201c, Menschen aus Seenot zu retten und in Sicherheit zu bringen. Das ist kein Almosen, sondern unsere Pflicht als Menschen.\n\nVielen Dank.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nAls n\u00e4chster Redner hat das Wort der Kollege Thorsten Frei, CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004276,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bei der einen oder anderen Rede hatte ich den Eindruck, dass man ein bisschen vom Thema abgeschweift ist. Ihnen, lieber Herr Kollege Grundl, m\u00f6chte ich nur sagen, dass Deutschland und die Deutschen mit ihrer Migrationspolitik, glaube ich, schon sehr stark Verantwortung angesichts der Herausforderungen der heutigen Zeit \u00fcbernehmen. Deshalb fand ich die Vergleiche, die Sie angestellt haben, schlicht unangebracht.\n\n({0})\n\nEs ist ganz offensichtlich\u00a0\u2013 das ist ein Zitat von Helmut Kohl aus dem Jahr\u00a01995\u00a0\u2013:\n\nWer die Geschichte nicht kennt, kann die Gegenwart nicht verstehen und die Zukunft nicht gestalten.\n\nUnd das trifft bei diesem Thema auch sehr genau zu; denn es geht letztlich darum, dass diejenigen, die als Heimatvertriebene, als Sp\u00e4taussiedler, als deutsche Minderheiten hierher in die Bundesrepublik gekommen sind, auch einen Gro\u00dfteil unserer Identit\u00e4t und unserer Geschichte ausmachen.\n\nWenn man sich nur einmal die Zahlen vergegenw\u00e4rtigt, dann stellt man fest, dass w\u00e4hrend und nach dem Zweiten Weltkrieg 14\u00a0Millionen Menschen hierhergekommen sind. In der Zeit von 1950 bis 2016 waren es 4,5\u00a0Millionen Menschen. Die Zahl ist zwar nach den 1990er-Jahren deutlich zur\u00fcckgegangen, in den letzten sechs Jahren aber eben von 1\u00a0800 auf 7\u00a0200 j\u00e4hrlich gestiegen. Es ist also nach wie vor ein aktuelles Thema, auch angesichts von 3,2\u00a0Millionen Heimatvertriebenen, die hier bei uns in Deutschland leben.\n\nVor diesem Hintergrund ist es eine unglaublich wichtige Arbeit, die die Bundesbeauftragte f\u00fcr Kultur und Medien, aber auch das Bundesinnenministerium in diesem Bereich machen. Im Zeitraum, den wir heute betrachten, haben die Bundesbeauftragte 41,1\u00a0Millionen Euro und das Bundesinnenministerium etwa 2\u00a0Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Das ist ein deutlicher Aufwuchs gegen\u00fcber der Vergangenheit. Wenn man etwa vom Tiefpunkt mit gerade einmal 12\u00a0Millionen Euro in diesem Bereich im Jahr\u00a02005 ausgeht, dann stellt man fest, dass wir in den vergangenen 15\u00a0Jahren fast eine Verdopplung der Mittel hatten. Dieses Geld ist klug und richtig angelegtes Geld; denn es tr\u00e4gt letztlich auch dazu bei, dass wir die Erinnerung und das Erbe unserer Geschichte und damit verbunden nicht nur die Vergangenheit, sondern auch die Mahnung, die diese f\u00fcr die heutige Politik beinhaltet, wachhalten.\n\n({1})\n\nWir m\u00f6chten, dass sich diese Ausgaben dynamisch entwickeln. Dahinter steckt unsere Neukonzeption, die \u00fcber das hinausgeht, was beispielsweise die Kriegsfolgenbew\u00e4ltigung anbelangt. Wir m\u00fcssen mehr in die Zukunft blicken und insbesondere auch junge Leute ansprechen. Deswegen sprechen wir nicht nur \u00fcber die Vergangenheit, sondern auch \u00fcber die Zukunft. Daf\u00fcr brauchen wir die notwendigen Mittel. Das sage ich in dieser Debatte auch als Baden-W\u00fcrttemberger.\n\nVielen Dank.\n\n({2})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003556,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, der gr\u00f6\u00dfte Quatscher hat sich gerade hingesetzt.\n\n({0})\n\nKommen wir zum Thema. Ich freue mich sehr, dass wir heute, wenn auch leider zu sp\u00e4ter Stunde, den Startschuss f\u00fcr unsere nationale Tourismusstrategie abfeuern k\u00f6nnen. Warum, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist das so wichtig, warum ist diese Strategie so bedeutend? Tourismus ist zum \u00fcberwiegenden Teil ein standortgebundenes Dienstleistungsgewerbe. Fast 3\u00a0Millionen Menschen arbeiten hier. Das ist enorm.\n\nGenie\u00dft diese Branche aber auch die angemessene Aufmerksamkeit? Ich sage: Nein, das tut sie nicht. Tourismus wird in Deutschland leider nicht als wichtiger Motor f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und Wachstum wahrgenommen.\n\nWoran liegt das? Das h\u00e4ngt vor allem mit den unterschiedlichen Zust\u00e4ndigkeiten zusammen. Tourismus ist Aufgabe der L\u00e4nder, der St\u00e4dte, der Kommunen. Aber auch auf Bundesebene und in der Privatwirtschaft befassen sich unterschiedlichste Akteure mit tourismuspolitischen Belangen. Was fehlt, ist eine gute Koordination und Vernetzung der verschachtelten Zust\u00e4ndigkeiten.\n\nMeine Damen und Herren, die Bundesregierung wird zum ersten Mal in der Geschichte der Bundesrepublik eine umfassende Strategie zum Tourismus in Deutschland vorlegen.\n\n({1})\n\nWir b\u00fcndeln damit alle Kr\u00e4fte f\u00fcr den Tourismus und st\u00e4rken die Branche nachhaltig und sozial. Das hat es bisher in Deutschland nicht gegeben; das ist ein ganz gewaltiger Schritt.\n\n({2})\n\nWir von der SPD haben die Tourismusstrategie in den Koalitionsvertrag hineinverhandelt.\n\n({3})\n\nIn der SPD-Bundestagsfraktion haben wir dar\u00fcber hinaus ein umfassendes Positionspapier erarbeitet, das jetzt Grundlage f\u00fcr den gemeinsamen Antrag mit unserem Koalitionspartner geworden ist. Ich bedanke mich an dieser Stelle bei der CDU/CSU\n\n({4})\n\nf\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit und f\u00fcr die Bereitschaft, die vielen Punkte, die der SPD wichtig sind, mitzutragen. Danke sch\u00f6n!\n\n({5})\n\nUnsere Erwartungen an die Tourismusstrategie sind gro\u00df. Unser Antrag umfasst 60\u00a0Punkte und Forderungen, um in allen tourismusrelevanten Bereichen eine bessere, gerechtere und nachhaltigere Situation hinzubekommen. Aber wir setzen dabei nicht auf grenzenloses Wachstum, wie es die AfD in ihrem Antrag tut. Der Klimawandel zeigt uns, dass sich auch der Tourismus den neuen Herausforderungen anpassen muss. Wir wollen deshalb eine behutsame Entwicklung, die soziale und \u00f6kologische Aspekte ber\u00fccksichtigt.\n\n({6})\n\nAuch wir unterst\u00fctzen den Mittelstand, wie es die FDP in ihrem Antrag fordert.\n\n({7})\n\nUns ist dabei aber ganz wichtig, dass die Interessen der Besch\u00e4ftigten im Vordergrund stehen; denn sie sind es doch, die mit ihrem K\u00f6nnen, ihrem Flei\u00df und ihrer Freundlichkeit den Tourismus \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glichen.\n\n({8})\n\nNur wenn sich die Besch\u00e4ftigten wohlf\u00fchlen, k\u00f6nnen sie dieses Gef\u00fchl auch an die G\u00e4ste weitergeben.\n\n({9})\n\nDeshalb k\u00e4mpft die SPD auch f\u00fcr eine faire Arbeits- und Ausbildungsverg\u00fctung.\n\n({10})\n\nDa muss dringend etwas geschehen, liebe Kolleginnen und Kollegen; denn schon heute ist vor allem die Gastronomie vom Fachkr\u00e4ftemangel massiv bedroht.\n\nIch bin mir sicher, dass unser Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz gerade auch der Tourismusbranche helfen wird, die Personalnot zu \u00fcberwinden. Schon heute arbeiten viele Menschen aus unterschiedlichen Nationen im Tourismussektor. Damit steht die Branche beispielhaft f\u00fcr unser weltoffenes Land. Wichtig ist aber auch, dass sich die Branche endlich dazu durchringt, ihren Besch\u00e4ftigten mit guten Tarifvertr\u00e4gen und attraktiven Ausbildungsm\u00f6glichkeiten bessere Perspektiven zu er\u00f6ffnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben heute einen umfassenden Antrag vorgelegt, der die vielf\u00e4ltigen Aspekte des Tourismus bei uns in Deutschland, aber auch dar\u00fcber hinaus beinhaltet.\n\n({11})\n\nUnserer Verantwortung f\u00fcr die Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4nder sind wir uns sehr wohl bewusst; denn hier kann der Tourismus eine stabilisierende, friedenssichernde Rolle einnehmen und die Lebenssituation vieler Menschen verbessern.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Frei. Ich hatte aufgrund Ihrer Sprachf\u00e4rbung schon vernommen, dass Sie nicht aus Bayern kommen.\n\nAls n\u00e4chster Redner hat das Wort der Kollege Dr.\u00a0Karl-Heinz Brunner, SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004256,
     "\n\nSehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Kolleginnen und Kollegen! Auch ohne Anmoderation\u00a0\u2013 ich komme ebenfalls aus Bayern; aber das macht nichts; denn meine norddeutsche Verwandtschaft hat immer gesagt, wir k\u00e4men sowieso fast schon vom Balkan, und \u00fcber den Balkan reden wir ja heute unter anderem auch.\n\nAls ich ein junger Mann, nein, ein junger Bursche von zehn oder zw\u00f6lf Jahren war, hat mich eine Geschichte immer wieder fasziniert. Ich komme aus dem Wahlkreis Neu-Ulm. Das ist dieser Wahlkreis, der recht weit am Anfang der Donau ist, dieses europ\u00e4ischen Flusses, der untrennbar mit vielen Besiedelungen und mit vielen Vertreibungen, mit vielen Hoffnungen und \u00c4ngsten von Menschen verbunden ist. Die Geschichte hat mir meine Oma erz\u00e4hlt.\n\nMeine Oma war in den 50er-Jahren Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Donauschwaben, die ihr B\u00fcro in Ulm hatten, und sie erz\u00e4hlte mir die Geschichte von den Menschen, die sich im 17., 18. und 19.\u00a0Jahrhundert auf den Ulmer Schachteln aufgrund der Aussichtslosigkeit ihrer Situation, aufgrund ihrer bittersten Armut auf der Schw\u00e4bischen Alb dem Ruf folgend auf den Weg gemacht haben, Perspektive zu finden, neue Heimat zu finden und dort aufgenommen zu werden. Nicht alle, aber die meisten haben den Weg der Donau entlang nach Ungarn, nach Siebenb\u00fcrgen, in das Banat, in die unterschiedlichsten Regionen, in die Walachei geschafft. Sie haben dort eine Existenz aufgebaut. Sie sind dort heimisch geworden. Sie sind dort angekommen und haben ihre Kultur, ihre deutsche Kultur und ihre donauschw\u00e4bische Kultur, behalten.\n\nDiese Menschen, meine sehr verehrten Damen und Herren, haben mich als Kind gepr\u00e4gt. Deshalb konnte ich nie glauben, dass sich Deutschland, dieses Deutschland, aus dem sich die Menschen im 17., 18. und 19.\u00a0Jahrhundert auf den beschwerlichen Weg gemacht haben, um neue Existenzen zu gr\u00fcnden, heute bei der Konzeption der entsprechenden Umsetzung des \u00a7\u00a096 des Bundesvertriebenengesetzes so kleinlich verh\u00e4lt und sagt, die Geschichtsvermittlung sollte mit einem gr\u00f6\u00dferen deutschen Schwerpunkt erfolgen, sie sei zu wenig deutsch, wie aus dem Bundesinnenministerium und aus dem Bund der Vertriebenen zu vernehmen ist. Nein, genau die internationale, die europ\u00e4ische Komponente ist wichtig, um aus der Geschichte der Flucht aus und der R\u00fcckkehr der Menschen nach Deutschland tats\u00e4chlich etwas zu lernen.\n\nDeshalb ist es richtig, dass in der 19.\u00a0Wahlperiode im Koalitionsvertrag vorgesehen ist, gemeinsam mit den Heimatvertriebenen, mit den Aussiedlern, mit deutschen Minderheiten als Tr\u00e4ger des Erbes im Sinne des \u00a7\u00a096 des Bundesvertriebenengesetzes sowie im Sinne der europ\u00e4ischen Verst\u00e4ndigung die Stiftungen mit Mitteln f\u00fcr die Zukunft zu ert\u00fcchtigen und die Kulturstiftung der deutschen Vertriebenen zu st\u00e4rken,\n\n({0})\n\naber nicht deshalb, um allein deutsches Verm\u00e4chtnis zu vermitteln, sondern um europ\u00e4ische Integration zu f\u00f6rdern und um zu zeigen, dass das, was im 17., 18. und 19.\u00a0Jahrhundert entlang der Donau gelungen ist, auch im 21.\u00a0Jahrhundert in Europa wieder gelingen kann.\n\nDas ist unsere Verpflichtung, das ist unsere Aufgabe. Daf\u00fcr sind wir gern bereit, Geld zur Verf\u00fcgung zu stellen; denn das ist unsere Zukunft, die Zukunft der Menschen in Europa, an der wir arbeiten. Ich blicke gerne auf meinen Fluss, die Donau, an der mein Wahlkreis liegt, und sehe zu, wie das Wasser Richtung Schwarzes Meer flie\u00dft.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Dr.\u00a0Brunner.\u00a0\u2013 Als N\u00e4chstes und Letztes hat das Wort der Kollege Eckhard Pols, CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004131,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Die deutsche Bundeswehr \u00fcbt in Polen, die deutsche Bundeswehr \u00fcbt im Baltikum, und die deutsche Bundeswehr ist dort bei der Bev\u00f6lkerung ausgesprochen willkommen.\n\nWas hat das jetzt mit dem vorliegenden Bericht der Bundesregierung zur Kulturarbeit gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a096 des Bundesvertriebenengesetzes zu tun? Zwei Entwicklungen haben in Osteuropa dazu gef\u00fchrt, dass deutsche Soldaten heute nicht mehr als Bedrohung wahrgenommen werden, sondern gemeinsam mit den polnischen und den litauischen Kameraden den Ernstfall trainieren k\u00f6nnen. Das ist zum einen die sp\u00e4testens seit 2014 ver\u00e4nderte Sicherheitslage. Die Annexion der Krim war der Wendepunkt. Nur vier Jahre sp\u00e4ter wurden ausgerechnet auf dem Gebiet des ehemaligen K\u00f6nigsberg russische Raketen stationiert, die eine Reichweite bis nach Berlin und Warschau haben. Deswegen ist der pers\u00f6nliche Einsatz der Bundeskanzlerin zur Bew\u00e4ltigung der Ukraine-Krise, bei der es um die Zukunft Europas geht, nicht hoch genug einzusch\u00e4tzen.\n\nDie zweite Entwicklung, die ich ansprechen m\u00f6chte, ist der Auss\u00f6hnungsprozess der deutschen Heimatvertriebenen mit unseren \u00f6stlichen Nachbarn. Um diesen Prozess richtig einordnen zu k\u00f6nnen, verweise ich auf den j\u00fcngsten Bericht des Fl\u00fcchtlingshilfswerks der Vereinten Nationen. Erstmals seit dem Zweiten Weltkrieg sind weltweit \u00fcber 70\u00a0Millionen Menschen auf der Flucht oder vertrieben worden, davon allein 6,6\u00a0Millionen Menschen durch den Krieg in Syrien.\n\nDieser traurige Rekord verdeutlicht die Dimension und Nachwirkung der Vertreibung der Deutschen am Ende des letzten Weltkrieges. Es wurde schon angesprochen: Damals waren 14\u00a0Millionen Menschen betroffen. Es handelt sich um die bis heute weltweit gr\u00f6\u00dfte Zwangsmigration. Hunderttausende kamen dabei ums Leben oder wurden k\u00f6rperlich und seelisch verletzt. Die Aufarbeitung der Langzeitfolgen f\u00fcr die Generation der Kriegskinder und -enkel hat erst begonnen.\n\nDeshalb f\u00fchren wir heute, nach \u00fcber 70\u00a0Jahren, diese Debatte im Deutschen Bundestag. Die Besch\u00e4ftigung mit diesem Schicksal und die Wahrung des Kulturerbes der Deutschen im \u00f6stlichen Europa und die Kulturarbeit der Landsmannschaften sowie der Organisationen der deutschen Vertriebenen haben zur Auss\u00f6hnung entscheidend beigetragen und tun es immer noch.\n\nIch habe mich gefreut, dass Horst Seehofer als Bundesinnenminister und Heimatminister auf einer Veranstaltung mit Sp\u00e4taussiedlern neulich bei ihm im Hause einen bemerkenswerten Satz sagte, dass n\u00e4mlich Heimatvertriebene und Heimatverbliebene im Grunde eine der gr\u00f6\u00dften Friedensinitiativen Europas verwirklicht haben.\n\n(Beifall bei der CDU/CSU\n\nAngesichts der Kritik, die von AfD-Seite ge\u00fcbt wurde, kann ich Ihnen nur raten, Herr Protschka: Lassen Sie sich mal von ihrem Kollegen Wilhelm von Gottberg, den ich pers\u00f6nlich sehr sch\u00e4tze, einladen. Wir kennen uns, wir kommen aus demselben Wahlkreis. Herr von Gottberg hat jahrzehntelang in der Landsmannschaft Ostpreu\u00dfen mitgearbeitet und kann Ihnen erz\u00e4hlen, dass das Ostpreu\u00dfische Landesmuseum in meiner Heimatstadt, in L\u00fcneburg, mit einer gro\u00dfen Finanzierung des Bundes fantastisch aufgestellt wurde. Wir bekommen\u00a0\u2013 mit Beteiligung des Landes Niedersachsen\u00a0\u2013 einen dritten Bauabschnitt f\u00fcr 8\u00a0Millionen Euro, um auch noch das Leben von \u00adImmanuel Kant und K\u00e4the Kollwitz in der geb\u00fchrenden Form darzustellen. Was dort an Arbeit geleistet wird alleine f\u00fcr den Bereich Ostpreu\u00dfen und in Verbindung mit dem Baltikum, mit Polen und auch mit Russland, das ist einzigartig und ist ein wunderbares Beispiel einer F\u00f6rderung des Bundes.\n\n({0})\n\nAlso, lieber Kollege Protschka, lassen Sie sich von Ihrem Kollegen von Gottberg einmal einladen, lassen Sie sich von ihm Nachhilfe geben. Dann w\u00fcrden Sie von diesem Pult aus etwas anderes sagen als das, was Sie gesagt haben.\n\nVielen Dank.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege.\u00a0\u2013 Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/10836 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die heutige Tagesordnung soll um die Beratung einer Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung\u00a0\u2013 Drucksache\u00a019/11246\u00a0\u2013 zu einem Antrag auf Genehmigung zur Durchf\u00fchrung eines Strafverfahrens erweitert und diese jetzt gleich als Zusatzpunkt\u00a022 aufgerufen werden. Dieses Verfahren entspricht der langj\u00e4hrigen Praxis des Deutschen Bundestages. Erhebt sich dagegen Widerspruch?\u00a0\u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen. Die Drucksache liegt Ihnen vor.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004795,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Staatsb\u00fcrgerschaft ist die intensivste Form der Bindung an einen Staat. Ein Staat kann einem Menschen kein umfangreicheres Recht in seinem Verh\u00e4ltnis Staat/B\u00fcrger zugestehen als dieses. Die Staatsb\u00fcrgerschaft umfasst eine Vielzahl unver\u00e4u\u00dferlicher Rechte als freier B\u00fcrger im Staat und ein umfassendes Schutzversprechen im Ausland. Die Kriterien zur Erlangung dieses Rechts m\u00fcssen genau aus diesen Gr\u00fcnden h\u00f6chsten Ma\u00dfst\u00e4ben gen\u00fcgen. Es ist dabei gut und richtig, dass wir mit dem heute hier vorliegenden Gesetzentwurf auch ein St\u00fcck unserer zentralen gesellschaftlichen Werte zur Voraussetzung erkl\u00e4ren, um Bewerberinnen und Bewerbern die Erlangung der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit zu erm\u00f6glichen.\n\nIn unserem Grundgesetz, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist Artikel\u00a06 Absatz\u00a01 nicht nur als Grundrecht, sondern auch im Sinne einer Institutsgarantie angelegt: Die tragenden Strukturprinzipien der Ehe, mit denen eine sogenannte Mehrehe geradezu in Form eines Paradebeispiels unvereinbar ist, sind zu respektieren und zu sch\u00fctzen. Der Staat darf es nicht zulassen, dass hier ein vollkommen anderes Eheverst\u00e4ndnis hoff\u00e4hig gemacht wird\u00a0\u2013 und \u00fcbrigens auch ein Eheverst\u00e4ndnis, das mit einem vollkommen anderen Menschen- und Rollenbild der Frau korrespondiert. Darauf m\u00f6chte ich vor allem Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, ausdr\u00fccklich hinweisen. Das ist nicht unser Frauenbild.\n\n({0})\n\nWer die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft erlangen m\u00f6chte, muss sich ohne Wenn und Aber zu unseren Werten und zu unserer Staats- und vor allem Gesellschaftsordnung bekennen\u00a0\u2013 ernsthaft und glaubhaft\u00a0\u2013, und zwar zum allermindesten, aber sicher nicht nur, zu unseren verfassungsm\u00e4\u00dfig kodifizierten Werten. Daher muss es selbstverst\u00e4ndlich sein, dass die Gew\u00e4hrung der Anspruchseinb\u00fcrgerung nach \u00a7\u00a010 Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz bei bestehender Mehrehe k\u00fcnftig eindeutig ausgeschlossen ist. Diesen eigentlich selbstverst\u00e4ndlichen Umstand haben wir mit der vorliegenden \u00c4nderung nun normiert.\n\nEbenso, liebe Kolleginnen und Kollegen, setzen wir mit diesem Gesetz aber auch sicherheitspolitisch ein klares Zeichen. Ausl\u00e4nderrecht ist Sicherheitsrecht.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege Kuffer, erlauben Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Akbulut?",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004795,
     "\n\nNein, danke.\u00a0\u2013 Durch die Einf\u00fchrung eines zus\u00e4tzlichen Verlusttatbestandes f\u00fcr terroristische Auslandsk\u00e4mpfer sorgen wir daf\u00fcr, dass Doppelstaatler, die sich an Kampfhandlungen terroristischer Vereinigungen im Ausland beteiligen, ihre deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit verlieren. So verhindern wir im \u00dcbrigen effektiv, dass Terroristen und Gewaltt\u00e4ter zur\u00fcck ins Bundesgebiet reisen und zur Gefahr f\u00fcr die hier lebenden Menschen werden k\u00f6nnen.\n\nZu guter Letzt schaffen wir mit der Verl\u00e4ngerung der R\u00fccknahmefrist bei erschlichenen Einb\u00fcrgerungen von f\u00fcnf auf zehn Jahre einen entscheidenden Schritt, um Identit\u00e4tst\u00e4uscher auch im Nachhinein wirksam zu sanktionieren. Die Praxis hat uns ja gezeigt, dass sich in vielen F\u00e4llen erst im Nachhinein Anhaltspunkte daf\u00fcr ergeben, dass eine falsche Identit\u00e4t angegeben, ein falsches Bekenntnis oder sonst eine falsche Erkl\u00e4rung abgegeben wurde. Mit der Ausweitung der R\u00fccknahmefrist im Rahmen einer Verdoppelung des Zeitraums von f\u00fcnf auf zehn Jahre geben wir damit den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden die n\u00f6tigen Werkzeuge an die Hand, um auch in diesen F\u00e4llen wirksam t\u00e4tig werden zu k\u00f6nnen.\n\nKurzum: Liebe Kolleginnen und Kollegen, mit dieser Vorlage ist aus meiner Sicht in vielerlei Hinsicht ein gutes St\u00fcck Gesetzesarbeit gelungen. Wir passen damit unser Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht an die Erfordernisse der Praxis an und sorgen f\u00fcr klares, solides und wertebezogenes Regelwerk in Bezug auf das umfassendste Recht, das unser Staat zu vergeben hat.\n\nHerzlichen Dank!\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Kuffer.\u00a0\u2013 Der n\u00e4chste Redner ist Dr.\u00a0Christian Wirth, AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004936,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kollegen! \u201eMan muss Gesetze kompliziert machen. Dann f\u00e4llt das nicht so auf\u201c\u00a0\u2013 so neuerdings unser Innenminister. Eben doch, Herr Seehofer! Die Gesetzes\u00e4nderungen zum Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit sowie zum Einb\u00fcrgerungsverbot bei Mehrfachehen der Bundesregierung greifen zu kurz. Obwohl die Bundesregierung f\u00fcr die notwendigen \u00c4nderungen Jahre Zeit hatte, scheinen diese mit der hei\u00dfen Nadel gestrickt, um kurz vor der Sommerpause eine Handlungsf\u00e4higkeit der Gro\u00dfen Koalition vorzugaukeln.\n\nRichtig ist es, dass Deutsche mit doppelter Staatsangeh\u00f6rigkeit ihre deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit verlieren m\u00fcssen, wenn sie sich als Terroristen bet\u00e4tigen. Aber Ihr Gesetzentwurf verwendet eine \u00fcberfl\u00fcssig gro\u00dfe Zahl unbestimmter Rechtsbegriffe,\n\n({0})\n\nverzichtet auf eine Anbindung an das Strafgesetzbuch, was rechtsdogmatisch w\u00fcnschenswert w\u00e4re, und privilegiert T\u00e4ter, die in Deutschland terroristische Akte vollziehen, da ihnen nach Ihrem Gesetzentwurf nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit entzogen wird.\n\nIn der Neufassung von \u00a7\u00a028 Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz haben Sie in letzter Minute den unbestimmten Begriff \u201eTerrormiliz\u201c nebst umst\u00e4ndlicher Legaldefinition ersetzt durch den Begriff \u201eterroristische Vereinigung\u201c und formulieren halbherzig wie folgt: Die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit verliert,\n\nder\u00a0\u2026 sich an Kampfhandlungen einer terroristischen Vereinigung im Ausland konkret beteiligt.\n\nAber wenn Sie richtigerweise den Begriff der terroristischen Vereinigung aus dem Strafgesetzbuch \u00fcbernehmen, dann doch bitte in aller Konsequenz, wie dies der Gesetzentwurf der AfD vorsieht, f\u00fcr den ich hier werbe. Wir f\u00fcgen einen neuen \u00a7\u00a028a ein, in dem formuliert wird:\n\nEin Deutscher, der freiwillig eine Vereinigung im Sinne der Vorschrift aus \u00a7\u00a0129a Abs.\u00a01 oder Abs.\u00a02 Strafgesetzbuch, sei es im Inland oder auch im Ausland\u00a0\u2026 gr\u00fcndet oder sich an einer solchen Vereinigung als Mitglied beteiligt, verliert die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit\u00a0\u2026\n\n({1})\n\nDadurch wird der Tatbestand in dreierlei Hinsicht deutlich weiter, aber auch klarer gefasst. Erstens w\u00fcrde die Mitgliedschaft in einer terroristischen Vereinigung gen\u00fcgen. Diese w\u00fcrde zweitens im Sinne des Strafgesetzbuches durch ihre Ziele und Pl\u00e4ne definiert; sie m\u00fcsste nicht auch noch objektiv paramilit\u00e4risch oder bewaffnet sein. Und drittens w\u00fcrden auch inl\u00e4ndische terroristische Vereinigungen umfasst sein. Denn es kann niemandem einleuchten, dass man seine Staatsb\u00fcrgerschaft verlieren soll, wenn man zum Beispiel beim \u201eIslamischen Staat\u201c mitmacht, nicht aber, wenn man in Deutschland sich einer terroristischen Vereinigung anschlie\u00dft. Terroristische Vereinigungen sind eine reale Bedrohung in Deutschland. Daf\u00fcr sprechen die steigende Zahl der islamischen Menschen, deren \u00fcber Generationen hinweg eher abnehmende Assimilationsbereitschaft und der weltweite Trend hin zu einer immer strengeren und politischeren Auslegung des Islam.\n\nAuch beim Verbot der Einb\u00fcrgerung von Ausl\u00e4ndern, die in Mehrfachehen leben, greift der Gesetzentwurf der Bundesregierung zu kurz, nachdem das Bundesverwaltungsgericht entschieden hat, dass einem Einb\u00fcrgerungsanspruch nach \u00a7\u00a010 Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz eine Mehrfachehe nicht entgegensteht. Diesen Missstand will die Bundesregierung dadurch l\u00f6sen, dass sie \u00a7\u00a010 dahin gehend erg\u00e4nzt, dass der Einzub\u00fcrgernde nicht mit mehr als einer Person verheiratet ist. Eine zus\u00e4tzliche Erg\u00e4nzung von \u00a7\u00a08 sei nicht erforderlich. Die Erw\u00e4gung, dass eine Einb\u00fcrgerung grunds\u00e4tzlich ausgeschlossen ist, wenn mehr als eine Ehe vorliegt, sei im Rahmen der Ermessenseinb\u00fcrgerung nach \u00a7\u00a08 bereits ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hig.\n\n({2})\n\nDiese Ermessensentscheidung beruht auf der Formulierung, dass gew\u00e4hrleistet ist, dass Ausl\u00e4nder sich in die deutschen Lebensverh\u00e4ltnisse einf\u00fcgen.\n\nMeine Damen und Herren, eine unbestimmte Formulierung unterliegt dem Wandel der Zeit und der Rechtsprechung. Im Sozialrecht ist die Mehrfachehe l\u00e4ngst angekommen. Es werden f\u00fcr die Ehefrauen zwei, drei und vier nebst Kindern einfach Bedarfsgemeinschaften zwei, drei und vier gegr\u00fcndet, die der Steuerzahler zu finanzieren hat. Ja, \u00f6ffentlich bedanken sich Ausl\u00e4nder bei Mama Merkel, dass ihnen das deutsche Sozialsystem erst die Mehrfachehen finanziell erm\u00f6glicht. Es gibt keine Statistiken, aus denen hervorgeht, wie viele Mehrfachehen tats\u00e4chlich in Deutschland bestehen. Aber es d\u00fcrften in den Ballungszentren in Berlin, Bremen und Nordrhein-Westfalen sehr viele sein. Wie lange dauert es noch bei der andauernden Massenmigration, dass uns ein oberstes Gericht, notfalls der EuGH, sagt, dass auch die Mehrfachehe zu den deutschen Lebensverh\u00e4ltnissen z\u00e4hlt?\n\n({3})\n\nDeshalb werbe ich f\u00fcr den Gesetzentwurf der AfD, der in \u00a7\u00a08 des Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes ausdr\u00fccklich festschreibt, dass eine Einb\u00fcrgerung bei Mehrfachehen ausdr\u00fccklich ausgeschlossen ist.\n\nVielen Dank.\n\n({4})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion hat das Wort die Kollegin Dr.\u00a0Eva H\u00f6gl.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003896,
     "\n\nEinen sch\u00f6nen guten Abend! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir bringen heute eine wichtige, eine notwendige und damit richtige Reform des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts auf den Weg. Diese Reform des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechtes ist auch Teil unserer Migrationspolitik, die gekennzeichnet ist von einer weltoffenen Gesellschaft, die Schutz und Sicherheit gibt, in der Menschen willkommen gehei\u00dfen werden, die aber auch ganz klare Regeln formuliert, an die sich alle halten m\u00fcssen.\n\nUnsere Reform umfasst vier Punkte.\n\nIch beginne mit den IS-K\u00e4mpferinnen und -K\u00e4mpfern. Wir sehen vor, dass diejenigen, die sich einer terroristischen Vereinigung im Ausland anschlie\u00dfen und einem anderen Staat hinwenden, die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit verlieren, und zwar nur dann, wenn sie eine weitere Staatsangeh\u00f6rigkeit haben; niemand wird in die Staatenlosigkeit entlassen. Aber das ist eine notwendige Schlussfolgerung, die absolut sinnvoll und richtig ist, auch wenn man sich nat\u00fcrlich mit dem Entzug der Staatsangeh\u00f6rigkeit immer schwertut.\n\n({0})\n\nDer zweite Punkt ist, dass wir voraussetzen\u00a0\u2013 das schreiben wir gesetzlich fest\u00a0\u2013, dass bei der Einb\u00fcrgerung die Identit\u00e4t gekl\u00e4rt ist. Das zieht sich wie ein roter Faden durch alle unsere Regelungen. Es ist l\u00e4ngst g\u00e4ngige Verwaltungspraxis\u00a0\u2013 das ist bereits h\u00f6chstrichterlich abgesegnet\u00a0\u2013, dass Personen nur dann eingeb\u00fcrgert werden k\u00f6nnen, wenn ihre Identit\u00e4t gekl\u00e4rt ist. Deswegen ist es richtig, das jetzt gesetzlich festzuschreiben.\n\n({1})\n\nDer dritte Punkt ist durchaus kompliziert, sehr umstritten und Gegenstand \u00f6ffentlicher Diskussionen, n\u00e4mlich unsere Regelung, mit der wir verhindern wollen, dass Personen eingeb\u00fcrgert werden, die in Mehr- oder Vielehe leben. Wir schreiben nun in \u00a7\u00a010 des Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes fest, dass sich die Personen, wie es bereits in \u00a7\u00a09 vorgesehen ist, in die deutschen Lebensverh\u00e4ltnisse einordnen m\u00fcssen und\u00a0\u2013 das konkretisieren wir\u00a0\u2013 nicht gleichzeitig mit mehreren Ehegatten verheiratet sein d\u00fcrfen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nFrau Kollegin, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Akbulut?",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003896,
     "\n\nJa, bitte sehr.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004653,
     "\n\nVielen Dank, dass Sie die Frage zulassen.\u00a0\u2013 Wir haben in der letzten Sitzungswoche gesehen, wie hier sehr kurzfristig Gesetzespakete verabschiedet werden, ohne dass wir uns damit rechtlich und inhaltlich auseinandersetzen k\u00f6nnen. Das ist unsere Kritik an diesem Verfahren.\n\nIch m\u00f6chte des Weiteren wissen\u00a0\u2013 viele verschiedene Sachverst\u00e4ndige haben das Ganze begleitet\u00a0\u2013, was Sie unter \u201eEinordnung in deutsche Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c konkret verstehen. Das wollen Sie festschreiben. Wir haben keine homogene Kultur und Gesellschaft. Es gibt Regenbogen- und Patchworkfamilien in ganz unterschiedlichen Konstellationen. Wie sollen die Beh\u00f6rden dies nachpr\u00fcfen k\u00f6nnen? Wie soll die Umsetzung klappen?\n\nIn Bezug auf die Mitgliedschaft in einer terroristischen Organisation und den daraus resultierenden Staatsangeh\u00f6rigkeitsentzug m\u00f6chte ich gerne wissen, wie das betreffende Verfahren ausgestaltet werden soll. Mit wem wollen Sie da zusammenarbeiten, um jemandem die Mitgliedschaft oder Taten in einer terroristischen Organisation nachzuweisen?",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003896,
     "\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Frage, Frau Kollegin.\u00a0\u2013 Wir haben hochkompetente Beh\u00f6rden, die mit Angelegenheiten des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts befasst sind und solche Pr\u00fcfungen seit Jahren vornehmen; das alles ist nichts Neues. Die \u201eEinordnung in die deutschen Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c ist zwar ein unbestimmter Rechtsbegriff, der aber g\u00e4ngig ist, voll der gerichtlichen \u00dcberpr\u00fcfbarkeit unterliegt und sich bereits im geltenden Aufenthalts- und Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht finden l\u00e4sst. Wir konkretisieren das nun in \u00a7\u00a010 aus einem einzigen, aber wichtigen Grund. Es gibt ein Urteil des Bundesverwaltungsgerichts von Anfang letzten Jahres, das besagt, dass es bei der Anspruchseinb\u00fcrgerung nach \u00a7\u00a010 keine M\u00f6glichkeit gibt, eine Person von dieser Einb\u00fcrgerung auszuschlie\u00dfen, wenn klar ist, dass sie eine zweite oder dritte Ehe f\u00fchrt. Das ist eine gesetzliche L\u00fccke. Wir k\u00f6nnen das zwar nach \u00a7\u00a09 ausschlie\u00dfen, nicht aber nach \u00a7\u00a010. Man kann das auch nicht subsumieren unter das Bekenntnis zur freiheitlich-demokratischen Grundordnung. Deswegen haben wir uns entschieden, klar zu regeln, dass Personen, die in einer Viel- oder Mehrehe leben, keine deutschen Staatsb\u00fcrger werden k\u00f6nnen. Das ist eine klare und deutliche Regelung.\n\n({0})\n\nIch erg\u00e4nze noch: Das ist keine Leitkulturpr\u00fcfung, sondern das unterliegt der gerichtlichen Kontrolle. Mit der Insbesondere-Formulierung legen wir fest, dass auch andere Kriterien, die gepr\u00fcft werden, eine \u00e4hnliche Bedeutung haben m\u00fcssen, n\u00e4mlich das in Artikel\u00a06 unseres Grundgesetzes vorgesehene Prinzip der Einehe. Es steht uns gut zu Gesicht, das nun gesetzlich zu regeln.\n\n({1})\n\nDer vierte Punkt, den wir regeln, ist, dass wir in \u00a7\u00a035 die Frist zur R\u00fccknahme einer Einb\u00fcrgerung von f\u00fcnf Jahren\u00a0\u2013 das ist bislang geltendes Recht\u00a0\u2013 auf zehn Jahre verl\u00e4ngern. Dar\u00fcber haben wir l\u00e4nger nachgedacht und diskutiert. Aber es geht um Einb\u00fcrgerungen, die von Anfang an rechtswidrig waren, Einb\u00fcrgerungen, die aufgrund von arglistiger T\u00e4uschung, Bedrohung und Bestechung oder auf der Basis vors\u00e4tzlich falscher Angaben erfolgt sind. Es handelt sich nicht um eine Einb\u00fcrgerung auf Probe, wenn wir diese Frist verl\u00e4ngern. Vielmehr verl\u00e4ngern wir die Frist, um den Beh\u00f6rden die M\u00f6glichkeit zu geben, solche von Anfang an rechtswidrigen Einb\u00fcrgerungen zur\u00fcckzunehmen. Das ist eine klare Formulierung, mit der wir hier mehr Rechtssicherheit schaffen. Das ist eine wichtige und richtige Ma\u00dfnahme.\n\n({2})\n\nInsgesamt m\u00f6chte ich betonen\u00a0\u2013 weil \u00f6ffentlich intensiv dar\u00fcber diskutiert wird, ob es sich um notwendige Ma\u00dfnahmen handelt\u00a0\u2013, dass wir damit nicht die gesamten Fortschritte des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts zur\u00fccknehmen. Vielmehr schreiben wir das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht fort. Wir schaffen eine Kombination aus modernem Einwanderungsrecht, klaren Regeln und klaren Vorschriften in unserem Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht. F\u00fcr die SPD sage ich sehr deutlich\u00a0\u2013 vielleicht als kleiner Unterschied zum Koalitionspartner\u00a0\u2013: Wir werden uns weiter daf\u00fcr einsetzen, mehr doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeiten zu erm\u00f6glichen. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass mehr Personen ohne deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit das Wahlrecht bekommen. Wir alle, glaube ich, setzen uns daf\u00fcr ein, dass wir hier in unserer Gesellschaft in Vielfalt gut zusammenleben.\n\nVielen Dank.\n\n({3})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nVielen Dank, Frau Kollegin.\u00a0\u2013 Der n\u00e4chste Redner: f\u00fcr die FDP-Fraktion der Kollege Stephan Thomae.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004175,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen! Verehrte Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir beraten heute abschlie\u00dfend sozusagen \u00fcber den Nachz\u00fcgler des Migrations- und Asylpaketes in der letzten Sitzungswoche. Ich will nicht auf den Versuch eingehen, das im verk\u00fcrzten Verfahren ohne Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung\u00a0\u2013 genauso wie in der letzten Sitzungswoche\u00a0\u2013 durch das Plenum zu schieben, genauso wenig wie auf die von Ihnen kurzfristig eingebrachten \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich will heute nur zu den Inhalten und nicht zum Verfahren reden.\n\nIhr Entwurf enth\u00e4lt, wenn man so will, vier Komponenten.\n\nDer erste Punkt ist das Thema \u201eUnvereinbarkeit der Viel- und Mehrehen mit der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit\u201c. Man muss das Positive in Ihrem Entwurf ein bisschen suchen, aber da ist etwas Positives dran. Wir stimmen diesem Punkt zu; wir sehen das genau so, wie es die Koalition auch tut. Auch aus unserer Sicht ist die Mehr- und Vielehe mit dem Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht zu vereinbaren.\n\n({0})\n\nNach unserem Rechtsverst\u00e4ndnis wird die Ehe zwischen zwei Personen unterschiedlichen oder auch gleichen Geschlechtes geschlossen. Der Abschluss einer Mehrehe ist ein Straftatbestand. Nun gilt das Verbot der Mehrehe genau genommen sogar schon, und zwar dann, wenn es sich um die Einb\u00fcrgerung eines Ehepartners von jemandem handelt, der bereits Deutscher ist. Dann kann er keinen weiteren Ehepartner hinzunehmen. Das muss doch erst recht dann gelten, wenn auch der Antragsteller bei der Einb\u00fcrgerung in einer Mehrehe lebt. Das w\u00e4re sonst eine Unwucht, eine Asymmetrie. Aus diesem Grunde ziehen Sie hieraus die Konsequenzen und machen das Ganze logisch.\n\nEs muss f\u00fcr alle Einb\u00fcrgerungsbewerber der gleiche Ma\u00dfstab gelten. Dass ein solcher Passus jetzt in das Gesetz reinkommt, ist\u00a0\u2013 das muss ich dazu sagen\u00a0\u2013 nicht zuletzt unserem nordrhein-westf\u00e4lischen Landesminister Joachim Stamp und der FDP-Fraktion in Nordrhein-Westfalen zu verdanken, die das \u00fcber den Bundesrat eingebracht haben.\n\n({1})\n\nAber es ehrt Sie, dass Sie gute Ideen aufgreifen, auch wenn Sie von FDP-Landesregierungen kommen.\n\nDie anderen drei Komponenten sto\u00dfen bei uns allerdings auf Vorbehalte. Das ist der Grund, warum wir den Gesetzentwurf im Endeffekt gleichwohl ablehnen werden.\n\nPunkt zwei ist die Fristverl\u00e4ngerung bei der R\u00fccknahme der Einb\u00fcrgerung von f\u00fcnf auf zehn Jahre. Das klingt jetzt erst einmal undramatisch, \u201ef\u00fcnf auf zehn Jahre\u201c. Aber man muss sehen, dass jemand, der den Antrag auf Einb\u00fcrgerung stellt, bereits seit acht Jahren seinen Wohnsitz im Inland hat. Wenn Sie dies jetzt addieren\u00a0\u2013 die acht Jahre von dem Zeitpunkt, an dem jemand einen Aufenthaltstitel erh\u00e4lt, bis zum Antrag auf Einb\u00fcrgerung und dann noch mal zehn Jahre\u00a0\u2013, dann kommen Sie auf 18\u00a0Jahre. Das ist unserer Meinung nach unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Wir k\u00f6nnten es bei den jetzigen Zeitr\u00e4umen belassen.\n\nDer dritte Punkt betrifft die gesicherte Identit\u00e4t und die Staatsangeh\u00f6rigkeit. Auch da schie\u00dfen Sie nach unserer Auffassung \u00fcber das Ziel hinaus. Nat\u00fcrlich ist es wichtig, dass man bei der Einb\u00fcrgerung die Identit\u00e4t und die Staatsangeh\u00f6rigkeit gekl\u00e4rt hat. Nur: Ob man das jetzt als unabdingbare Voraussetzung zwingend ins Gesetz schreiben muss, da haben wir Vorbehalte. Denn das setzt ja auch voraus, dass die Herkunftsl\u00e4nder Beh\u00f6rden unterhalten, die, sofern sie \u00fcberhaupt existieren, einen Aktenbestand haben, die einen \u00dcberblick \u00fcber ihre Staatsangeh\u00f6rigen haben, deren Ausk\u00fcnfte wir anerkennen und die mit uns kooperieren. Es gibt viele Staaten, bei denen das nicht der Fall ist. Denken Sie an Kriegs- und B\u00fcrgerkriegsl\u00e4nder oder an Failed States. Ein Somalier h\u00e4tte niemals die Chance, bei uns eingeb\u00fcrgert zu werden, weil in Somalia keine Beh\u00f6rden existieren, die uns eine Staatsangeh\u00f6rigkeit best\u00e4tigen k\u00f6nnen. Das ist eine Asymmetrie, eine Unwucht. Wir denken, Sie haben diese Konsequenz nicht bedacht.\n\n({2})\n\nDer vierte Punkt, auf den ich hinweisen will, ist der Verlust der Staatsangeh\u00f6rigkeit durch eine Mitgliedschaft in einer terroristischen Vereinigung. Es klingt intuitiv zun\u00e4chst einmal okay, dass ein deutscher Doppelstaatler, der sich an einer terroristischen Organisation im Ausland beteiligt, die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit verlieren kann. Aber es sind nun einmal Deutsche mit Familie, Eltern, Geschwistern hier in Deutschland. Die Ahndung, auch von schweren und schwersten Straftaten, ist nach unserem Rechtsverst\u00e4ndnis Sache von Gerichten, nicht von Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden.\n\n({3})\n\nAuch da gilt das, was immer gilt: Gerichte haben dar\u00fcber zu befinden, ob eine Tat strafbar ist, und nicht, ob eine Gesinnung dazu f\u00fchrt, dass jemand die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit verliert.\n\n({4})\n\nDas w\u00e4re der Einstieg in eine Art Gesinnungsstrafe.\n\nIch komme zum Schluss. Weil dieser Gesetzentwurf drei Komponenten enth\u00e4lt, gegen die wir schwerste Bedenken hegen, k\u00f6nnen wir dem Gesetz im Endeffekt leider nicht unsere Zustimmung erteilen. Ich hoffe, Sie k\u00f6nnen damit leben, Frau Kollegin H\u00f6gl.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDie n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke ist die Kollegin Ulla Jelpke.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001023,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Bundesregierung legt hier den Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes vor, das sie versch\u00e4rfen will. Doppelstaatler, die sich ausl\u00e4ndischen terroristischen Vereinigungen anschlie\u00dfen, sollen die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit verlieren. Zweifellos reden wir hier \u00fcber IS-Terroristen, die skrupellose Killer sind. Doch wir reden hier auch \u00fcber Personen, die sich in Deutschland radikalisiert haben. Durch den Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit wird verhindert, dass diese Verbrecher in Deutschland abgeurteilt werden k\u00f6nnen. Es ist einfach nur scheinheilig, wenn die Bundesregierung L\u00e4nder wie Tunesien zur R\u00fccknahme von Straft\u00e4tern n\u00f6tigt und andererseits nicht bereit ist, Verantwortung f\u00fcr eigene Verbrecher zu \u00fcbernehmen.\n\n({0})\n\nAuf jene IS-Anh\u00e4nger, die jetzt in Gefangenenlagern in Syrien und im Irak sitzen, l\u00e4sst sich dieses Gesetz r\u00fcckwirkend gar nicht anwenden. Was Sie hier vorhaben, ist also eine Mischung aus Symbolpolitik und Verantwortungslosigkeit. Der automatische Verlust der Staatsb\u00fcrgerschaft ohne Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeits- und H\u00e4rtefallpr\u00fcfung ist zudem europarechtswidrig.\n\n({1})\n\nF\u00fcr die im Ausland lebenden Betroffenen w\u00e4re es nahezu unm\u00f6glich, effektiven Rechtsschutz zu bekommen.\n\n({2})\n\nWir Linken meinen: Wer Straftaten begeht, geh\u00f6rt vor Gericht. Wir verwahren uns aber strikt dagegen, das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht zur L\u00f6sung gesellschaftlicher Probleme zu missbrauchen.\n\n({3})\n\nIst diese T\u00fcre erst einmal ge\u00f6ffnet, wird es immer weitere Rufe nach Ausb\u00fcrgerung von Straft\u00e4tern bis hin zu politischen Oppositionellen geben. Doch eine Ausb\u00fcrgerung von Personen, die nicht als w\u00fcrdig erachtet werden, Deutsche zu sein, verbietet das Grundgesetz als Lehre aus dem Faschismus.\n\n({4})\n\nWir sagen daher ganz deutlich: Einen Verlust der Staatsb\u00fcrgerschaft oder gar eine Ausb\u00fcrgerung aus politischen Gr\u00fcnden darf es nicht geben.\n\nMeine Damen und Herren, nach Ansicht der Koalition sollen Einb\u00fcrgerungen von der\u00a0\u2013 Zitat\u00a0\u2013 \u201eEinordnung in die deutschen Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c abh\u00e4ngig gemacht werden. Damit f\u00fchren Sie eine schwammige Generalklausel ein, die den Rechtsanspruch auf Einb\u00fcrgerung grundlegend infrage stellt. Diesen R\u00fcckschritt im Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht lehnen wir entschieden ab. Dahinter steckt nichts anderes als unertr\u00e4gliche Ideologie der deutschen Leitkultur.\n\n({5})\n\nAls Ablehnungsgrund werden insbesondere sogenannte Vielehen genannt.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nFrau Kollegin, gestatten Sie eine Zwischenfrage aus der Fraktion der SPD?",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001023,
     "\n\nJa, gerne.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion der FDP hat das Wort der Kollege Dr.\u00a0Florian Toncar.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004605,
     "\n\nHerzlichen Dank, dass Sie die Zwischenfrage zulassen.\u00a0\u2013 Ich darf Ihnen aus zw\u00f6lfj\u00e4hriger Erfahrung mit Einb\u00fcrgerungen sagen\u00a0\u2013 ich habe im Saarland bei der Einb\u00fcrgerungsbeh\u00f6rde gearbeitet, und in der Zeit wurden etwa 14\u00a0000\u00a0Menschen eingeb\u00fcrgert\u00a0\u2013, dass der Begriff \u201eEinordnung in die deutschen Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c bereits zw\u00f6lf Jahre Bestandteil des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts und der Ausf\u00fchrungsbestimmungen und somit kein neuer Begriff ist,\n\n({0})\n\ndass er rechtlich gefestigt zwei Dinge beinhaltet\u00a0\u2013 das kann man auch nachlesen\u00a0\u2013: Das eine ist die F\u00e4higkeit, die deutsche Sprache auf einem gewissen Sprachniveau nach dem Europ\u00e4ischen Referenzrahmen zu beherrschen. Das andere ist Ausfluss der Frage: \u201eWie pr\u00fcft man denn die Einordnung in die deutschen Lebensverh\u00e4ltnisse?\u201c, n\u00e4mlich des Einb\u00fcrgerungstests, \u00fcber dessen Sinn und Irrsinn man durchaus streiten kann. 98\u00a0Prozent bestehen ihn.\n\n({1})\n\nW\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass Ihre Aussage, dass durch dieses Gesetz der Begriff \u201eEinordnung in die deutschen Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c neu eingef\u00fchrt w\u00fcrde, so nicht stimmt? Sondern er wird lediglich durch einen Aspekt erg\u00e4nzt, n\u00e4mlich dass die Mehrehe ausgeschlossen ist, und dies wird jetzt auch auf die Ermessenseinb\u00fcrgerung nach acht Jahren und die Anspruchseinb\u00fcrgerung nach zehn Jahren angewandt. W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass dies kein neuer Begriff ist?\n\n({2})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001023,
     "\n\nIch habe \u00fcberhaupt nicht von einem \u201eneuen Begriff\u201c gesprochen, sondern es wird eine neue Festlegung getroffen.\n\n({0})\n\nSie kennen das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts. Danach war es bisher eine Ermessensfrage. Sie haben vielleicht an unserer Anh\u00f6rung teilgenommen, bei der auch Sachverst\u00e4ndige, die aus der Koalition bestellt wurden, diesen Punkt sehr, sehr kritisch beurteilt haben. Ich will ganz klar sagen: Nat\u00fcrlich ist f\u00fcr mich eine patriarchale Vielehe widerlich. Aber das Verbot l\u00f6st das Problem nicht. Diese Menschen sind hierhergekommen, haben Schutz gesucht, und man muss nach wie vor eine Einzelfalll\u00f6sung finden, wie es das Bundesverwaltungsgericht gefordert hat. Das ist mit dem neuen Entwurf im Grunde ausgeschlossen. Sie sind von vorneherein au\u00dfen vor.\n\n({1})\n\nIch meine, das ist nicht integrationsf\u00f6rdernd.\n\nIch will vor allen Dingen einen Punkt herausgreifen. Verlangen Sie wirklich, dass Frauen sich scheiden lassen m\u00fcssen?\n\n({2})\n\nEs ist doch letztendlich so, dass dies den Frauen zum Nachteil ausgelegt wird; denn sie sind ja nicht diejenigen, die mehrere M\u00e4nner heiraten, sondern die M\u00e4nner heiraten mehrere Frauen. Das ist ein sehr sensibles Thema. Wir haben Ihnen in der Anh\u00f6rung und auch im Ausschuss vorgeworfen, dass Sie diese Fragen viel zu schnell mal eben durchs Parlament jagen, anstatt sie auch mit dem Justizministerium ganz genau zu er\u00f6rtern, sodass man wirklich eine saubere L\u00f6sung daf\u00fcr findet. Ich jedenfalls denke: So wie Sie es im Moment machen, werden Sie vor allen Dingen den Frauen schaden und damit auch die Integration dieser Frauen infrage stellen.\n\n({3})\n\nSelbstverst\u00e4ndlich\u00a0\u2013 ich hatte es eben schon gesagt\u00a0\u2013 lehnen wir patriarchale Vielehen ab. Aber das ist, wie gesagt, keine L\u00f6sung der gesellschaftlichen Probleme.\n\nAls Letztes m\u00f6chte ich einen Punkt aufgreifen, der hier auch schon angesprochen wurde: Die Koalition m\u00f6chte eine Staatsb\u00fcrgerschaft zweiter Klasse schaffen,\n\n({4})\n\nindem sie die Frist zur R\u00fccknahme von Einb\u00fcrgerungen von f\u00fcnf auf zehn Jahre verdoppeln m\u00f6chte. In den letzten zehn Jahren gab es bei 1\u00a0Million Einb\u00fcrgerungen gerade einmal l\u00e4ppische 125\u00a0R\u00fccknahmen. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind schon genannt worden: weil man falsche Angaben gemacht hat oder sonstige Gr\u00fcnde. Deshalb jetzt alle Eingeb\u00fcrgerten auf zehn Jahre hinaus zu Deutschen auf Widerruf zu machen, ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und meines Erachtens auch integrationsfeindlich.\n\n({5})\n\nZum Schluss\u00a0\u2013 mein letzter Satz\u00a0\u2013: Integration gelingt nicht durch Ausgrenzung,\n\n({6})\n\nsondern durch gesellschaftliche Teilhabe. Davon sind wir fest \u00fcberzeugt. Deswegen werden wir diesen Gesetzentwurf ablehnen.\n\n({7})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDas Wort hat f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Filiz Polat.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004857,
     "\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht wird mit dem uns heute vorliegenden Gesetzentwurf r\u00fcckabgewickelt, zur\u00fcckkatapultiert in die 80er-Jahre.\n\n({0})\n\nEs ist ein weiterer Tiefpunkt in der Migrationspolitik und ein fatales Signal gegen\u00fcber unserer Einwanderungsgesellschaft.\n\n({1})\n\nDenn wirft man einen Blick in die kurze Geschichte des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts, dann bekommt die unbestimmte Formel der \u201eEinordnung in die deutschen Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c eine sehr besorgniserregende Kontur.\n\n({2})\n\nNach den Einb\u00fcrgerungsrichtlinien aus dem Jahr\u00a01977, die bis in die 90er-Jahre galten, hat sich\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013 der fremdst\u00e4mmige Ausl\u00e4nder der deutschen Eigenart und der deutschen Kulturgemeinschaft anzupassen, um die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit zu erhalten, im Rahmen des Ermessens.\n\n({3})\n\nIn seiner Pressekonferenz w\u00e4rmt das Bundesinnenministerium diese uns\u00e4gliche Formel nun wieder auf, indem es die \u201et\u00e4tige Einordnung in die elementaren Grunds\u00e4tze des gesellschaftlich-kulturellen Gemeinschaftslebens\u201c fordert.\n\n({4})\n\nMeine Damen und Herren, klarer kann man die Zielrichtung doch nicht formulieren. Damit kann die Mehrheit ihre kulturellen Vorstellungen der Minderheit bei der Einb\u00fcrgerung aufzwingen und Menschen den B\u00fcrgerstatus verweigern. Das bricht mit einem von Sozialdemokraten, Freidemokraten und auch vielen Christdemokraten gemeinsam mit uns m\u00fchsam errungenen Konsens f\u00fcr ein modernes und demokratisches Einwanderungsland. Hier und heute k\u00fcndigen Sie mit Ihrem Gesetzentwurf diesen Konsens auf.\n\n({5})\n\nMeine Damen und Herren, das geschieht zu einem Zeitpunkt, zu dem einige Christdemokraten Koalitionen mit der AfD f\u00fcr m\u00f6glich halten und einige ihrer Mitglieder davon sprechen, das Soziale mit dem Nationalen zu vers\u00f6hnen. In diesem Kontext m\u00fcssen Sie die massive Kritik aus der Zivilgesellschaft verstehen. Denn nicht zuletzt dokumentiert das so breite B\u00fcndnis aus Migrantenselbstorganisationen, \u201eneuen deutschen organisationen\u201c, juristischen Vereinigungen sowie rund tausend Einzelpersonen aus Politik, aus der gesamten Wissenschaft, unter anderem aus den Bereichen Europarecht und Migrationsrecht, und aus Medien und Kultur die Bef\u00fcrchtungen hinsichtlich der Konsequenzen, die dieses Gesetz in diesem gesellschaftlichen Klima mit sich bringt.\n\nUmso erschreckender, absurd und v\u00f6llig inakzeptabel ist es deshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, dass Ihr Sachverst\u00e4ndiger in seiner Stellungnahme die unterzeichnenden Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler und Verb\u00e4nde diffamiert und in die N\u00e4he der AfD r\u00fcckt.\n\n({6})\n\nDas ist unglaublich angesichts der Tatsache, dass genau diese Menschen heute mehr denn je von rechts bedroht werden.\n\n({7})\n\nUnd jetzt sind wir doch ehrlich, meine Damen und Herren: Selbst wenn eine \u00c4nderung im Einwanderungsrecht n\u00f6tig w\u00e4re, um eine patriarchal gepr\u00e4gte Vorstellung von Vielehe, die wir im \u00dcbrigen ablehnen und die in Deutschland strafbewehrt ist,\n\n({8})\n\nzu bek\u00e4mpfen, wird den Frauen mit diesen \u00c4nderungen nicht geholfen. Vielmehr werden sie als Deckmantel genutzt, um im Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht einen Kulturvorbehalt zu verankern. Wir lehnen deshalb das Leitkulturprinzip im Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht entschieden ab.\n\n({9})\n\nMeine Damen und Herren, abschlie\u00dfend zwei Aspekte zum Verlust der Staatsb\u00fcrgerschaft deutscher IS-K\u00e4mpferinnen und IS-K\u00e4mpfer als Ihre einzige Antwort auf unsere sicherheitspolitische Herausforderung.\n\nErstens. Sie ignorieren die M\u00f6glichkeit, dass auch andere Staaten\u00a0\u2013 das wissen wir\u00a0\u2013 gleichzeitig genau denselben Vorgang vorantreiben, der zum Verlust der Staatsangeh\u00f6rigkeit f\u00fchrt, sodass am Ende Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrger entstehen, f\u00fcr die sich niemand mehr verantwortlich f\u00fchlt. Einen von Angst getriebenen Ausb\u00fcrgerungswettbewerb kann niemand wollen, nicht aus vorgeschobenen sicherheitspolitischen und schon gar nicht aus staatsangeh\u00f6rigkeitsrechtlichen Gr\u00fcnden.\n\nZweitens. Sie riskieren, dass V\u00f6lkerrechtsverbrechen und schwere Menschenrechtsverletzungen, von deutschen IS-K\u00e4mpferinnen und IS-K\u00e4mpfern begangen, unges\u00fchnt bleiben.\n\nWir brauchen keine leeren Versprechungen, wir brauchen eine verantwortungsvolle Strategie. Der Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit, damit man sich dieser Menschen einfach entledigen kann, geh\u00f6rt nicht dazu. Wir lehnen den Gesetzentwurf ab.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n({10})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer n\u00e4chste Redner: f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Hans-J\u00fcrgen Irmer.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004766,
     "\n\nHochverehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts ist gut, vern\u00fcnftig und zielf\u00fchrend, und er ist im \u00dcbrigen ein Beitrag zur Integrationsf\u00f6rderung.\n\n({0})\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich in der entsprechenden K\u00fcrze auf die vier wesentlichen Punkte eingehen.\n\nErstens. Wenn die Einordnung in die deutschen Lebensverh\u00e4ltnisse zur Grundlage f\u00fcr die Einb\u00fcrgerung gemacht wird\u00a0\u2013 ich erinnere an die Ausf\u00fchrungen von Professor Thym\u00a0\u2013, dann ist das erstens nichts Neues und zweitens richtig und das Normalste dieser Welt. Es ist das, was in allen anderen Staaten Europas gemacht wird. Was dort richtig ist, kann bei uns nicht falsch sein. Es ist v\u00f6llig normal.\n\n({1})\n\nZweitens. Wer bei der Identit\u00e4tsfeststellung nicht mitwirkt, falsche Angaben macht, zeigt, dass er am m\u00f6glicherweise aufnehmenden Staat kein inneres Interesse hat, sondern tendenziell eher ein finanzielles. Das reicht aber nicht.\n\n({2})\n\nDrittens. Wer meint, eine Mehrehe f\u00fchren zu m\u00fcssen, meine Damen und Herren, der kann das in allen islamischen Staaten dieser Welt tun. Diese Freiheit hat er. Das ist aber mit dem deutschen Recht nicht kompatibel, und deshalb gibt es keinen Anspruch darauf, die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft entsprechend anerkannt zu bekommen. Das ist eine v\u00f6llig normale Sache.\n\n({3})\n\nLassen Sie mich einen pers\u00f6nlichen Satz hinzuf\u00fcgen. Ich bin ja sehr daf\u00fcr, dass wir an Menschen, die bereit sind, sich zu integrieren, letzten Endes die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft vergeben. Diese Vergabe setzt aber einen langen und erfolgreichen Integrationsprozesses voraus, bei dem klar ist, dass man ein Auskommen mit seinem Einkommen hat, und zwar aufgrund eigener Anstrengungen, und dass man bereit ist, sich mit dieser Nation und mit den Werten des Grundgesetzes zu identifizieren. Das ist die Grundvoraussetzung; sonst wird es nicht funktionieren.\n\n({4})\n\nDer vierte Punkt. Der Entzug der Staatsb\u00fcrgerschaft f\u00fcr IS-Terroristen ist richtig und im Grunde genommen \u00fcberf\u00e4llig. Ich erinnere daran, dass es Innenminister de Maizi\u00e8re war, der genau das schon 2015, 2016 gefordert hat. Damals\u00a0\u2013 das muss man leider dazusagen\u00a0\u2013 gab es die politischen Mehrheiten nicht. Deshalb freue ich mich sehr, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, dass wir heute so weit sind, dies gemeinsam im Sinne Deutschlands machen zu k\u00f6nnen.\n\nDie Zahlen, die ich an dieser Stelle nicht alle auff\u00fchren kann, sprechen letzten Endes f\u00fcr sich. Von 1\u00a0050\u00a0Islamisten aus Deutschland sind 500 im Ausland, 200 umgekommen und etwa 300 aktuell hier in Deutschland. Das hei\u00dft, wir haben schon ein Problem. Deshalb ist die Frage des Entzugs der Staatsangeh\u00f6rigkeit ein Thema, und ein anderes ist, dass wir auch darauf dr\u00e4ngen m\u00fcssen, dass diese IS-Terroristen vor einem UN-Tribunal angeklagt und vor Ort entsprechend abgeurteilt werden.\n\n({5})\n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Diejenigen, die zu einer Terrormiliz gegangen sind, haben keinen H\u00e4kelkurs besucht oder keine Sch\u00fclerfreizeit vorbereitet. Sie kamen, um einen islamischen Staat, ein Kalifat, aufzubauen mit ausschlie\u00dflicher Anwendung der Scharia, die auf dem Koran fu\u00dft, um einen Staat aufzubauen, in dem f\u00fcr Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, Meinungsfreiheit, Gleichberechtigung, Religionsfreiheit kein Platz ist. Sie kamen, um Ungl\u00e4ubige\u00a0\u2013 und nicht nur diese, sondern auch eigene muslimische Landsleute\u00a0\u2013 zu ermorden, zu foltern, zu enthaupten, Frauen zu vergewaltigen. Meine Damen und Herren, diese Leute brauchen wir nicht in Deutschland.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({6})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion hat das Wort der Kollege Helge Lindh.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004802,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Polat, nur Insider verstehen Ihren Hinweis auf den Sachverst\u00e4ndigen Thym, der da lautete, er r\u00fccke Sie in die N\u00e4he der populistischen AfD. Wenn Sie so etwas behaupten, ist es unklug, den irrlaufenden Gedanken von einzelnen Abgeordneten, das Nationale mit dem Sozialen zu verbinden, auf unsere heutige Gesetzgebung zu beziehen. Denn das ist nichts anderes als billiger Populismus, den Sie eben gerade vorgef\u00fchrt haben.\n\n({0})\n\nSie belegen, was Sie inkriminieren: keine kluge Strategie. Insgesamt muss ich bei Ihren Ausf\u00fchrungen und auch bei den Ausf\u00fchrungen von Frau Jelpke leider sagen: Ich verstehe die Absicht, aber ich vermisse jeglichen Sinn in Ihren Ausf\u00fchrungen.\n\n({1})\n\nIch finde es atemberaubend, mit welchen Girlanden und relativ abstrakten Verrenkungen Sie es geschafft haben, uns hier zu erkl\u00e4ren, warum wir keinen Ausschluss der Einb\u00fcrgerung bei Mehr- und Vielehe vornehmen sollten. Und ganz schnell, innerhalb von einer Sekunde, waren alle geschlechterrechtlichen Fragen vom Tisch gewischt.\n\n({2})\n\nSehr geehrte Damen und Herren, liebe Kollegen, ich kann das nicht nachvollziehen.\n\n({3})\n\nIch finde es auch, ehrlich gesagt, merkw\u00fcrdig, dass Sie heute uns, die wir diesen Gesetzentwurf unterst\u00fctzen, vorwerfen, wir w\u00fcrden hinter die Modernit\u00e4t zur\u00fcckfallen. Ich w\u00fcrde eher behaupten: Die Art, in der Sie diese Debatte skandalisieren, ist ein R\u00fcckfall in eine vormoderne Gesellschaft und tut so, als lebten wir nicht in einer modernen, selbstbewussten Migrationsgesellschaft.\n\n({4})\n\nMeine These lautet zugespitzt: Sie verwechseln mutwillig einen Verwaltungsakt, einen rechtsstaatlichen Akt wie zum Beispiel die Identit\u00e4tsfeststellung mit der Frage der vielgestaltigen sozialen Identit\u00e4t von Menschen. Das eine hat aber nichts mit dem anderen zu tun. Sie aber begehen diesen Kategorienfehler bewusst. Wenn man das von so einem relativ hohen moralischen Ross aus macht, in der \u00dcberzeugung, die richtige Gesinnung zu haben, und in der \u00dcberzeugung, wir m\u00fcssten ein schlechtes Gewissen haben, dann m\u00fcssen Sie sich auch gewisse Kritik anh\u00f6ren.\n\nEs wirft meines Erachtens in der Tat eine Frage auf, wenn man versucht, gegen\u00fcber Akten der Intoleranz\u00a0\u2013 das ist f\u00fcr mich IS, das sind f\u00fcr mich terroristische Vereinigungen, das ist die Idee der Vielehe\u00a0\u2013 allzu viel Toleranz zu entwickeln. Allzu viel Toleranz gegen\u00fcber der Intoleranz m\u00fcndet im Ende der Toleranz.\n\n({5})\n\nErstaunlicherweise klagen Sie uns im Tone der Toleranz an. Wenn aber die Prediger der Toleranz gegen\u00fcber den Andersdenkenden so intolerant sind, dann herrscht die Intoleranz, und Sie begehen ein kategorisches Eigentor.\n\n({6})\n\nWenn leider, wie wir heute erlebt haben, von rechts au\u00dfen behauptet wird, es g\u00e4be keinen Rechtsextremismus, dann ist das eine zutiefst ersch\u00fctternde Karikatur unserer Gesellschaft. Wenn Sie aber umgekehrt behaupten und unterstellen, unsere Gerichte, unsere Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und die Innenministerien w\u00fcrden alle von dem Muff von tausend Jahren durchdrungen sein, dann ist auch das eine zutiefst fragw\u00fcrdige Karikatur unserer modernen rechtsstaatlichen Gesellschaft.\n\n({7})\n\nSie machen genau das, wenn Sie in diesen Kategorien denken. Wenn Sie behaupten, wir w\u00fcrden als Mehrheitsgesellschaft die Minderheitsgesellschaft diskriminieren, dann machen Sie genau das: Sie reduzieren Menschen auf ihre Gruppenkategorien, und Sie zeichnen eine Karikatur von Menschen, und das ist absurd.\n\n({8})\n\nEs wurde durch Rechtsprechung, Anwendungshinweise, die Gesetzeslage\u00a0\u2013 \u00a7\u00a09\u00a0\u2013 deutlich gemacht\u00a0\u2013 Frau H\u00f6gl hat es getan\u00a0\u2013,\n\n({9})\n\nworauf der Begriff \u201eEinordnung in die deutschen Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c zielt. Aber wenn wir jetzt einfach mal allgemeinsprachlich nachdenken w\u00fcrden,\u00a0\u2013\n\n(Zuruf des Abg. Jan Korte [DIE LINKE]",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nHerr Kollege, Ihre Redezeit ist zu Ende.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004802,
     "\n\n\u2013\u00a0stellten wir fest, dass dieses Land mit seinen heutigen deutschen Lebensverh\u00e4ltnissen\n\n({0})\n\nein modernes, offenes, liberales Land ist. Und in einem offenen, modernen, liberalen Land ist es kein Problem, sich in diese Verh\u00e4ltnisse einordnen zu k\u00f6nnen.\n\n({1})\n\nNein, es ist unsere Aufgabe, im Sinne\u00a0\u2013",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nHerr Kollege, Ihre Redezeit ist zu Ende.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004802,
     "\n\n\u2013\u00a0einer Leitkultur, die einen Namen hat\u00a0\u2013 Grundgesetz\u00a0\u2013, genau dies zu verteidigen und zu vertreten. Nichts anderes macht dieses Gesetz.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer n\u00e4chste Redner: f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Philipp Amthor.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004656,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht ist das vornehmste Recht unseres Staates. Deswegen ist es richtig und notwendig, dass diese Regierungskoalition Handlungsf\u00e4higkeit zeigt und richtige Anpassungen vornimmt.\n\n({0})\n\nIch kann gar nicht nachvollziehen, dass es hier an drei Punkten Kritik gibt, die eigentlich f\u00fcr jeden selbstverst\u00e4ndlich sein sollten: Wir wollen keine Einb\u00fcrgerung von IS-Terroristen. Wir wollen keine Einb\u00fcrgerung bei Vielehen.\n\n({1})\n\nUnd wir wollen, dass man sich in deutsche Lebensverh\u00e4ltnisse einf\u00fcgt.\u00a0\u2013 Das sollte eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein und kein Anlass f\u00fcr Kritik.\n\n({2})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Opposition hat im Wesentlichen vier Kritikpunkte gegen unseren Gesetzentwurf vorgebracht:\n\n({3})\n\nEs seien \u00c4nderungen im Eilverfahren gewesen. Wir h\u00e4tten hier eine Staatsangeh\u00f6rigkeit auf Probe geschaffen. Es g\u00e4be eine Zweiklassenstaatsangeh\u00f6rigkeit. Und wir w\u00fcrden uns dann auch noch der Leitkultur annehmen.\n\n({4})\n\nIch kann Ihnen sagen: Alle vier Kritikpunkte sind unberechtigt, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({5})\n\nZun\u00e4chst zum Eilverfahren. Das \u00fcberrascht mich ja schon. Wissen Sie, wenn man an diesem Gesetz eines kritisieren kann, dann allenfalls, dass es nicht schon fr\u00fcher gekommen ist,\n\n({6})\n\nweil wir es dann gegen viel mehr IS-Terroristen h\u00e4tten einsetzen k\u00f6nnen, um diesen die Staatsb\u00fcrgerschaft zu entziehen. Es ist ja keine neue Diskussion. Damit Sie sich das noch mal vor Augen f\u00fchren: 2014 hat meine Bundestagsfraktion das Thema bereits aufgegriffen. Die \u00c4nderungen im parlamentarischen Verfahren, die Sie als \u00fcberh\u00f6ht kritisieren, hat die Innenministerkonferenz bereits 2018 vorgeschlagen. Ich finde, das ist genug Zeit, um das mal nachzulesen, selbst f\u00fcr Linke und Gr\u00fcne, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({7})\n\nDeswegen kann hier von einem Eilverfahren keine Rede sein.\n\nVon einer Staatsangeh\u00f6rigkeit auf Probe im \u00dcbrigen auch nicht. Denn wir wollen, dass man auch zehn Jahre, nachdem man bei seiner Identit\u00e4t get\u00e4uscht hat, die Staatsangeh\u00f6rigkeit noch verlieren kann. Ich sage Ihnen mal was: T\u00e4uschen bei der Einb\u00fcrgerung ist kein Kava\u00adliersdelikt. Wenn man das macht, muss man auch Konsequenzen tragen, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({8})\n\nUnd dann ein besonders sch\u00f6nes Bonmot: Zweiklassenstaatsangeh\u00f6rigkeit. Klar ist: Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir mit unserem Gesetz wegen Artikel\u00a016 des Grundgesetzes und dem Verbot der Staatenlosigkeit Deutschen nicht ohne Weiteres die Staatsb\u00fcrgerschaft entziehen, wenn sie sich einer terroristischen Vereinigung anschlie\u00dfen. Bei Doppelstaatlern geht das allerdings sehr wohl. Jetzt sagen Sie: Das ist eine ganz schlimme Schlechterstellung f\u00fcr die Doppelstaatler.\u00a0\u2013 Ich sage Ihnen mal eines zum Thema Doppelpass: Das ist in der Regel eine freiwillige Entscheidung. Der CDU/CSU-Bundestagsfraktion braucht man nicht zu erkl\u00e4ren, dass wir es besser finden, wenn man sich f\u00fcr einen Pass entscheiden w\u00fcrde.\n\n({9})\n\nDas alleine zeigt doch eigentlich, wie richtig es ist, Kritik an der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft zu \u00fcben.\n\nZum Thema Leitkultur. Das ist ja wirklich das Absurdeste an der Diskussion, das muss man sich einmal auf der Zunge zergehen lassen: Gr\u00fcne und Linke haben etwas dagegen, dass man sich bei der Einb\u00fcrgerung in deutsche Lebensverh\u00e4ltnisse einordnet.\n\n({10})\n\nIch frage mich: Wie kann man dagegen etwas haben? Wenn es jetzt hei\u00dft, die Gr\u00fcnen seien eine so tolle b\u00fcrgerliche Partei, dann zeigt dieser Auftritt heute: Die Gr\u00fcnen sind eine linke Partei, die ein falsches Verh\u00e4ltnis zum Staat und zur Staatsangeh\u00f6rigkeit hat, und nichts anderes.\n\n({11})\n\nDie Einzigen in diesem Parlament, die f\u00fcr die Staatsangeh\u00f6rigkeit die richtigen Schwerpunkte setzen, sind CDU/CSU und die SPD, die hier wirklich gute Beitr\u00e4ge geleistet haben. Die Handlungsf\u00e4higkeit dieser Koalition wird durch dieses Gesetz unterstrichen.\n\nNoch eines zu den Patrioten am ganz rechten Rand des Parlamentes. Auch Sie haben ja einen Gesetzentwurf vorgelegt. Ich will Ihnen sagen: Unser Gesetzentwurf geht diesmal durchaus weiter als Ihrer und ist konsequenter. Das hei\u00dft, wenn sie etwas f\u00fcr die Staatsangeh\u00f6rigkeit tun will, ist die AfD zu lasch. Da haben CDU/CSU und SPD bessere Gesetzentw\u00fcrfe zu bieten. Ihre Vorschl\u00e4ge sind sachlich falsch.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nHerr Kollege, gestatten Sie eine Zwischenfrage?",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004656,
     "\n\nWir stimmen f\u00fcr unseren Gesetzentwurf. Die Handlungsf\u00e4higkeit der Koalition ist unterstrichen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004778,
     "\n\nJa.\u00a0\u2013 Dann w\u00fcrde ich Sie, Herr Bartsch, gerne noch fragen, was, wenn Sie sich hier \u201eTransparenz\u201c und \u201eGeldw\u00e4sche\u201c auf die Fahne schreiben, mit den Millionen der SED, Ihrer Vorg\u00e4ngerpartei, passiert ist.\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0Ich h\u00f6re es: Getroffene Hunde bellen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nHerr Kollege, bitte kommen Sie zum Ende.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004778,
     "\n\nWir werden uns mit dem Thema im Finanzausschuss besch\u00e4ftigen. Ich garantiere Ihnen aber: Ihre Antr\u00e4ge werden keine Mehrheit finden.\n\nVielen Dank.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache, und wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes. Der Ausschuss f\u00fcr Inneres und Heimat empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/11083, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksachen\u00a019/9736 und 19/10518 in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen.\u00a0\u2013 Das sind CDU/CSU und SPD. Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Das ist die Opposition. Enthaltungen?\u00a0\u2013 Keine. Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung angenommen.\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben.\u00a0\u2013 Das sind wieder die Koalitionsfraktionen. Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Das sind die Oppositionsfraktionen. Enthaltungen?\u00a0\u2013 Keine. Der Gesetzentwurf ist damit angenommen.\n\nTagesordnungspunkt\u00a011\u00a0b. Hier wird interfraktionell \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache\u00a019/11127 an den Ausschuss f\u00fcr Inneres und Heimat vorgeschlagen. Gibt es andere Vorschl\u00e4ge?\u00a0\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004127,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Heute am Tag der Immobilienwirtschaft m\u00f6chten wir einen Blick auf ein aus unserer Sicht zu wenig beleuchtetes Thema werfen: Auch Geldw\u00e4sche l\u00e4sst die Immobilienpreise in Deutschland steigen. Finanzexperten des Bundeskriminalamtes gehen davon aus, dass von gesch\u00e4tzten 100\u00a0Milliarden Euro, die aus Steuerhinterziehung, Drogen-, Waffen- und Menschenhandel stammen und jedes Jahr in Deutschland gewaschen werden, 20\u00a0Milliarden Euro und mehr auf dem deutschen Immobilienmarkt umgesetzt werden. 20\u00a0Milliarden Euro jedes Jahr\u00a0\u2013 das sind 10\u00a0Prozent des j\u00e4hrlichen Immobilienumsatzes.\n\nJa, es gibt verschiedene Ursachen f\u00fcr den starken Anstieg der Immobilienpreise in Deutschland: niedrige Zinsen, gute wirtschaftliche Entwicklung, gestiegenes Interesse ausl\u00e4ndischer Investoren, Immobilienspekulationen. Aber eine inzwischen sehr sp\u00fcrbare weitere Ursache wurde bisher ausgeblendet: Auch schmutziges Geld l\u00e4sst die Immobilienpreise in diesem Lande zulasten der Mieterinnen und Mieter zus\u00e4tzlich steigen. Auch deswegen sollten wir endlich anfangen, Geldw\u00e4sche in Deutschland konsequent zu bek\u00e4mpfen.\n\n({0})\n\nEnrico Schumacher, Mitarbeiter einer Immobilienfirma, berichtet, er bekomme E-Mails von Botschaftern, dass sie mit 1\u00a0Million Euro im Koffer gerne eine Wohnung kaufen wollen. Journalistennetzwerke sind monatelang damit besch\u00e4ftigt, komplexe Briefkastenfirmenverschachtelungen \u00fcber den halben Globus zu verfolgen, um die damit bezweckte Verschleierung der wahren Eigent\u00fcmer von Immobilien zu entschl\u00fcsseln. Ich finde, es muss klar sein, wer unsere St\u00e4dte kauft und woher das Geld stammt. Keine weiteren Profite mit schmutzigem Geld und auf Kosten der Mieterinnen und Mieter.\n\n({1})\n\nGeldw\u00e4sche im Immobiliensektor ist deshalb besonders attraktiv, weil das Entdeckungsrisiko in Deutschland besonders gering, die Kontrolle schwach, die Intransparenz hoch ist und die m\u00f6glichen Renditen, gerade in den Gro\u00dfst\u00e4dten, ebenfalls hoch sind. Konkret: Bundesweit kamen im vergangenen Jahr von 60\u00a0000\u00a0Verdachtsmeldungen ganze 21 von Immobilienmaklern und ganze 5 von Notaren, w\u00e4hrend gleichzeitig die Immobilienrenditen in die H\u00f6he schossen. So sind es im Moment auch weiterhin ausschlie\u00dflich Journalistinnen und Journalisten, die zum Beispiel beim Kudamm-Karree in Berlin herausfinden, dass sich hinter dem K\u00e4ufer dieser Immobilie ein Firmengeflecht verbirgt, das mit Sitzen in Panama und den britischen Jungferninseln bis nach Russland reicht.\n\nDabei ist das Problem seit Jahren bekannt. So antwortete die Bundesregierung beispielsweise auf eine Anfrage, die Sensibilisierung der Makler f\u00fcr ihre Verpflichtung, einen Geldw\u00e4scheverdacht zu melden, sei schwierig; einige h\u00e4tten Sorge, bestehende oder m\u00f6gliche Gesch\u00e4ftsbeziehungen zu gef\u00e4hrden. Die Bundesregierung selbst bezeichnet den Immobiliensektor als einen Hochrisikosektor f\u00fcr Geldw\u00e4sche. Nur passiert ist bisher nichts.\n\nDie EU-Kommission hat deshalb gegen\u00fcber Deutschland Anfang des Jahres sogar die erste Stufe eines Vertragsverletzungsverfahrens er\u00f6ffnet, weil sie Defizite bei der Umsetzung der EU-Geldw\u00e4scherichtlinien sah. Inzwischen gibt es einen Referentenentwurf zur Umsetzung der F\u00fcnften Geldw\u00e4scherichtlinie; aber substanzielle Ma\u00dfnahmen gegen Geldw\u00e4sche im Immobilienbereich fehlen erneut. Noch ist Zeit, nachzubessern; deshalb fordern wir mit unserem Antrag insbesondere f\u00fcnf Punkte.\n\nErstens. Ohne vollst\u00e4ndige Transparenz kein Immobilienkauf mehr in Deutschland. Jedes Unternehmen, das in Deutschland eine Immobilie kaufen will, muss seine Strukturen offenlegen und die Besitzverh\u00e4ltnisse in das deutsche Transparenzregister eintragen ohne Ausnahmen und ganz gleich, ob der Sitz in Deutschland oder im Ausland ist.\n\n({2})\n\nZweitens. Schluss mit Bargeldkoffern beim Immobilienkauf. So verhindern wir endlich konsequent, dass anonyme Bargeldzahlungen um sich greifen, und verbessern wir die Transparenz \u00fcber Zahlungsstr\u00f6me im Immobiliensektor.\n\nDrittens. Mehr Informationen f\u00fcr Mieterinnen und Mieter sowie Beh\u00f6rden. Zuk\u00fcnftig sollen sie als Personen mit berechtigtem Interesse \u00fcber ein digitales Grundbuchportal einfach und kostenfrei leichter an Informationen \u00fcber die tats\u00e4chlichen Eigent\u00fcmer ihrer Wohnung kommen.\n\n({3})\n\nViertens. Wir brauchen auch verst\u00e4rkte Pflichten f\u00fcr Notarinnen und Notare. Bevor ein Unternehmen eine Immobilie kaufen kann, sollen zuk\u00fcnftig Notare die Angaben zu Eigent\u00fcmerstrukturen sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen. Gelingt diese Pr\u00fcfung nicht, dann darf der Kaufvertrag schlichtweg nicht zustande kommen.\n\n({4})\n\nAu\u00dferdem braucht es gesetzliche Regelungen, wann Notare zur Abgabe von Verdachtsmeldungen verpflichtet sind.\n\nF\u00fcnftens und letztens.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nFrau Kollegin, kommen Sie zum Schluss.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004127,
     "\n\nIch komme zum Schluss, Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 Die Aufsicht in Deutschland muss endlich einheitlich und auf Augenh\u00f6he aufgestellt sein. Statt des derzeitigen Flickenteppichs bei der Geldw\u00e4scheaufsicht brauchen wir bundesweite Mindeststandards f\u00fcr Personal und Kontrollen, damit die neuen Geldw\u00e4scheregelungen dann auch in allen Bundesl\u00e4ndern einheitlich und effektiv umgesetzt werden.\n\n({0})\n\nSie sehen, das ist ein umfangreiches Paket,\u00a0\u2013",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nFrau Kollegin, die Zeit ist um.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004127,
     "\n\n\u2013\u00a0effektiv und zielgenau. Lassen Sie es uns umsetzen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer Kollege Sepp M\u00fcller ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004832,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Was ist eigentlich Geldw\u00e4sche? Bei Geldw\u00e4sche geht es um illegal erworbenes Geld: beispielsweise wenn ein SUV im Prenzlauer Berg geklaut und in den osteurop\u00e4ischen Staaten verkauft wurde, und dieses illegal erworbene Geld in Berlin wieder eingesetzt wird, um Mehrfamilienh\u00e4user zu kaufen, dann zur\u00fcckflie\u00dft und sich durch die teuren Mieten in Berlin wieder reinw\u00e4scht.\n\nDass Geldw\u00e4sche kein Kavaliersdelikt ist, das haben wir als Gro\u00dfe Koalition verstanden. Warum haben wir das verstanden? Bereits in der letzten Legislaturperiode wurde unter Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re mit dem Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble aufgrund internationaler Hinweise beschlossen, die Finanzaufsicht, die Geldw\u00e4scheaufsicht, die FIU, dem Finanzministerium zu unterstellen, damit wir, um eine ordentliche Geldw\u00e4scheaufsicht zu gew\u00e4hrleisten, auf internationaler Ebene mit anderen L\u00e4ndern zusammenarbeiten k\u00f6nnen. Denn andere L\u00e4nder haben gesagt: Wenn ihr euch nicht so aufstellt wie wir, dann werden wir euch keine Informationen dar\u00fcber liefern, woher das Geld aus Osteuropa kommt. Ich gehe davon aus, dass wir uns in diesem Hohen Hause dar\u00fcber einig sind, dass es wichtig ist, zu wissen, wo illegales Geld flie\u00dft, und es flie\u00dft vor allem grenz\u00fcberschreitend.\n\n({0})\n\nWas wird mit dem Geld gemacht? Es geht nicht nur darum, Geld f\u00fcr illegale Finanzierungen \u00fcber die Grenze zu schleusen. Es geht auch um Terrorfinanzierung, und wenn Terrorgruppen finanziert werden, dann h\u00f6rt der Spa\u00df auf.\n\nWir haben gesagt: Wir wollen den Sumpf weiter austrocknen. Von damals 26\u00a0Angestellten im BKA ist die Zahl der Mitarbeiter auf jetzt 475\u00a0Z\u00f6llnerinnen und Z\u00f6llner, die in der FIU t\u00e4tig sind, angewachsen. Wir haben den Sumpf bereits ausgetrocknet, indem wir mit der 4.\u00a0Geldw\u00e4scherichtlinie mehr Zugriffskompetenzen auf den Weg gebracht haben.\n\nZum Antrag der Gr\u00fcnen. Sie zeigen mit einem Finger auf die Bundesregierung und auf die Gro\u00dfe Koalition. Sie m\u00fcssen sich aber die Frage gefallen lassen: Mit wie vielen Fingern zeigen Sie auf sich?\n\n({1})\n\nWerfen wir einen Blick in Ihren Antrag. Sie zeigen mit dem ersten Finger auf sich, indem Sie in der Begr\u00fcndung zu Punkt\u00a016 in Ihrem Antrag schreiben: Es sind\n\ndennoch bislang nicht alle Zweifel ausger\u00e4umt, dass die FIU\n\n\u2013\u00a0das ist die Aufsichtsbeh\u00f6rde\u00a0\u2013\n\n\u00fcber alle strukturellen, gesetzlichen und organisatorischen Kompetenzen verf\u00fcgt, um die ihr \u00fcbertragenen Aufgaben \u2026 in einer \u2026 international vergleichbaren Qualit\u00e4t ausf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\n\nIch stelle Ihnen die Frage: Ist das Ihr Ernst? Sie bringen eine ganze Beh\u00f6rde in Misskredit? Sie unterstellen 475\u00a0Z\u00f6llnerinnen und Z\u00f6llnern, die den Geldw\u00e4schesumpf austrocknen wollen, dass sie weder \u00fcber strukturelle noch \u00fcber gesetzliche oder organisatorische Kompetenzen verf\u00fcgen.\n\n({2})\n\nDas lassen wir als Gro\u00dfe Koalition nicht zu. Im Gegensatz zu den Gr\u00fcnen stehen wir als Gro\u00dfe Koalition hinter den Z\u00f6llnerinnen und Z\u00f6llnern, hinter unseren Sicherheitsbeh\u00f6rden im Finanzbereich.\n\n({3})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nHerr Kollege M\u00fcller, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Paus?",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004832,
     "\n\nSehr gerne.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004127,
     "\n\nHerr M\u00fcller, ich muss Sie ernsthaft fragen, ob Sie an Amnesie leiden. Sie sitzen mit mir und weiteren Kollegen hier im Finanzausschuss. Weil es mit der FIU eben nicht funktioniert, haben wir uns im vergangenen Jahr fast in jeder Sitzung mit dem Problem FIU besch\u00e4ftigt. Wir sind gemeinsam nach K\u00f6ln gefahren, um vor Ort zu pr\u00fcfen, warum das nicht funktioniert. Wir haben Zwischenberichte angefordert, um zu pr\u00fcfen, inwieweit es leichte Fortschritte gibt. Wir haben alle miteinander festgestellt, dass die FIU\u00a0\u2013 das sagt sie selber\u00a0\u2013 gewisse gesetzliche Aspekte eigentlich anders geregelt haben m\u00f6chte. Wir haben festgestellt, dass jetzt erst einmal in Arbeitsgruppen der FIU und den LKAen in den L\u00e4ndern angefangen wird, dar\u00fcber zu reden, wie man die Zusammenarbeit verbessern bzw. \u00fcberhaupt erst einmal herstellen kann. All das hat stattgefunden, und der Prozess ist noch nicht zu Ende. Und da kritisieren Sie mich, dass ich das anspreche? Das kann doch nicht Ihr Ernst sein!\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004832,
     "\n\nWir k\u00f6nnen uns gerne \u00fcber die Vergangenheit unterhalten. Ich gebe Ihnen recht,\n\n({0})\n\ndass die Unterstellung vom Bundesinnenministerium zum Bundesfinanzministerium mit Umzugsproblemen verbunden ist. Da gebe ich Ihnen vollkommen recht.\n\n({1})\n\nAber wir wollen nicht \u00fcber die Vergangenheit reden. Vielmehr wollen wir die Gegenwart zur Kenntnis nehmen und sehen, was wir auf den Weg gebracht haben. Zur Gegenwart geh\u00f6rt dazu\u00a0\u2013 das haben Sie bei unserem Besuch gesehen\u00a0\u2013, dass Z\u00f6llnerinnen und Z\u00f6llner tagt\u00e4glich alles daf\u00fcr tun, damit der Geldw\u00e4schesumpf ausgetrocknet wird.\n\n({2})\n\nDie Kritik, 60\u00a0000\u00a0Meldungen seien nicht abgearbeitet, ist nicht haltbar.\n\n({3})\n\nMittlerweile sind alle Meldungen abgearbeitet. Dass Sie eine komplette Beh\u00f6rde in Misskredit bringen, zeigt, wes Geistes Kind Sie sind. Sie als Gr\u00fcne stehen nicht zu den Sicherheitsbeh\u00f6rden, sondern Sie sind gegen sie und lehnen sie ab.\n\n({4})\n\nWenn ich mir Ihren Antrag durchlese, stelle ich mir die Frage, ob das ein schlechter Witz ist, liebe Gr\u00fcne, wenn Sie fordern, im Zuge eines erh\u00f6hten Meldeaufkommens die Beh\u00f6rde personell und technisch angemessen auszustatten. Das steht in der Begr\u00fcndung Ihres Antrags zu Punkt\u00a016. Wir haben die Zahl der Beamten von 26 \u00fcber 200 auf 475\u00a0Z\u00f6llnerinnen und Z\u00f6llner erh\u00f6ht. Was hat B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen gemacht, als wir die Zahl der Beamten von 26 auf 200\u00a0Beamte erh\u00f6hen wollten? Damals haben Sie gegen den Haushalt gestimmt.\n\n({5})\n\nWas hat B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen gemacht, als wir Zahl der Z\u00f6llnerinnen und Z\u00f6llner auf 475 aufgestockt haben?\n\n({6})\n\nSie haben dagegen gestimmt. Jetzt versuchen Sie, sich reinzuwaschen, indem Sie etwas kritisieren, was wir schon l\u00e4ngst behoben haben.\n\nEs geht weiter mit dem zweiten Finger. Unter Punkt\u00a015 fordern Sie, das Fortbildungsangebot f\u00fcr Notare soll konkretisiert werden. Haben Sie sich das Fortbildungsangebot angeschaut? Es ist bereits eine umfangreiche Aus- und Fortbildung zum Thema Geldw\u00e4sche vorgesehen. Das wird bereits in Anspruch genommen. Die Notarinnen und Notare in diesem Land m\u00fcssen zum Thema Geldw\u00e4sche geschult werden. Ihr Vorschlag ist also v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nDer dritte Finger zeigt auf Ihre Forderung einer anlasslosen Pr\u00fcfung durch die zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden. Das ist interessant: Wer sind denn die zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fcr Notare? Das sind die Landesjustizministerien. Sie haben zu Recht das Ku\u2019damm-Karree in Berlin angef\u00fchrt. Wer ist Senator f\u00fcr Justiz in Berlin? Das ist ein Gr\u00fcner. Wenn der seine Hausaufgaben gemacht\n\n({7})\n\nund die Aufsicht richtig wahrgenommen h\u00e4tte, dann g\u00e4be es keine Geldw\u00e4sche in Berlin. Dass es Geldw\u00e4sche gibt, liegt an B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und nicht an der Gro\u00dfen Koalition.\n\n({8})\n\nZum vierten Finger. Das ist noch interessanter. Sie sprechen mit dem vorliegenden Antrag ein Problem an, das tats\u00e4chlich auf der Tagesordnung steht. Wir haben in Berlin ein riesengro\u00dfes Problem, Notarinnen und Notare auf ihre Pflicht aufmerksam zu machen, und daf\u00fcr tr\u00e4gt der zust\u00e4ndige Justizsenator von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen Verantwortung. Jetzt hat er versucht, die Zahl der Stellen von speziell ausgebildeten Richtern von zwei auf f\u00fcnf zu erh\u00f6hen. Just in dem Moment kommt B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und fordert den Bund auf, gemeinsam mit den L\u00e4ndern einen Mindestpersonalschl\u00fcssel auf den Weg zu bringen. Das ist interessant. Ich kenne den Spruch: Wer die Musik bestellt, der soll sie auch bezahlen. Soll jetzt der Bund f\u00fcr die nachweislichen Fehler im Justizsenat des Landes Berlin aufkommen, weil Sie in den letzten Jahren zu wenig Personal eingestellt haben? Vielleicht sollten Sie lieber Ihre Hausaufgaben vor Ort machen und ausreichend Personal einstellen, damit die Notarinnen und Notare \u00fcberwacht werden.\n\nEs ist ganz wichtig: Wir wollen nicht nur die Gegenwart und den v\u00f6llig fehlerhaften Antrag der Gr\u00fcnen zur Kenntnis nehmen, sondern wir wollen auch in die Zukunft schauen. In der Gro\u00dfen Koalition werden wir gemeinsam mit der SPD\u00a0\u2013 Christine Lambrecht ist mittlerweile Justizministerin, wir waren gemeinsam bei der FIU\u00a0\u2013 eine \u00c4nderung der 4.\u00a0Geldw\u00e4scherichtlinie auf den Weg bringen. Wir werden vor allem das Thema \u201eTreffer in der Verfassungsschutzdatei\u201c aufgreifen. Ich freue mich auf Zustimmung der L\u00e4nder, insbesondere Berlins. Ich bin gespannt, ob Berlin gr\u00fcnes Licht f\u00fcr eine \u00c4nderung der Richtlinie gibt oder ob es hei\u00dft: Datenschutz geht vor Schutz vor Geldw\u00e4sche. Ich bin gespannt auf die Ausf\u00fchrungen Ihres Justizsenators in Berlin dazu, der die Verantwortung f\u00fcr Tausende Geldw\u00e4schef\u00e4lle tr\u00e4gt.\n\n({9})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion der AfD hat das Wort der Kollege Stefan Keuter.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004778,
     "\n\nSehr geehrter Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Zuschauer zu Hause und auf den Trib\u00fcnen! Wir befassen uns heute mit zwei Antr\u00e4gen von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und der Linken zu Geldw\u00e4schebek\u00e4mpfung und Immobilienbesitz. Die Gr\u00fcnen wollen ein erweitertes Transparenzregister, das es in Deutschland bereits seit Oktober\u00a02017 gibt, in dem Unternehmensbeteiligungen aufgezeigt werden m\u00fcssen. Hier soll die Verkn\u00fcpfung \u00fcber eine ID mit dem Grundbuch stattfinden. Die Linke will einen ganz anderen Weg beschreiten. Sie will ein komplett neues zentrales Immobilienregister schaffen. Die Linke bezeichnet Deutschland als ein Paradies f\u00fcr Geldw\u00e4sche, als w\u00fcrde Deutschland mit den Cayman Islands, Barbados, Belize und anderen in einer Reihe stehen. Das ist doch kompletter Realit\u00e4tsverlust, liebe Genossinnen und Genossen. Wir erwarten aber von Ihnen auch nichts anderes.\n\nUm es kurz zu machen: Sie wollen eine Ausdehnung des Staatsapparates. Wir als freiheitliche Partei, wir als AfD sind hier skeptisch. Der Staat muss nicht alles wissen und muss auch nicht alles kontrollieren. Die Daten der B\u00fcrger sind zu sch\u00fctzen; die Privatsph\u00e4re ist zu wahren.\n\n({0})\n\nEine wehrhafte Demokratie muss das aushalten, und sie h\u00e4lt es auch aus. Wir lehnen eine weitere Kontrolle unserer B\u00fcrger ab. Wir lehnen eine Ausdehnung des Transparenzregisters genauso ab wie ein zentrales Immobilienregister.\n\n({1})\n\nVerstehen Sie uns nicht falsch: Auch die AfD ist f\u00fcr eine strikte Bek\u00e4mpfung von Geldw\u00e4sche. Der Hebel hierzu ist aber in der Justiz zu suchen und in einer St\u00e4rkung der Effizienz der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden. Damit ist das Wesentliche zu Ihren Antr\u00e4gen gesagt. Ich m\u00f6chte mich aber weiter hieran abarbeiten:\n\nErst zur Linken. Interessant an Ihrem Antrag ist die Forderung nach aussagef\u00e4higen Kriminalit\u00e4tsstatistiken, welche die Strafverfolgung von Geldw\u00e4sche einschlie\u00dflich der Verm\u00f6gensabsch\u00f6pfung abbilden sollen.\n\n({2})\n\nDann sollten Sie sich nicht weigern, dazu auch die Herkunft, die Nationalit\u00e4t und die Ethnie der Straft\u00e4ter mit aufzuf\u00fchren und die Daten auswertbar bereitzustellen.\n\n({3})\n\nOder vertr\u00e4gt sich das nicht mit Ihrer linken Ideologie?\n\n({4})\n\nDie Gr\u00fcnen stellen einen Zusammenhang her zwischen organisierter Kriminalit\u00e4t in Gro\u00dfst\u00e4dten und den dort steigenden Mieten. Ziemlich schr\u00e4g, oder? Das m\u00fcssen Sie doch selbst zugeben. Glauben Sie ernsthaft, dass der Grund f\u00fcr steigende Immobilienpreise in den Metropolen in erster Linie bei der Geldw\u00e4sche durch organisierte Kriminalit\u00e4t zu suchen ist?\n\n({5})\n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr steigende Preise liegen doch eher im billigen Zentralbankgeld und dem unverminderten Zuzug Ihrer Zielgruppe, liebe Gr\u00fcninnen und Gr\u00fcne.\n\n({6})\n\nAber richtig ist auch, dass es Probleme gibt. Ich komme aus dem Ruhrgebiet. Gehen Sie da mal hin, kucken Sie sich die Zust\u00e4nde in den Gro\u00dfst\u00e4dten an, gerade bei den Amtsgerichten. Wenn Sie sich hier die Zwangsversteigerungen anschauen, werden Sie feststellen, dass hier ganz interessante Gruppierungen auf den Immobilienmarkt dr\u00e4ngen. Es sind im Wesentlichen die, von denen Sie von den Gr\u00fcnen und Linken hier gar nicht genug haben k\u00f6nnen. Da werden Zuschl\u00e4ge nicht erf\u00fcllt, und bis zur R\u00fcckabwicklung kann es bis zu zwei Jahre dauern. In dieser Zeit werden Mieten kassiert, die Mieten werden ins Ausland \u00fcberwiesen, das Geld ist weg. Da werden Schrottimmobilien v\u00f6llig \u00fcberbelegt mit kinderreichen Abbruchunternehmern aus Osteuropa, die hier \u00fcber Scheinselbstst\u00e4ndigkeiten auch noch deutsches Kindergeld f\u00fcr ihre in der Heimat angeblich vorhandenen zahlreichen Kinder abkassieren usw. usf.\n\n({7})\n\nSie wollen die Symptome einer falschen Politik mit noch mehr B\u00fcrokratie erschlagen. Sie nennen das dann Herstellung von Transparenz. Sie wollen, dass Journalisten und NGOs einen gesetzlich garantierten Zugriff auf die Grundb\u00fccher erhalten. Warum gerade diese Zielgruppe? Ist das Ihre Lobbypolitik? Sie wollen den Personalk\u00f6rper des Bundesverwaltungsamtes weiter aufbauen, um Geldw\u00e4scheverst\u00f6\u00dfe besser ermitteln zu k\u00f6nnen. Die alte Regel \u201eViel hilft viel\u201c ist hier v\u00f6llig fehl am Platz und funktioniert nicht. Sie wollen Immobilienmakler und Notare noch st\u00e4rker in die Haftung nehmen. Wohin das f\u00fchrt, haben wir bei den Banken gesehen, n\u00e4mlich zu einer Flut von meist irrelevanten Verdachtsmeldungen, die bei der FIU kaum abzuarbeiten sind, ganz nach dem Motto: Melden macht frei. F\u00fcr Besch\u00e4ftigung ist auf diese Weise im Staatssektor immer gesorgt.\n\nJetzt kommt noch ein ganz interessanter Punkt. Die Gr\u00fcnen wollen die Barzahlung bei Immobiliengesch\u00e4ften untersagen, die Linken wollen grunds\u00e4tzlich die Barzahlung bei Betr\u00e4gen \u00fcber 5\u00a0000\u00a0Euro abschaffen. Wir als AfD halten das f\u00fcr h\u00f6chst bedenklich. Bargeld ist das gesetzliche Zahlungsmittel. Es ist gedruckte und gepr\u00e4gte Freiheit. Es ist gelebter Datenschutz. Das d\u00fcrfen wir uns nicht nehmen lassen. S\u00e4mtliche Bestrebungen, Bargeld abzuschaffen, lehnen wir entschieden ab.\n\n({8})\n\nIm Kern wollen Sie, verehrte Kolleginnen von den Gr\u00fcnen und den Linken, den gl\u00e4sernen, systemkonformen B\u00fcrger, der sich einer totalen Staatskontrolle zu unterziehen hat, den Sie mit Ihrer Ideologie zwangsbegl\u00fccken k\u00f6nnen. Das erinnert doch sehr stark an Zeiten, die wir von der AfD hier in Deutschland nicht haben wollen.\n\n({9})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nHerr Kollege, kommen Sie bitte zum Ende.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDie Kollegin Cansel Kiziltepe ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion Die Linke hat das Wort der Kollege Fabio De Masi.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004817,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Geldw\u00e4sche ist die Kriminalit\u00e4t der Reichen und M\u00e4chtigen. Es geht um h\u00e4ssliche Dinge: Es geht um Korruption, Steuerflucht, Menschen-, Drogen- und Waffenhandel sowie um die Finanzierung von Terrorismus. Herr Keuter, ich wei\u00df ja nicht, ob Sie noch viel mitbekommen haben, aber Sie haben das schon richtig verstanden, bei der Alternative f\u00fcr Schwarzgeld:\n\n({0})\n\nEs geht auch um Ihre Geldkoffer in der Schweiz.\n\n({1})\n\nDer Antimafiastaatsanwalt von Palermo, Roberto Scarpinato, meint, w\u00e4re er Mafioso, w\u00fcrde er in Deutschland investieren. Es werden jedes Jahr etwa 100\u00a0Milliarden Euro schmutziges Geld in Deutschland gewaschen. Im Immobiliensektor steigt eine Party mit Betongold, die auch die Mieten treibt. Die Bundesregierung wird von OECD und EU-Kommission f\u00fcr die unzureichende Geldw\u00e4schebek\u00e4mpfung kritisiert und riskiert ein Vertragsverletzungsverfahren. Bis Januar\u00a02020 muss die 5.\u00a0Geldw\u00e4scherichtlinie umgesetzt werden. Es gibt viele neue Herausforderungen. Facebook plant eine Digitalw\u00e4hrung Libra, die schnell das Darknet der Finanzen werden k\u00f6nnte. Deutschland sollte daher endlich einen Masterplan gegen Finanzkriminalit\u00e4t vorlegen. Geldw\u00e4schebek\u00e4mpfung muss funktionieren wie ein Uhrwerk.\n\n({2})\n\nEs gibt viele Zahnr\u00e4der: Banken und Notare, den Zoll, der Verdachtsmeldungen filtern soll, und die Landeskriminal\u00e4mter. Lieber Kollege M\u00fcller, bei aller Liebe: Es sind doch die Zollbeamten selber, die sich \u00fcber die Zust\u00e4nde bei der Financial Intelligence Unit beschweren. Daher l\u00e4sst man sie nicht im Stich, wenn man diese Zust\u00e4nde kritisiert, sondern man l\u00e4sst sie im Stich, wenn man die Sache so weiterlaufen l\u00e4sst.\n\n({3})\n\nWenn ein Zahnrad nicht funktioniert, haben es Kriminelle leicht. Wir wollen mit unserem Antrag die wichtigsten Baustellen in Deutschland abr\u00e4umen. Ich nenne nur wenige Stichpunkte:\n\nErstens. Das Transparenzregister ist l\u00fcckenhaft. \u00adRocco und vier Br\u00fcder reichen, um die Meldeschwellen zu umgehen. Uns fehlt ein Immobilienregister, und wir m\u00fcssen Immobilienk\u00e4ufe wieder \u00fcber Notaranderkonten abwickeln. Die Grundb\u00fccher sind aus unserer Sicht ungeeignet, weil da nicht die wahren Eigent\u00fcmer von Immobilien stehen.\n\n({4})\n\nZweitens. Die Aufsicht ist nicht streng genug. Eine Sonderpr\u00fcfung der BaFin ergab, dass keine deutsche Bank die Geldw\u00e4scheregeln im Zusammenhang mit den Panama Papers verletzt habe. \u00dcberraschung: Wenig sp\u00e4ter durchsuchte die Staatsanwaltschaft Frankfurt dann jedoch B\u00fcros der Deutschen Bank.\n\nDrittens. Im Nichtfinanzsektor, etwa bei Immobilien und Notaren, sind die Bundesl\u00e4nder zust\u00e4ndig, von Standesbeamten bis zu Gerichtspr\u00e4sidenten. Ich habe keine Zweifel: Standesbeamte k\u00f6nnen toll Ehen schlie\u00dfen, aber sie sind der falsche Ansprechpartner f\u00fcr die Geldw\u00e4schebek\u00e4mpfung. Im Jahr\u00a02018 kamen nur 0,8\u00a0Prozent aller Verdachtsmeldungen aus diesem Bereich. Es braucht daher dringend strengere Kontrollen und abschreckende Bu\u00dfgelder.\n\n({5})\n\nViertens versinkt die Financial Intelligence Unit des Zolls weiter im Chaos. Selbst F\u00e4lle mit Bezug zu Terrorismusfinanzierung wurden so sp\u00e4t bearbeitet, dass es nicht mehr m\u00f6glich war, das Geld zu beschlagnahmen. Weder ist der R\u00fcckstau abgearbeitet noch der Personalausbau nach Plan umgesetzt.\n\nF\u00fcnftens. Die Bundesregierung blockiert auf EU-Ebene sch\u00e4rfere Kontrollpflichten f\u00fcr Hochrisikol\u00e4nder wie Saudi-Arabien, die auch immer wieder den internationalen Terror finanzieren.\n\n({6})\n\nIn unserem Antrag fordern wir konkrete Ma\u00dfnahmen gegen diese Probleme. Weiter muss auch schwere Steuerhinterziehung in den Vortatenkatalog der Geldw\u00e4sche aufgenommen werden, wie das in vielen OECD-Staaten der Fall ist. Nur wenn eine solche Vortat vorliegt, k\u00f6nnen Staatsanw\u00e4lte wegen Geldw\u00e4sche ermitteln. Deutschland braucht eine Bundesfinanzpolizei wie in Italien und ein Unternehmensstrafrecht. Banken, die wiederholt Beihilfe zu Geldw\u00e4sche leisten, muss im Zweifel die Lizenz entzogen werden. Ohne diese Ma\u00dfnahmen ist der Kampf gegen das schmutzige Geld nicht zu gewinnen.\n\nVielen Dank.\n\n({7})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer n\u00e4chste Redner: f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Sebastian Brehm.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004682,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Kampf gegen Geldw\u00e4sche und Terrorismusfinanzierung muss auch in Zukunft unerm\u00fcdlich weitergef\u00fchrt werden. Deswegen befindet sich gerade der Referentenentwurf zur 5.\u00a0Geldw\u00e4scherichtlinie in der Ressortabstimmung und wird uns parlamentarisch in der zweiten Jahresh\u00e4lfte\u00a02019 besch\u00e4ftigen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen und der Linken, so zu tun, als s\u00e4he man nur unt\u00e4tig zu und als w\u00fcrden keine Ma\u00dfnahmen ergriffen, ist wirklich eine Ohrfeige f\u00fcr die Zollbeamtinnen und Zollbeamten in unserem Land und eine Negierung der aktuellen Tatsachen.\n\n({0})\n\nMit der Umsetzung der 4.\u00a0EU-Geldw\u00e4scherichtlinie im Juni\u00a02017 haben die Regierungsparteien in der letzten Wahlperiode schon ein deutliches Zeichen gegen Geldw\u00e4sche und Terrorismusfinanzierung gesetzt: erstens Schaffung des Transparenzregisters, zweitens versch\u00e4rfte bu\u00dfgeldrechtliche und strafrechtliche Regelungen, drittens B\u00fcndelung und Neuausrichtung der Financial Intelligence Unit, FIU, bei der Generalzolldirektion mit einer umfangreichen Erweiterung der Befugnisse.\n\nJa, Frau Kollegin Paus, es gab leider organisatorische Missst\u00e4nde am Anfang und Herausforderungen, die nicht sofort gel\u00f6st werden konnten. \u00dcbrigens waren auch wir im Finanzausschuss unzufrieden und haben auf Nachbesserung gedrungen und uns f\u00fcr die Verbesserung der Abl\u00e4ufe eingesetzt. Aber dies ist alles umgesetzt und erledigt, und wenn Sie sagen, es gibt hier noch R\u00fcckstau, dann ist das definitiv falsch.\n\n({1})\n\nDie F\u00e4lle aus dem Monitoring sind schon abgearbeitet. Aufgrund der umgesetzten gesetzlichen Versch\u00e4rfungen haben sich bei der FIU die verzeichneten Geldw\u00e4schemeldungen von 7\u00a0349\u00a0F\u00e4llen in 2008 auf 59\u00a0845\u00a0F\u00e4lle im Jahr\u00a02017 erh\u00f6ht. Das Meldeaufkommen ist deutlich gestiegen. Rund 66\u00a0Prozent der Verdachtsmeldungen wurden im Jahr\u00a02017 an die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden zur detaillierten Pr\u00fcfung und Analyse weitergeleitet, ob ein m\u00f6glicher Zusammenhang mit Geldw\u00e4sche oder Terrorismusfinanzierung besteht. Das Gute daran ist, es wurden mehr F\u00e4lle denn je gepr\u00fcft. Die Frage ist aber schon\u00a0\u2013 die m\u00fcssen Sie sich stellen\u00a0\u2013, ob man aus der reinen Anzahl der gemeldeten F\u00e4lle oder der tats\u00e4chlichen Verurteilungen seine politischen Schl\u00fcsse ziehen sollte.\n\nIm Jahr\u00a02017 wurden nach Angaben der FIU 127\u00a0Urteile gesprochen, 257\u00a0Strafbefehle erlassen, 90\u00a0Anklageschriften erstellt und 20\u00a0553\u00a0Einstellungsverf\u00fcgungen erlassen. Ich will das Problem um Gottes willen nicht kleinreden, aber dennoch: Bei der Mehrzahl der gemeldeten F\u00e4lle nach Pr\u00fcfung durch die FIU und nach Pr\u00fcfung durch die Staatsanwaltschaft konnte sich der Verdacht auf eine m\u00f6gliche Geldw\u00e4sche und Terrorismusfinanzierung nicht erh\u00e4rten. Selbstverst\u00e4ndlich gilt\u00a0\u2013 das gilt f\u00fcr uns alle\u00a0\u2013 in einem Rechtsstaat, dass wir eine Unschuldsvermutung bis zur rechtskr\u00e4ftigen Verurteilung haben. Deswegen wollen wir keine pauschale Verurteilung machen, sondern uns auf den Einzelfall berufen. Der Einzelfall muss gekl\u00e4rt werden.\n\nGeldw\u00e4sche und Terrorismusfinanzierung, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind ein internationales Ph\u00e4nomen. Erst k\u00fcrzlich kam nach der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz eine Studie heraus, nach der der gesch\u00e4tzte Geldw\u00e4scheumfang in der Welt 4,2\u00a0Billionen Dollar betr\u00e4gt. Deshalb ist es entscheidend, dass wir geeignete Mittel finden und dort erg\u00e4nzen, wo weitere Verbesserungen notwendig sind. Das haben wir schon in der Beratung zur Umsetzung der 4.\u00a0Geldw\u00e4scherichtlinie diskutiert. Wir haben gesagt: Wir werden nach zwei Jahren noch einmal pr\u00fcfen, wo nachgesch\u00e4rft werden muss, was funktioniert hat, was nicht funktioniert hat und wo wir handeln m\u00fcssen. Genau das tun wir mit dem Referentenentwurf. In diesem erfolgt erstens eine Erweiterung des Kreises der zur Geldw\u00e4schemeldung Verpflichteten, zum Beispiel die Verwahrstellen f\u00fcr Kryptow\u00e4hrungen, ein ganz wichtiger Bereich.\n\nZweitens. Es kommt f\u00fcr die freien Berufe und f\u00fcr die Immobilienmakler\u00a0\u2013 Sie haben das Immobilienthema angesprochen\u00a0\u2013 eine Erweiterung der Verdachtsmeldepflicht. Sie soll konkretisiert und erweitert werden.\n\nDrittens. Es kommt eine weitere St\u00e4rkung der FIU mit einem automatisierten Datenabgleich mit den gemeinsamen Datenbanken der Polizeien.\n\nDas sind doch die Ma\u00dfnahmen, die wir ergreifen m\u00fcssen, um Geldw\u00e4sche zu bek\u00e4mpfen. Deshalb werden wir in der zweiten Jahresh\u00e4lfte im Finanzausschuss \u00fcber diese Fragen intensiv diskutieren.\n\nSie fordern beide eine uneingeschr\u00e4nkte Transparenz, eine Ver\u00f6ffentlichung aller Unternehmensdaten und aller Immobiliendaten f\u00fcr jeden und f\u00fcr alles. Damit versch\u00e4rfen Sie die Probleme am Markt. Glauben Sie nicht, dass sich, wenn diese Daten\u00a0\u2013 Unternehmensdaten und Immobiliendaten\u00a0\u2013 komplett \u00f6ffentlich sind, ausl\u00e4ndische Staaten und Firmen und diejenigen, die Kriminalit\u00e4t in unserem Land betreiben, die H\u00e4nde reiben, wenn sie alle Daten frei Haus geliefert bekommen? Deswegen kann man eine vollst\u00e4ndige Freisetzung aller Daten \u00fcberhaupt nicht bef\u00fcrworten. So wie es jetzt mit dem Transparenzregister konzipiert ist, ist es gut. Man muss sich eben anmelden, eine Geb\u00fchr zahlen, und dann bekommt man Informationen, und nicht einfach frei Haus. Das sch\u00e4digt die Wettbewerbsf\u00e4higkeit in unserem Land.\n\nUnd zudem: Rein ver\u00f6ffentlichte Daten k\u00f6nnen \u00fcbrigens zu Missverst\u00e4ndnissen f\u00fchren. Insofern sollte man das nicht unkommentiert hineinschreiben.\n\nDas Eigentliche am Antrag der Kollegen der Linken ist ein Satz, den will ich Ihnen noch zitieren:\n\nEigentumsstrukturen aufdecken durch\u00a0\u2026 die Wiedererhebung der Verm\u00f6gensteuer, um \u00fcber die geldw\u00e4scherechtliche Meldepflicht\u00a0\u2026\n\n({2})\n\nDort steht auch noch \u201einkriminieren\u201c. Inkriminieren hei\u00dft: zum Gegenstand einer \u00f6ffentlichen Kampagne machen, also \u00f6ffentlich diskreditieren. Das ist der wahre Grund Ihres Antrages, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken. Sie sitzen wieder auf dem alten und kranken Pferd des Klassenkampfes und des Sozialismus.\n\n({3})\n\nSteigen Sie ab! Dieses Pferd ist mausetot.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({4})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Dr.\u00a0Jens Zimmermann, SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004603,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ja, der Immobiliensektor ist brandgef\u00e4hrlich f\u00fcr das Thema Geldw\u00e4sche. Deswegen ist es absolut berechtigt, dass die Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen diesen Antrag heute eingebracht haben. Ich glaube, wir sind uns an vielen Stellen einig. Man muss feststellen: Im Nichtfinanzsektor haben wir eine sehr, sehr niedrige Anzahl an Geldw\u00e4scheverdachtsmeldungen. Gleichzeitig haben wir heute geh\u00f6rt\u00a0\u2013 da steht ein sch\u00f6ner Alu-Koffer\u00a0\u2013, wenn man mit 1\u00a0Million Euro beim Notar hereinspazieren w\u00fcrde\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0er hebt ihn hoch; das ist sehr gut\u00a0\u2013 und sagen w\u00fcrde: \u201e1\u00a0Million Euro, ich m\u00f6chte mal schnell eine Immobilie kaufen\u201c, dann f\u00e4nden Sie das ganz normal. Ich muss sagen: Ich finde es nicht normal. Ich w\u00fcrde vielleicht schon ein, zwei Fragen stellen. Ich finde es vor allem nicht normal, dass wir in diesem Bereich, in dem wir schon relativ hohe Anforderungen an die Sorgfaltspflichten haben, nur so geringe Geldw\u00e4scheverdachtsmeldungen haben. Deswegen muss dort etwas getan werden.\n\n({1})\n\nWichtig ist\u00a0\u2013 das wird bei der Umsetzung der 5.\u00a0Geldw\u00e4scherichtlinie auch passieren\u00a0\u2013, dass die sogenannten freien Berufe st\u00e4rker in die Pflicht genommen werden. Viel zu oft haben Notarinnen und Notare die M\u00f6glichkeit, sich einen schlanken Fu\u00df zu machen. Das ist nicht in Ordnung; denn sie erf\u00fcllen an dieser Stelle eine wichtige Funktion. Mit der Umsetzung der 5.\u00a0Geldw\u00e4scherichtlinie wird es eine Verdachtsmeldepflicht bei Immobilientransaktionen geben. Das ist auch richtig so.\n\n({2})\n\nDas Transparenzregister wurde eingef\u00fchrt. Noch immer haben wir die Situation: Immer wenn man Einsicht nehmen will, muss man ein berechtigtes Interesse nachweisen. Ich begr\u00fc\u00dfe es ausdr\u00fccklich, dass Finanzminister Olaf Scholz hier ganz klar gesagt hat: Mit der Umsetzung der 5.\u00a0Geldw\u00e4scherichtlinie werden wir das abschaffen und werden somit den Zugang erleichtern. Auch das ist ein wichtiger Schritt.\n\n({3})\n\nWir haben an dieser Stelle aber auch auf die Rolle der L\u00e4nder abzuzielen; denn\u00a0\u2013 das muss ich schon sagen\u00a0\u2013 wenn der F\u00f6deralismus beim Thema Geldw\u00e4schebek\u00e4mpfung ins Spiel kommt, dann wird es kompliziert, und dann sind wir fast alle hier im Hohen Hause mit im Boot: sei es in Th\u00fcringen, in Berlin, in Hessen, in Baden-W\u00fcrttemberg. Fast alle sind irgendwo in Landregierungen. Ich habe es, weil es ein Antrag der Gr\u00fcnen ist, einmal nachgerechnet. Sie sind mittlerweile in neun Landesregierungen vertreten. Insofern muss man schon sagen: Sie haben auch Einflussm\u00f6glichkeiten, dass im Nichtfinanzsektor, wo die Pr\u00e4vention bei den L\u00e4ndern liegt, mehr gemacht wird.\n\n({4})\n\nDas ist heute schon m\u00f6glich. Dazu brauchen wir keinen Antrag im Deutschen Bundestag. Aber ich stimme zu, dass wir eine bessere Koordinierung an dieser Stelle brauchen. Aber ich fordere auch ein bisschen Unterst\u00fctzung. Es ist eben die Financial Intelligence Unit angesprochen worden, unsere Haupteinheit im Kampf gegen Geldw\u00e4sche. Ein Problem, das wir aktuell haben, sind die M\u00f6glichkeiten des Zugangs zu den Datenbanken der Landeskriminal\u00e4mter. Das wollen wir mit der F\u00fcnften 5.\u00a0Geldw\u00e4scherichtlinie \u00e4ndern.\n\n({5})\n\nAber wer verhindert es? Wer mauert? Es sind die Bundesl\u00e4nder. Deswegen bitte ich, dass wir alle zu Hause in unseren L\u00e4ndern daf\u00fcr werben. Das ist dringend notwendig.\n\n({6})\n\nIch bin aber froh, dass wir das Thema Geldw\u00e4sche in den letzten Jahren hier im Deutschen Bundestag viel, viel st\u00e4rker in den Mittelpunkt unserer Debatten gestellt haben. Wir haben eine nicht unerhebliche Gesetzgebungst\u00e4tigkeit gehabt. Wenn wir diese gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung, die ich heute in dieser Debatte wieder gesp\u00fcrt habe, gemeinsam zusammenf\u00fchren, dann bin ich sicher, dass wir mit der Umsetzung der 5.\u00a0Geldw\u00e4scherichtlinie eine sehr gute M\u00f6glichkeit haben, einen gro\u00dfen Schritt in eine bessere Umsetzung, f\u00fcr einen besseren Kampf gegen Geldw\u00e4sche machen zu k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({7})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Zimmermann.\u00a0\u2013 Ich schlie\u00dfe die Aussprache zu Tagesordnungspunkt\u00a012.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/10218 und 19/11098 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004061,
     "\n\nLieber Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir reden heute \u00fcber die f\u00fcnfte Novelle zum Telekommunikationsgesetz, \u00fcber den Entwurf eines 5.\u00a0TKG-\u00c4nderungsgesetzes.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben in der letzten Legislaturperiode ein gutes Gesetz beschlossen, das \u00adDigiNetzG, das den Ausbau von Breitbandnetzen erleichtert, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. Dabei geht es unter anderem darum, Glasfaserkabel dort mitzuverlegen, wo eine Stra\u00dfe ge\u00f6ffnet wird, wenn zum Beispiel neue Stromleitungen oder Wasserleitungen verlegt werden oder Stra\u00dfenbauarbeiten f\u00e4llig sind. Was wir damals nicht gesehen haben, ist, dass in dem Augenblick, in dem ein Anbieter eine Stra\u00dfe \u00f6ffnet, um zum ersten Mal Glasfaser zu verlegen, ein gr\u00f6\u00dferer Anbieter auf die Idee kommen kann\u00a0\u2013 da sind der Kreativit\u00e4t offenbar keine Grenzen gesetzt\u00a0\u2013, sein Glasfaserkabel direkt mitzuverlegen und darauf zu beharren, dass das kostenfrei sein soll. Diese Praxis werden wir jetzt beenden. Das ist Ziel des heute vorliegenden Gesetzentwurfs. Es darf keinen \u00dcberbau mehr geben beim \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Bau von Glasfasernetzen. Ich glaube, das ist eine gute Korrektur eines guten Gesetzes.\n\n({0})\n\nWir machen noch ein Zweites. Wir haben in der letzten Zeit viel \u00fcber die Frage der Mobilfunkversorgung in Deutschland diskutiert. Die Auktion der Mobilfunkfrequenzen ist abgeschlossen. Wir haben nun\u00a0\u2013 das sieht noch nicht jeder\u00a0\u2013 bis zum Ende des Jahres die Verpflichtung, scharfgeschaltet aus der Auktion\u00a02015, daf\u00fcr zu sorgen, dass 97\u00a0Prozent der Bev\u00f6lkerung, alle Autobahnen und alle ICE-Strecken versorgt sind. Wir haben dazu am Montag im Beirat der Bundesnetzagentur eine Anh\u00f6rung mit den Anbietern durchgef\u00fchrt. Wir haben uns dar\u00fcber informieren lassen, wie weit man ist. Da hat uns die Deutsche Telekom gesagt, sie will 1\u00a0800\u00a0neue Sender bis zum Jahresende bauen. Vodafone hat uns erkl\u00e4rt, 2\u00a0100\u00a0Ma\u00dfnahmen ergreifen zu wollen, LTE-Erweiterung und neue Sender, 75\u00a0Stationen im Grenzbereich f\u00fcr immerhin 380\u00a0000\u00a0Haushalte. Das ist, wie ich finde, eine beeindruckende Zahl. Auch Telef\u00f3nica will insgesamt 10\u00a0000\u00a0weitere Sender bauen. Man sieht also, dass die Verpflichtungen wirken. Die erweiterten Verpflichtungen aus der 5G-Auktion, die dann in den Jahren 2022 und 2024 greifen werden, werden die Versorgung auf 98\u00a0Prozent, auf alle Schienenwege mit mehr als 2\u00a0000\u00a0Fahrg\u00e4sten, auf Bundesstra\u00dfen, auf Landesstra\u00dfen und auf Wasserwege ausweiten. Das ist ein starkes Paket. Gem\u00e4\u00df den Ergebnissen des Mobilfunkgipfels, den Verkehrsminister Andreas Scheuer abgehalten hat, steigt die Versorgungsquote durch Selbstverpflichtungen sogar auf 99\u00a0Prozent.\n\nDamit das Ganze so, wie es gefordert wird, auch stattfindet, haben wir einen \u00c4nderungsantrag eingebracht, der das Thema der Zwangs- und Bu\u00dfgelder in den Mittelpunkt stellt. Eines ist, glaube ich, klar: In den Unternehmen wird gerechnet, und es darf f\u00fcr die Anbieter am Ende nicht wirtschaftlicher sein, die Ausbauziele mit Blick auf das letzte St\u00fcck nicht zu verfolgen und stattdessen Bu\u00dfgelder zu zahlen. Deshalb erh\u00f6hen wir die Bu\u00dfgelder ganz empfindlich, n\u00e4mlich auf bis zu 2\u00a0Prozent des weltweiten Jahresumsatzes, und die Zwangsgelder auf bis zu 10\u00a0Millionen Euro.\n\n({1})\n\nAu\u00dferdem f\u00fchren wir eine Rechtsgrundlage f\u00fcr eine vorausschauende Abfrage zum geplanten Mobilfunkausbau ein; denn auch die Mobilfunkinfrastrukturgesellschaft und die F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr das letzte verbliebene Prozent werden uns noch besch\u00e4ftigen. Wir m\u00fcssen wissen, was die Anbieter f\u00fcr die Zukunft planen, damit es hier keine Mitnahmeeffekte gibt und keinen doppelten Bau. Hinzu kommt, dass wir mit diesem Gesetz die Transparenz verbessern. Die Anbieter werden k\u00fcnftig genau, anbieterscharf zeigen m\u00fcssen, wo eine Versorgung besteht. Das erleichtert den Wettbewerb und verbessert die Situation.\n\nMeine Damen und Herren, uns liegt heute ein gutes Gesetzespaket vor. Ich bitte Sie um Zustimmung.\n\n({2})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion der AfD hat das Wort der Kollege Dr.\u00a0Dirk Spaniel.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004899,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die AfD-Fraktion wird der \u00c4nderung des Telekommunikationsgesetzes zustimmen. Die \u00c4nderungen betreffen zwar im Wesentlichen nicht das Themenfeld \u00dcberbau\u00a0\u2013 dazu komme ich noch\u00a0\u2013, sondern sind von der Bundesnetzagentur gew\u00fcnschte \u00c4nderungen, die aus unserer Sicht positiv zu bewerten sind. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die erweiterten Informationspflichten der Telekommunikationsunternehmen. Durch dieses Mehr an Transparenz lassen sich lokale Schwerpunkte bei Verbindungsabbr\u00fcchen endlich aufsp\u00fcren und beheben. Auch die Erm\u00f6glichung von Zwangsgeldern, die der Gr\u00f6\u00dfe der Telekommunikationsunternehmen entsprechen, ist eine gute \u00c4nderung. Ich sage es nicht gerne; aber auch der Entschlie\u00dfungsantrag der Gr\u00fcnen geht in die richtige Richtung.\n\n({0})\n\nLiebe Kollegen, ganz Deutschland spricht von der Digitalisierung. Die Realit\u00e4t ist aber sehr weit davon weg und auch sehr erschreckend.\n\n({1})\n\nBei der 4G-Abdeckung ist Deutschland auf dem Stand eines Entwicklungslandes,\n\n({2})\n\nhinter Rum\u00e4nien und Bulgarien\u00a0\u2013 dazu gibt es Statistiken\u00a0\u2013, und Besserung ist kaum in Sicht.\n\n({3})\n\nIn Zeitungsinterviews konnte man lesen, dass der Wirtschaftsminister\u00a0\u2013 er ist, glaube ich, von der CDU\u00a0\u2013 sich nicht einmal mehr traut, im Auto mit ausl\u00e4ndischen Kollegen zu telefonieren, weil es zu peinlich w\u00e4re, wenn das Netz zusammenbricht.\n\n({4})\n\nIn so einem Land leben wir hier. Da frage ich mich: Was hat eigentlich das verantwortliche Ministerium, in diesem Fall ein seit Jahren CSU-gef\u00fchrtes Ministerium, die ganzen letzten Jahre gemacht? W\u00e4hrend die CDU/CSU von 5G an jeder Milchkanne spricht, hat man im l\u00e4ndlichen Raum ganz andere Sorgen: Es gibt h\u00e4ufig gar keinen Mobilfunkempfang und auch gar keinen Breitbandausbau.\n\n({5})\n\nDie Regierungspolitik sorgt f\u00fcr einen einzigen Flickenteppich. Sie haben \u00fcberhaupt kein Gesamtkonzept. Ohne eine solide Breitbandinfrastruktur ist ein fl\u00e4chendeckender Ausbau von 4G und nat\u00fcrlich auch von 5G \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich.\n\nSpeziell bei diesem Breitbandausbau haben Sie permanent auf falsche Strategien gesetzt. Es werden noch \u00fcber viele Jahre viele Millionen in die Vectoring-F\u00f6rderung der Kupferinfrastruktur flie\u00dfen. Der Breitbandausbau mit Glasfaser wurde dadurch massiv verlangsamt. Wenn dann doch mal Glasfaser verlegt wurde\u00a0\u2013 das haben Sie richtigerweise gesagt\u00a0\u2013, dann haben Telekommunikationsunternehmen den Anspruch erhoben, die eigene Infrastruktur mitzuverlegen, wenn ein Wettbewerber ausgebaut hat. Damit sind Ausbauprojekte vielfach nicht mehr wirtschaftlich durchzuf\u00fchren. Das wissen Sie alles. Der Infrastrukturwettbewerb, den die Bundesregierung mit dem vorliegenden Gesetzentwurf weiterhin erm\u00f6glicht, f\u00fchrt dazu, dass der Breitbandausbau im l\u00e4ndlichen Raum weiterhin verz\u00f6gert wird und teilweise immer noch unm\u00f6glich bleibt. Die AfD-Fraktion fordert, dass die Breitbandinfrastruktur von \u00f6ffentlicher bzw. kommunaler Seite gew\u00e4hrleistet wird und diese dann gegen Geb\u00fchren zur Nutzung bereitgestellt wird.\n\n({6})\n\nDie Probleme im Ausbau unseres Breitbandnetzes sind von der Politik selbst gemacht und k\u00f6nnen daher von ihr selbst gel\u00f6st werden.\n\n({7})\n\nAber leider m\u00fcssen die Bewohner und Unternehmer in l\u00e4ndlichen Regionen noch immer darauf warten, dass es \u00fcberhaupt einen klaren politischen Ordnungsrahmen und eine umfassend durchdachte Gesamtstrategie f\u00fcr einen fl\u00e4chendeckenden Breitbandausbau gibt. Wir erwarten von Ihnen, dass Sie den \u00dcberbau konsequent ausschlie\u00dfen.\n\n({8})\n\nWir sehen, dass diese Gro\u00dfe Koalition sowieso nur noch mit st\u00fcmperhaftem St\u00fcckwerk besch\u00e4ftigt ist. Deswegen sollten sich die B\u00fcrger von dieser Regierung beim Netzausbau nicht mehr allzu viel erhoffen. Aber dieser Trauerzustand dauert ja vielleicht nicht mehr lange.\n\nVielen Dank.\n\n({9})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion hat das Wort der Kollege Gustav Herzog.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003148,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit Lautst\u00e4rke kann man inhaltliche Leere einfach nicht \u00fcberdecken, Herr Kollege. Ihre Kritik war sehr emotional vorgetragen, aber in der Substanz doch sehr \u00fcberschaubar.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Auktion ist beendet. In 497\u00a0Runden sind \u00fcber 6,6\u00a0Milliarden Euro eingegangen. Ich richte an dieser Stelle ein herzliches Wort des Dankes und der Anerkennung an die Bundesnetzagentur, weil sie \u00fcber ein Jahr lang erheblichem Einfluss und Druck ausgesetzt war, wie sie diese Auktion denn nun zu gestalten hat. Ich bekenne mich dazu: Auch ich habe versucht, Einfluss zu nehmen. Es gab in diesem Zusammenhang bereits eine Reihe von Gerichtsverfahren, die alle von der Bundesnetzagentur gewonnen wurden. Ich hoffe, dass es dabei bleibt, weil diese 6,6\u00a0Milliarden Euro von uns allen gerne f\u00fcr die auch von meinem Vorredner angesprochene F\u00f6rderung des Glasfaserausbaus im l\u00e4ndlichen Raum\u00a0\u2013 daf\u00fcr brauchen wir das Geld\u00a0\u2013 und den DigitalPakt Schule ausgegeben werden. An die Adresse der Mobilfunker, die ja zum Teil sehr gejammert haben, sie h\u00e4tten so viel Geld ausgegeben, sage ich: Ich denke, das war pflichtgem\u00e4\u00df gegen\u00fcber den Aktion\u00e4ren zu sagen. Aber das Geld wird von uns wieder in die Branche gelenkt. Von daher ist es kein verlorenes Geld.\n\n({0})\n\nKollege Jarzombek hat den Anlass f\u00fcr diese Gesetzes\u00e4nderung beschrieben. Es geht um den \u00dcberbau, ein sehr komplexes Thema. Das haben wir in der Anh\u00f6rung, als wir uns damit besch\u00e4ftigt haben, miterlebt. Drei anwesende Juristen hatten drei unterschiedliche Formulierungsvorschl\u00e4ge gemacht, einschlie\u00dflich des Vorschlags des Bundesrates. Ich glaube, wir sind als Koalition gut beraten gewesen, bei der Formulierung der Bundesregierung zu bleiben, aber mit dem klaren Hinweis, dass kommunale Unternehmen nicht automatisch \u00f6ffentliche Gelder bekommen, sondern eigenwirtschaftlich mit Risiko in die Investition gehen und deswegen zu sch\u00fctzen sind. Das machen wir mit diesem Gesetz.\n\n({1})\n\nKommunale Unternehmen sollen nicht besser, aber auch nicht schlechter als andere gestellt werden.\n\nDie weiteren \u00c4nderungen, die wir vornehmen, sind nicht sehr \u00fcberraschend. Frau Kollegin \u00adDomscheit-Berg, Sie haben im Ausschuss gesagt, das k\u00e4me so hopplahopp. Nein, das, was im \u00c4nderungsantrag steht, ist im Juni\u00a02018, also vor \u00fcber einem Jahr, im Beirat der Bundesnetzagentur gemeinsam beschlossen worden, und nach meiner Erinnerung sind Sie Mitglied dieses Beirates. Dort haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt: Wir brauchen mehr Informationsm\u00f6glichkeiten. Wir m\u00fcssen die Bundesnetzagentur st\u00e4rken, sodass sie von den Unternehmen die Informationen bekommt, die sie f\u00fcr die Kundinnen und Kunden aufbereiten und ins Internet stellen muss, sodass die Kundinnen und Kunden, wenn sie einen Vertrag abschlie\u00dfen wollen, nachschauen k\u00f6nnen, ob der Mobilfunker f\u00fcr den Wohnort, den Weg zur Arbeit und da, wo sie sich in ihrer Freizeit aufhalten, auch wirklich ein anst\u00e4ndiges Netz zur Verf\u00fcgung stellt. Das ist einer der Gr\u00fcnde, warum wir sagen: Wir brauchen mehr Informationen f\u00fcr die Kunden. Wir brauchen aber auch mehr Informationen f\u00fcr den Staat, um unsere Planungen entsprechend voranzutreiben. Frau Kollegin Kluckert, das geht in die Richtung eines Gigabit-Grundbuches, das Sie in Ihrem Antrag fordern. Wir sagen: All diese Informationen m\u00fcssen zusammengef\u00fchrt werden. Ich halte es nicht f\u00fcr hilfreich, dass diese Informationen auf verschiedene Institutionen und Instrumente verteilt sind und es daf\u00fcr dann noch unterschiedliche Zugriffsrechte gibt.\n\nIn diesem Zusammenhang will ich noch etwas erw\u00e4hnen, was f\u00fcr die Kunden wichtig ist. Es geht darum, dass die Bundesnetzagentur das, was sie an Informationen bekommen hat, auch \u00fcber die Funkloch-App an die \u00d6ffentlichkeit weitergeben darf. Da ist meine Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r Bilger, dass das Ministerium der Bundesnetzagentur sehr schnell das Okay daf\u00fcr gibt, diese Informationen ins Netz stellen zu k\u00f6nnen. Ich will auch gerne einmal nachschauen, wo in meinem Wahlkreis weitere Funkl\u00f6cher sind, unter denen ich selbst noch nicht leiden musste.\n\n({2})\n\nIch denke, das ist auch eine wichtige Information f\u00fcr die Kundinnen und Kunden.\n\n({3})\n\nEin Weiteres zu der Ausweitung der Sanktionsm\u00f6glichkeiten. Liebe Kolleginnen und Kollegen, vor der Versteigerung haben alle Mobilfunker mit sehr gro\u00dfen, zum Teil sehr lauten Worten angek\u00fcndigt, dass sie wegen der hohen Kosten hinterher eng zusammenarbeiten wollen, um beim Ausbau des Netzes die Infrastrukturkosten zu senken. Dazu sage ich von dieser Stelle aus den vier Mobilfunkern: Lasst den Worten bitte auch Taten folgen.\u00a0\u2013 Niemand wird sich ihnen in den Weg stellen, wenn sie gemeinsam Baugenehmigungen beantragen, Kabelgr\u00e4ben ausheben, Funkmasten aufstellen und Antennen anbauen. Das k\u00f6nnen sie gerne gemeinsam machen. Wir und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger freuen uns dar\u00fcber.\n\n({4})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich noch einen Ausblick auf andere Themen geben, die damit verbunden sind. In dieser Woche hat der Haushaltsausschuss eine kluge Entscheidung getroffen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nHerr Kollege, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Hebner?",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003148,
     "\n\nJa, gerne.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004740,
     "\n\nHerr Herzog, ich habe eine Frage. Sie sagten, Sie h\u00e4tten von der \u00c4u\u00dferung geh\u00f6rt, dass die Betreiber zusammenarbeiten wollen. Warum wurde das nicht, wenn Sie eine fl\u00e4chendeckende Abdeckung als dringlich ansehen\u00a0\u2013 ich sehe das ja genauso wie Sie\u00a0\u2013, bei der Vergabe der Lizenzen zur Auflage gemacht? Warum wurde nur auf den pekuni\u00e4ren Aspekt geachtet, sprich: die Geldeinnahme? Warum wurde das nicht\u00a0\u2013 wir alle beklagen die Funkl\u00f6cher\u00a0\u2013 zur Auflage gemacht, damit die fl\u00e4chendeckende Versorgung garantiert wird? Das kann man im Rahmen einer Vergabe definitiv machen. Warum wurde aus Ihrer Sicht darauf nicht geachtet?",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003148,
     "\n\nDarauf wurde sehr wohl geachtet, und zwar in zweierlei Hinsicht.\n\nErstens. Die Bundesnetzagentur hat durch ein wissenschaftliches Institut berechnen lassen, was es die Unternehmen kosten w\u00fcrde, wenn eine fl\u00e4chendeckende Versorgung angeordnet w\u00fcrde. Diese Kosten h\u00e4tten den Wert der Frequenzen deutlich \u00fcberschritten. Deswegen hat die Bundesnetzagentur entschieden, auf die genannten Parameter zu gehen. Sie konnte auch vom Gesetz her und aufgrund der europ\u00e4ischen Vorgaben nicht mehr machen.\n\nZweitens. Es steht sehr wohl in den Vergabebedingungen, dass die Unternehmen zusammenarbeiten sollen. Das geht so weit, dass die Bundesnetzagentur eine starke Schiedsrichterrolle einnimmt, die wir mit der Erh\u00f6hung des Zwangsgeldes und der Bu\u00dfgelder weiter st\u00e4rken. Wenn sich ein Unternehmen verweigert, kann die Bundesnetzagentur einschreiten. Das, was Sie hier kritisieren, hat keinen Bezug zu dem, was die Bundesnetzagentur gemacht hat.\n\n({0})\n\nLassen Sie mich zu den Modellregionen zur\u00fcckkommen. Erstens. Es ist wichtig, dass wir in dem Bereich der industriellen Anwendung von 5G in die P\u00f6tte kommen. Das ist gut so.\n\nZweitens. Die Koalitionsfraktionen haben sich darauf verst\u00e4ndigt, im Hinblick auf die Funkl\u00f6cher selbst initiativ zu werden und sich des Themas Funkl\u00f6cher anzunehmen, entweder mit einer Mobilfunkinfrastrukturgesellschaft oder mit anderen Instrumenten.\n\nDer dritte Punkt. Wichtig ist, dass die Bundesnetzagentur, sobald entschieden ist, wie hoch die Lenkungsgeb\u00fchren sein werden, anfangen kann, auf Antrag die Frequenzen f\u00fcr die 100\u00a0Megahertz zwischen 3,7 und 3,8\u00a0Gigahertz zu vergeben. Es ist wichtig, dass die Unternehmen im Land, die Landwirte, aber auch jene Initiativen, die ein Grundst\u00fcck haben, das Recht haben, Frequenzen zu beantragen und sie zu nutzen. Wir wollen Vielfalt in diesem Bereich. Wir sind wohl das einzige Land auf der Welt, das den Schritt gegangen ist, einen Teil dieses wertvollen Spektrums nicht zu versteigern, sondern zur allgemeinen Verf\u00fcgung zu stellen, sodass sich m\u00f6glichst viele beteiligen k\u00f6nnen. Es geht darum, diese wertvollen Frequenzen f\u00fcr ganz viele Menschen nutzbar zu machen.\n\n({1})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich zum Abschluss ein schwieriges Thema ansprechen. Trotz aller Euphorie, die wir hier entwickeln, um im Festnetz und vor allen Dingen im Mobilfunk eine fl\u00e4chendeckende Versorgung zu erreichen, bekomme ich immer mehr Zuschriften, in denen steht: Wir wollen nicht weiter verstrahlt werden. Herr Herzog, was k\u00f6nnen wir tun, um eine mobilfunkfreie Zone zu werden?\u00a0\u2013 Es gibt auch Hotels, die damit werben, dass sie kein WLAN haben. Wir m\u00fcssen die Sorgen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sehr ernst nehmen. Aber wir m\u00fcssen auch darauf achten, dass das Klima nicht vergiftet wird. Menschen, die diese Dienstleistung, diese Daseinsvorsorge in Anspruch nehmen wollen, d\u00fcrfen nicht von jenen, die diese Dienstleistung mit, wie ich finde, nicht gerechtfertigten Argumenten ablehnen, blockiert werden. Ich glaube, es ist unser gemeinsames Anliegen, hier eine sachliche, zielgerichtete Diskussion zu f\u00fchren.\n\nVielen Dank.\n\n({2})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die FDP-Fraktion hat das Wort die Kollegin Daniela Kluckert.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004784,
     "\n\nSehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Dieser Gesetzentwurf der Bundesregierung wird uns hier als gro\u00dfer Wurf verkauft.\n\n({0})\n\nDas ist es leider nicht.\n\n({1})\n\nImmer und immer wieder wird betont, auch hier und heute, wie wichtig die digitale Infrastruktur ist, dass sie die Grundlage ist f\u00fcr alles, was da kommt in unserem Land, f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung und die Prosperit\u00e4t unseres Landes. Das stimmt zwar. Nur leider nimmt es die Koalition mit der Umsetzung doch nicht so genau. Die Taten passen einfach nicht zu den Worten.\n\n({2})\n\nNur 88\u00a0Prozent der Bev\u00f6lkerung sind bisher mit mindestens 50\u00a0Megabit pro Sekunde ausgestattet. Hier stellt sich auch noch die Frage: Was kann man mit 50\u00a0Megabit pro Sekunde eigentlich so machen?\n\n({3})\n\nMan kann beispielsweise gut Serien schauen und im Internet surfen, und das k\u00f6nnen auch zwei gleichzeitig machen. Erreicht wird die Geschwindigkeit h\u00e4ufig mit den alten Kupferkabeln, die aufgepimpt worden sind. Smart Home, E-Health, autonomes Fahren, all das ist mit 50\u00a0MBit/s aber eben nicht m\u00f6glich; denn daf\u00fcr braucht man Glasfaser. Hier sehen die Zahlen noch etwas d\u00fcsterer aus: Erst 2,6\u00a0Prozent der Breitbandanschl\u00fcsse in Deutschland waren im Juni\u00a02018, also vor einem Jahr, mit Glasfaserkabeln angeschlossen. In keinem anderen Industrieland auf der Welt sind diese Zahlen so gering. Das bedeutet: 88\u00a0Prozent von uns k\u00f6nnen Netflix schauen, w\u00e4hrend sich Menschen in anderen L\u00e4ndern um die Zukunft k\u00fcmmern, also autonomes Fahren vorantreiben und KI entwickeln.\n\n2014 hatte die Bundesregierung, ebenfalls bestehend aus CDU/CSU und SPD\u00a0\u2013 die gleiche Koalition\u00a0\u2013, ein F\u00f6rderprogramm aufgelegt. 4,5\u00a0Milliarden Euro sollten es werden. Davon sind bis jetzt gerade einmal 150\u00a0Millionen Euro, also traurige 3,3\u00a0Prozent, ausgezahlt worden.\n\nDann gab es noch h\u00e4ufig \u00c4rger mit der Telekom, weil sie \u00fcberbaut und Investitionen von Kommunen zerst\u00f6rt hat. Das soll mit dem vorliegenden Gesetzentwurf ge\u00e4ndert werden. Der gro\u00dfe Wurf ist das wahrlich nicht.\n\n({4})\n\nWie gut, dass es die FDP in diesem Bundestag gibt;\n\n({5})\n\ndenn wir haben den gro\u00dfen Wurf, und dieser gro\u00dfe Wurf beinhaltet f\u00fcnf Punkte:\n\n({6})\n\nWir m\u00fcssen erstens endlich neue Verlegetechniken etablieren. Wir m\u00fcssen g\u00fcnstiger und schneller werden. Daf\u00fcr brauchen wir neue Verlegetechniken.\n\n({7})\n\nWir brauchen zweitens Gigabit-Gutscheine. Es gibt Unternehmen, die es sich eben nicht leisten k\u00f6nnen, die Anschlusskosten zu finanzieren. In meinem Wahlkreis, hier in Pankow, gibt es solche Unternehmen, und die gibt es in ganz Deutschland. Wir brauchen unb\u00fcrokratische M\u00f6glichkeiten, diesen Unternehmen zu helfen; denn sie m\u00fcssen sich der Digitalisierung stellen.\n\n({8})\n\nWir brauchen drittens einen offenen Zugang zur Infrastruktur. Wir brauchen eben keine Monopolbildung, wie wir sie auf dem Digitalmarkt und auf dem Telekommunikationsmarkt so oft sehen. Dem m\u00fcssen wir mit offenen Zug\u00e4ngen zur Infrastruktur entgegentreten.\n\nWir brauchen viertens ein Gigabit-Grundbuch. Der Kollege hat es gerade schon gesagt: Sie wollen jetzt etwas \u00c4hnliches machen. Derzeit ist aber immer noch nicht klar, wo Glasfaser \u00fcberhaupt schon gelegt wurde. Das muss transparent werden.\n\n({9})\n\nF\u00fcnftens brauchen wir endlich eine konsequente F\u00f6rderung des Glasfaserausbaus. Sie sagen ja zu Recht: Die digitale Infrastruktur ist die Grundlage f\u00fcr all das, was kommt. Sie ist die Grundlage f\u00fcr die Zukunft.\n\nWir wollen hier in Deutschland sehr gerne auch Netflix schauen. Aber vor allem wollen wir, dass das n\u00e4chste Netflix und die n\u00e4chsten guten, innovativen Ideen aus Deutschland kommen und dass die kl\u00fcgsten K\u00f6pfe Deutschlands hier die Infrastruktur vorfinden, die keine Grenzen\u00a0\u2013 auch nicht in den K\u00f6pfen\u00a0\u2013 kennt. Wir wollen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land auf die Zukunft vorbereitet sind.\n\n({10})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion Die Linke hat das Wort die Kollegin Anke Domscheit-Berg.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004703,
     "\n\nSehr geehrter Pr\u00e4sident! Kolleginnen und Kollegen! Eine unserer gr\u00f6\u00dften Entwicklungsbremsen ist die schlechte digitale Infrastruktur. Das ist kein Wunder; denn jahrelang wurden veraltete Technologien gef\u00f6rdert statt Glasfaser. Die angek\u00fcndigte Mobilfunkstrategie gibt es immer noch nicht, und deutsche Funkl\u00f6cher sind inzwischen Nachrichtenstoff im Ausland. Erst jetzt aber findet es die Bundesregierung wichtig, zu wissen, wie gro\u00df die Funkl\u00f6cher sind und wo sie sich eigentlich befinden. Erst jetzt st\u00f6rt es sie offenbar, dass laut Bericht der Bundesnetzagentur nur 1,5\u00a0Prozent der Mobilfunknutzerinnen und Mobilfunknutzer die vertraglich versprochene Internetgeschwindigkeit auch erhalten. Erst jetzt erkennt sie, dass die Z\u00e4hne der BNetzA zu stumpf sind; denn bisher kann sie nur marginale Bu\u00dfgelder verh\u00e4ngen oder die H\u00f6chststrafe f\u00fcr Telekommunikationsanbieter, n\u00e4mlich den Lizenzentzug. Die Folgen merkt man, wenn man in Niedersachsen oder Brandenburg verzweifelt sein Handy in die Luft h\u00e4lt.\n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf will man nun die Datenlage der Bundesnetzagentur endlich verbessern als Grundlage f\u00fcr wichtige Sanktionen und Landkarten zur Netzabdeckung, und man will endlich die Bandbreite bei den Bu\u00dfgeldern erh\u00f6hen. Ich frage die Bundesregierung aber: Warum waren Sie nicht in der Lage, diese Uraltforderungen in einem ordentlichen parlamentarischen Prozess in den Gesetzentwurf zu bringen?\n\n({0})\n\nWarum waren diese \u00c4nderungen nicht schon im Gesetzentwurf enthalten, als er seine erste Lesung hatte?\n\n({1})\n\nWarum war auch in der Fachanh\u00f6rung dazu keine Rede davon? Warum bekamen wir beide Erg\u00e4nzungen der Gesetzes\u00e4nderung\u00a0\u2013 f\u00fcr Themen, die steinalt sind\u00a0\u2013 erst 24\u00a0Stunden vor der Ausschusssitzung und erst 48\u00a0Stunden vor dieser Debatte im Plenum das erste Mal zu sehen? Das ist eine grobe Missachtung des Parlaments; denn so ist es kaum m\u00f6glich, die \u00c4nderungen in all ihren Details zu bewerten. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Sie ausdr\u00fccklich r\u00fcgen.\n\n({2})\n\nAuch was nicht im Gesetzentwurf steht, ist relevant. So erkl\u00e4rt die Bundesregierung stets, f\u00fcr Open Data zu sein. Von maschinenlesbaren, offenen Daten ist im Gesetzentwurf aber keinerlei Rede. Ich vermisse au\u00dferdem regionales oder nationales Roaming, also die M\u00f6glichkeit, auch ein vorhandenes Netz eines anderen Anbieters zu nutzen; denn damit l\u00e4sst sich der Netzausbau schneller und auch ressourcenschonender im l\u00e4ndlichen Raum erreichen.\n\n({3})\n\nMir fehlt aber auch etwas bei der am l\u00e4ngsten geplanten \u00c4nderung des TKG, n\u00e4mlich beim \u00dcberbauverbot von Glasfasernetzen aus \u00f6ffentlicher Hand. Das soll n\u00e4mlich vornehmlich gelten, wenn mit \u00f6ffentlichen F\u00f6rdergeldern Glasfasern verlegt werden, die dann als Open Access zur Verf\u00fcgung stehen\u00a0\u2013 so der Wortlaut im Gesetzentwurf. Wenn Kommunen \u00fcber kommunale Unternehmen ohne F\u00f6rdergelder, also mit eigenen Mitteln, ein Glasfasernetz verlegen, darf weiterhin ein bis dahin unt\u00e4tiges Unternehmen, also Telekom und Co, seine Glasfaser einfach neben die kommunale Glasfaser in den Graben legen, der mit \u00f6ffentlichen Mitteln gebuddelt worden ist. Danach drucken diese Unternehmen bunte Flyer, und am Ende landen die Einnahmen in deren Tasche und nicht im Stadts\u00e4ckel, der f\u00fcr die Hauptkosten aufkam.\n\n({4})\n\n\u2013\u00a0Ich zitiere den Wortlaut des Gesetzentwurfs; das gilt f\u00fcr mich.\n\nIn Deutschland wird immer wieder das schwedische Erfolgsmodell des kommunalen Glasfaserausbaus gelobt. Von der Bundesregierung werden solche Kommunen bestraft, au\u00dfer wenn sie F\u00f6rdergelder des Bundes nutzen, deren Kleingedrucktes sie allerdings zwingt, ihre Glasfasernetze nach zehn Jahren wieder zu verkaufen. Das ist so widersinnig, wie es sich anh\u00f6rt, aber bei Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung mit Bezug zu Breitband oder Mobilfunk \u00fcberrascht mich ja nichts mehr, auch nicht die Funkloch-App der Bundesnetzagentur, die mit dem iPhone \u00fcbrigens nicht funktioniert.\n\n({5})\n\nIn Funkl\u00f6chern behauptet sie, man h\u00e4tte den Flugmodus eingeschaltet und der Standort sei nicht feststellbar; sie erfasst das Funkloch nicht. Die Funkloch-App und die Bundesregierung haben damit eines gemeinsam: Sie funktionieren nicht.\n\n({6})\n\nIm \u00dcbrigen bin ich der Meinung, dass Informationen zu Schwangerschaftsabbr\u00fcchen nicht ins Strafgesetzbuch geh\u00f6ren. \u00a7\u00a0219a StGB geh\u00f6rt endlich und immer noch abgeschafft.\n\nVielen Dank.\n\n({7})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat das Wort die Kollegin Margit Stumpp.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Margit Stumpp.\u00a0\u2013 Sch\u00f6nen Abend, liebe Kolleginnen und Kollegen, von mir an Sie!\u00a0\u2013 Der n\u00e4chste Redner ist Axel Knoerig f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004073,
     "\n\nVerehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem heutigen Abschluss der f\u00fcnften Novelle des Telekommunikationsgesetzes gehen wir einen weiteren Schritt in eine bessere Mobilfunkversorgung. Das Ganze ist das Ergebnis von einem Jahr intensiver Arbeit. Ich will hier formulieren: Mein Dank gilt vor allem unserem stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden Uli Lange f\u00fcr seinen Einsatz.\n\n({0})\n\nBedanken m\u00f6chte ich mich auch bei meinen vier Kollegen aus dem Wirtschaftsausschuss, bei Astrid Grotel\u00fcschen, Peter Bleser, Carsten M\u00fcller und Stefan Rouenhoff. Wir haben eine gemeinsame Mobilfunkinitiative auf den Weg gebracht und haben darin deutlich gemacht, worum es bei der digitalen Versorgung hierzulande wirklich geht: um gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in Stadt und Land und darum, dass wir eine fl\u00e4chendeckende Versorgung sicherstellen m\u00fcssen.\n\nMeine Damen und Herren, wir wissen alle: Ein gleichzeitiger Ausbau an jedem Ort ist technisch nicht zu realisieren, aber wir m\u00fcssen ihn doch zumindest gleichwertig planen. Das gilt gerade f\u00fcr 5G. Neben der Versteigerung der Lizenzen hat die Bundesnetzagentur auch ein Spektrum an Frequenzen f\u00fcr lokale Anwendungen reserviert. Industrie und gro\u00dfe Landwirtschaftsbetriebe, aber auch Gewerbegebiete k\u00f6nnen 5G-Frequenzen zuk\u00fcnftig beantragen. Es ist darauf zu achten, dass die Geb\u00fchren f\u00fcr Mittelst\u00e4ndler verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und wirtschaftlich vern\u00fcnftig ausgestaltet sind.\n\n({1})\n\nMit unserem \u00c4nderungsantrag regeln wir wichtige Punkte f\u00fcr den Mobilfunkausbau.\n\nErstens. Wir erlegen den Netzbetreibern h\u00f6here Transparenzpflichten auf. Sie m\u00fcssen k\u00fcnftig Informationen \u00fcber die tats\u00e4chlich standortbezogene Netzabdeckung liefern. Das war bisher nicht m\u00f6glich und ist hiermit vollzogen.\n\nZweitens. Wir geben der Bundesnetzagentur bessere Sanktionsm\u00f6glichkeiten gegen\u00fcber den Netzbetreibern. Sie k\u00f6nnen h\u00f6here Bu\u00dfgelder verh\u00e4ngen, wenn die Versorgungsverpflichtungen nicht rechtzeitig erf\u00fcllt werden.\n\nDrittens. Wir f\u00fcgen in die Gesetzesbegr\u00fcndung einen Passus zum lokalen Roaming und aktiven Infrastruktur-Sharing ein. Sie alle wissen aber: Ich h\u00e4tte die Anordnungsm\u00f6glichkeit zur Zusammenarbeit zwischen den Netzbetreibern bereits jetzt gerne geregelt, aber der Hinweis auf eine kommende gesetzliche Regelung ist ein guter und richtiger Schritt in diese Richtung.\n\n({2})\n\nMeine Damen und Herren, meine Bilanz lautet ganz klar: Unser Einsatz tr\u00e4gt Fr\u00fcchte; es geht voran. Die Netzbetreiber allerdings m\u00fcssen ihren Worten jetzt auch tats\u00e4chlich Taten folgen lassen und ausbauen. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch eine freiwillige Zusammenarbeit insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. Wir m\u00fcssen z\u00fcgig und flankierend weitere Ma\u00dfnahme f\u00fcr den Mobilfunkausbau umsetzen. Insbesondere gilt es\u00a0\u2013 das muss auch herausgestellt werden\u00a0\u2013, die wei\u00dfen Flecken z\u00fcgig zu schlie\u00dfen.\n\nEinige von uns kennen das aus dem eigenen Wahlkreis: Ich hatte Vertreter von allen Netzbetreibern in eine Gastst\u00e4tte an der Bundesstra\u00dfe\u00a0214 in Wehrbleck in Niedersachsen in meinen Wahlkreis eingeladen, und der Praxistest hat gezeigt: Keiner von ihnen hatte Empfang. Bei solchen wei\u00dfen Flecken wollen wir zuk\u00fcnftig \u00fcber eine Mobilinfrastrukturgesellschaft Abhilfe schaffen,\n\n({3})\n\nwie wir sie auch in den Beratungen der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorst\u00e4nde von Union und SPD beschlossen haben. Wir m\u00fcssen jetzt vorangehen,\n\n({4})\n\num diese Infrastrukturgesellschaft schlank und z\u00fcgig auf den Weg zu bringen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Axel Knoerig.\u00a0\u2013 Der letzte Redner in dieser Debatte: Ulrich Lange f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004087,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, die \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die wir im Rahmen dieser f\u00fcnften TKG-Novelle noch eingebracht haben, waren wichtig. Auch der Prozess der letzten Wochen und Monate war wichtig; denn es geht am Ende um eine verl\u00e4ssliche Mobilfunkversorgung und um eine verl\u00e4ssliche Breitbandversorgung. Es geht am Ende immer um die Gleichwertigkeit von Lebensverh\u00e4ltnissen und um unseren Wirtschaftsstandort. Wir wissen inzwischen auch, liebe Kolleginnen und Kollegen der FDP\u00a0\u2013 Sie sind ja so stolz, dass Sie wieder da sind\u00a0\u2013: Mit den Kr\u00e4ften des Marktes allein l\u00e4sst sich das nicht l\u00f6sen. Auch das haben wir inzwischen gelernt.\n\n({0})\n\nWir brauchen die Mobilfunkversorgung entlang der Verkehrswege.\n\n({1})\n\nWir, die wir in Wahlkreisen verankert sind, wissen, dass in dieser Blase hier einiges dar\u00fcber gesagt wird,\n\n({2})\n\nwie die Versorgung angeblich ist. Es ist aber zu erkennen, dass es vor Ort ebendiese L\u00fccken, diese ber\u00fchmten wei\u00dfen und grauen Flecken, gibt.\n\nLassen Sie mich eines, liebe Kollegin Stumpp von den Gr\u00fcnen, anmerken: Mit lokalem Roaming, das wir hier im Gesetz genannt haben, schlie\u00dfen Sie keinen einzigen wei\u00dfen Fleck. Sie kommen nur an grauen Flecken weiter; denn lokales Roaming hilft nur dort, wo \u00fcberhaupt ein Netz vorhanden ist, sonst k\u00f6nnen Sie gar nicht roamen; denn im Nichts roamt nichts.\n\n({3})\n\nDas m\u00f6chte ich an dieser Stelle, um die Technik zu erkl\u00e4ren, einfach einmal darlegen.\n\nIch sage ein herzliches Dankesch\u00f6n all den Mitstreitern, die wir in den letzten Wochen und Monaten hatten, lieber Axel Knoerig, lieber Kollege Herzog. Es war ein Prozess, in dem wir zwei Tanker bewegen mussten. Der eine Tanker waren die TK-Unternehmen, die in der Diskussion vielleicht ein bisschen aus ihrer Komfortzone herauskommen mussten, und der andere Tanker war sehr wohl die Bundesnetzagentur, die nicht immer gleich an jeder Stelle so ambitioniert vorgegangen ist, wie wir als Politik uns das vorgestellt haben.\n\nAm Ende gilt: Die Vorstellung der Menschen hinsichtlich Mobilfunk und Breitband ist: Versorgung quasi als Daseinsvorsorge. Das ist das, was man von uns zu Recht erwartet.\n\n({4})\n\nMit dieser f\u00fcnften TKG-\u00c4nderung haben wir jetzt auch Grundlagen geschaffen. Die h\u00f6here Transparenz wurde bereits angesprochen. Es muss \u00f6ffentlich sichtbar sein, wo die L\u00fccken bestehen. Die Schmerzpunkte m\u00fcssen genannt werden\u00a0\u2013 bis hin zur einzelnen Funkzelle. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, die Bundesnetzagentur, muss auf Basis dieser Daten handeln und handeln k\u00f6nnen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nHerr Kollege\u00a0\u2013\u00a0\u2013",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004087,
     "\n\nNein.\u00a0\u2013 Sie kann handeln, und sie muss handeln. Wir erwarten, dass die Bundesnetzagentur in Zukunft Anwalt der Nutzer ist\u00a0\u2013 so verstehe ich ihren Auftrag\u00a0\u2013 und sich klar auf die Seite der Nutzer von Mobilfunk und Breitband stellt.\n\n({0})\n\nDie Erh\u00f6hung des Bu\u00dfgeldes ist sicherlich auch ein wichtiger Schritt. Es geht darum, dass die Netzbetreiber in Funkmasten investieren und nicht in Bu\u00dfgelder. Das ist unsere Ansage. Das wollen wir damit deutlich machen.\n\n({1})\n\nDas lokale Roaming\u00a0\u2013 das andere Roaming ist bereits angesprochen worden\u00a0\u2013 haben wir im Gesetz verankert. Die Bundesnetzagentur hat darauf hingewiesen, dass der Kodex umzusetzen ist. Insofern, liebe Kollegen der Gr\u00fcnen, ist Ihr Entschlie\u00dfungsantrag nat\u00fcrlich so zu verstehen, dass Sie auch noch einen Antrag gestellt haben.\n\nWir werden darauf achten, dass all die Netzbetreiber, die in den letzten Wochen und Monaten bei uns waren und das Hohelied der Kooperation gesungen haben, dieses Lied nicht nur bis zum Zeitpunkt der Gesetzgebung singen, sondern dass daraus danach ein stimmiger Chor aller Netzbetreiber wird.\n\n({2})\n\nAnsonsten wissen wir als Gesetzgeber ganz genau, dass der Beweis der Telekommunikationsbetreiber, den sie bringen wollten, nicht erbracht wurde. Der n\u00e4chste Schritt steht vor der T\u00fcr. Die n\u00e4chste TKG-Novelle kommt, und zwar im Herbst. Dann werden wir den n\u00e4chsten Schritt hin zu einer verl\u00e4sslichen Mobilfunk- und Breitbandversorgung in unserem Land machen. Wir werden ihn gehen, weil wir in Deutschland ein Zukunftsland sein wollen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({3})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Ulrich Lange.\u00a0\u2013 Ich schlie\u00dfe die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt noch nicht, sondern gebe dem Kollegen Hebner das Wort f\u00fcr eine Kurzintervention.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004740,
     "\n\nDas war ein sehr interessanter Vortrag, Herr Lange.\n\n({0})\n\nSie sagten\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013, eine Daseinsvorsorge bez\u00fcglich Breitband und Mobilfunk w\u00fcrden die B\u00fcrger zu Recht erwarten. Ich kann Ihnen ganz klar sagen: Was die Breitbandversorgung angeht, ist Deutschland eine komplette W\u00fcste.\n\n({1})\n\nWie ich wei\u00df, ist das in anderen L\u00e4ndern anders. Nehmen wir zum Beispiel Japan, wo die Breitbandabdeckung, was FTTH betrifft, an die 80\u00a0Prozent betr\u00e4gt, oder S\u00fcdkorea mit einer Breitbandabdeckung von weit \u00fcber 50\u00a0Prozent. In Deutschland betr\u00e4gt sie\u00a0\u2013 das wissen wir alle\u00a0\u2013 nur 2\u00a0Prozent.\n\nIch war in den Jahren zwischen 2005 und 2010 mit der Planung der Deutschen Telekom f\u00fcr den FTTH-Ausbau besch\u00e4ftigt, und zwar auf der technischen Seite.\n\n({2})\n\nUnd wissen Sie, wer das alles zur\u00fcckgestrichen hat? Das war Ihre Regierung. Sie haben das alles zusammengestrichen. Im Moment besteht f\u00fcr viele Firmen, die in l\u00e4ndlichen Gebieten ihre Gesch\u00e4ftssitze haben, das Fiasko darin, dass sie dort keine entsprechende Anbindung an die gro\u00dfen Unternehmen finden. Was passiert? Sie m\u00fcssen sich, wenn es um die Frage des Firmensitzes geht, ganz klar umorientieren. Sie haben f\u00fcr viele Mittelst\u00e4ndler wirklich ein riesengro\u00dfes Problem geschaffen.\n\nJetzt behaupten Sie, Sie w\u00fcrden irgendwo einen weiteren Schritt machen. Schauen Sie, das ist doch ein Schneckentempo, das Sie hier vorlegen! Und was die vollkommen unzureichende Netzabdeckung bei 4G oder auch 5G angeht, da muss man feststellen, dass das jetzt auch wieder zementiert wird. Dabei w\u00e4re das ein Auftrag an Sie von der Regierung gewesen, hier vonseiten der Regierung l\u00e4ngst Infrastrukturma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren. Da haben Sie komplett versagt.\n\n({3})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Herr Hebner.\u00a0\u2013 Es gibt die M\u00f6glichkeit einer Kurzintervention. Diese hat er bekommen. Ich werde im Laufe des weiteren Abends sehr restriktiv damit umgehen: maximal eine Kurzintervention pro Tagesordnungspunkt. Er hat jetzt eine bekommen. Wenn Herr Lange antworten m\u00f6chte, kann er das tun.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004087,
     "\n\nDas war die zweite Kurzintervention. Bei der AfD gibt es einfach das Problem der Redezeitverteilung. Lieber Kollege, Sie sind fachlich in der Fraktion anscheinend nicht zum Zug gekommen, anders kann ich Ihren Beitrag gerade nicht werten. Sie wissen doch ganz genau, dass wir auch durch den Mobilfunkgipfel nochmals eine weitere Aufstockung bei der Versorgung erreicht haben. Sie wissen, dass die Versorgungsauflagen aus der Versteigerung von 2015 bis 2019 erledigt sein m\u00fcssen. Genau f\u00fcr den Fall, wenn es hier Probleme gibt, haben wir jetzt diese Instrumente geschaffen. Im Herbst werden wir mit der n\u00e4chsten Novelle den n\u00e4chsten Schritt gehen. Alles mit Ruhe.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Kollege Lange.\u00a0\u2013 Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Telekommunikationsgesetzes. Der Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur empfiehlt unter den Buchstaben\u00a0a und b seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/11180, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache\u00a019/6336 in Kenntnis der Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung auf Drucksache\u00a019/6437 in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen.\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Der Gesetzentwurf ist in zweiter Beratung angenommen. Zugestimmt haben die Fraktionen der CDU/CSU und der SPD. Dagegengestimmt haben die Fraktionen der FDP und der AfD. Enthalten haben sich die Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich jetzt zu erheben.\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Bei dem Herrn, der dort rechts hinten hinter der S\u00e4ule steht, wei\u00df ich nicht, was er macht. Sie haben jetzt eigentlich allem zugestimmt. Das geht nicht, aber gut.\u00a0\u2013 Der Gesetzentwurf ist angenommen bei Zustimmung von CDU/CSU und SPD gegen die Stimmen der FDP-Fraktion und der AfD-Fraktion bei Enthaltung von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und den Linken.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/11198. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Der Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt. Zugestimmt haben B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und Die Linke. Dagegengestimmt haben die Fraktionen von CDU/CSU und SPD. Enthalten haben sich etwa drei Kollegen der AfD, der Rest hat nicht mitgestimmt.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion der FDP mit dem Titel \u201eDigitalisierung im 21.\u00a0Jahrhundert\u00a0\u2013 Digitale Infrastruktur im Glasfaserausbau\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/7389, den Antrag der Fraktion der FDP auf Drucksache\u00a019/6398 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Die Beschlussempfehlung ist angenommen. Zugestimmt haben die Fraktionen von CDU/CSU, SPD und der Linken. Dagegengestimmt haben die Fraktionen von FDP und AfD. Enthalten haben sich die vier Kollegen von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004821,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren des Kollegiums! Seit dem Vertrag von Lissabon verf\u00fcgen wir als nationales Parlament in EU-Angelegenheiten \u00fcber die bescheidenen Mitspracherechte Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge und Subsidiarit\u00e4tsklage, von denen wir leider nur geringen Gebrauch machen, vor allem im Vergleich mit den anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union. Zu diesem Schluss kommt auch die Unterabteilung Europa der Bundestagsverwaltung in ihrem Bericht \u00fcber die Subsidiarit\u00e4tspr\u00fcfung im Deutschen Bundestag vom 3.\u00a0Mai 2017. Sie stellt fest, dass der Bundestag bisher nur drei Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcgen erhoben hat, obwohl es deutlich mehr Anlass zu Protest gegeben h\u00e4tte.\n\n({0})\n\nIn diesem Zusammenhang weise ich exemplarisch hin auf die Datenschutz-Grundverordnung, die Monti-II-Verordnung und die Verordnung \u00fcber die Europ\u00e4ische Staatsanwaltschaft. Bei zwei der vorgenannten Vorhaben haben unsere Nachbarstaaten eine Gelbe Karte ausgel\u00f6st. Das hei\u00dft, mindestens neun Mitgliedstaaten waren sich einig, dass gegen diese Gesetzesinitiativen rechtliche Bedenken bestehen. Da m\u00f6chte ich doch einmal die Frage stellen: Was war mit Deutschland? Wo waren denn da die Altparteien?\n\n({1})\n\nZur Erinnerung: Das Subsidiarit\u00e4tsprinzip ist in Artikel\u00a023 Grundgesetz auf Verfassungsebene verankert. Nur wenn sein Schutz gew\u00e4hrleistet ist, k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir \u00fcberhaupt in der EU mitwirken. Sie aber behandeln dieses Prinzip auf stiefm\u00fctterlichste Art, als sei es\u00a0\u2013 wie hei\u00dft es so sch\u00f6n?\u00a0\u2013 Pillepalle. Sie haben den Nationalstaat doch eigentlich l\u00e4ngst aufgegeben. So kommt es, dass es bislang im Deutschen Bundestag in zehn Jahren noch keinen einzigen Antrag auf Erhebung einer Subsidiarit\u00e4tsklage gab, trotz des Minderheitenquorums von 25\u00a0Prozent, jedenfalls bis heute nicht; denn jetzt sind wir da.\n\n({2})\n\nWir stehen f\u00fcr Deutschland und seine B\u00fcrger ein, v\u00f6llig egal, als was Sie unsere Bem\u00fchungen zum Schutz unseres Landes diffamieren. Wir halten stand. Wir stehen bedingungslos zum Grundgesetz und deshalb auch zu Artikel\u00a023. Wir nehmen diesen ernst. Das bringen wir heute mit unserem Antrag zum Ausdruck.\n\nEs geht nicht nur um Uploadfilter und die damit zu bef\u00fcrchtende Zensur des Internets durch die Hintert\u00fcr. Es geht auch um grunds\u00e4tzliche Erw\u00e4gungen zum Subsidiarit\u00e4tsprinzip. Die neue Richtlinie regelt den Urheberschutz inhaltlich wie eine Verordnung. Genau das geht nicht. Insbesondere darf eine Richtlinie den Mitgliedstaaten nicht Form und Mittel f\u00fcr die Umsetzung vorgeben. Das verst\u00f6\u00dft gegen Artikel\u00a0288 Absatz\u00a03 AEUV. Genau das geschieht hier unter anderem mit der faktischen Vorgabe, Filtersysteme, die auf Algorithmen basieren, einzusetzen. Unabh\u00e4ngig davon, dass damit wieder einmal der Rechtsschutz auf Private, zum Teil sogar auf ausl\u00e4ndische Privatunternehmen \u00fcbertragen wird, darf man all diese Zw\u00e4nge in einer Richtlinie nicht detailliert vorschreiben.\n\n({3})\n\nWenn man diese Mittel will ungeachtet ihrer Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, dann muss der EU-Gesetzgeber eine Verordnung erlassen. Doch wir alle wissen, dass diese politisch nicht durchsetzbar gewesen w\u00e4re. So stehen wir jetzt vor dem Dilemma, eine EU-Richtlinie, die funktional eigentlich eine Verordnung ist, bei der Umsetzung dadurch zu reparieren, dass wir auf das rechtswidrige Mittel der Uploadfilter verzichten. Das m\u00f6chte jetzt sogar die Bundesregierung und erkl\u00e4rt, dass sie selbst mittlerweile ernste Bedenken gegen die Uploadfilter hegt. Aber gleichzeitig wei\u00df sie nicht, wie man die Richtlinie ohne Filtersysteme umsetzen kann. Sie stellt au\u00dferdem fest: Sollte trotz einer legeren Umsetzung in das nationale Recht die Meinungsfreiheit tats\u00e4chlich beschr\u00e4nkt werden, m\u00fcsse man darauf hinwirken, dass die festgestellten Defizite des EU-Urheberrechts korrigiert werden. Das hei\u00dft im Klartext: 2021 will die Regierung die Richtlinie notfalls noch einmal neu aushandeln. Mehr Rechtsunsicherheit geht nicht!\n\n({4})\n\nAll diese Feststellungen stehen in einem Papier, das sich Protokollerkl\u00e4rung nennt. Doch sie liest sich wie eine Bankrotterkl\u00e4rung. Die EU hat versagt. Die neue Richtlinie ist nicht zu retten. Sie muss neu ausgehandelt werden, und zwar jetzt und nicht erst in zwei Jahren. Deshalb wollen wir genauso wie unsere polnischen Nachbarn schnellstm\u00f6glich vor den EuGH ziehen und das gerichtlich feststellen lassen. Die deutsche Regierung wird das im Wege einer Nichtigkeitsklage nicht selbst machen. Sie w\u00fcrde ja ihr Gesicht verlieren. Aber wir als Oppositionsfraktionen k\u00f6nnten das mit diesem Antrag veranlassen, das hei\u00dft, wenn Sie sich zur Sacharbeit mit der AfD \u00fcberwinden k\u00f6nnen.\n\n({5})\n\nWir haben jetzt noch 30\u00a0Minuten Debattenzeit. Das hei\u00dft, Sie haben noch eine halbe Stunde Zeit, sich ein R\u00fcckgrat wachsen zu lassen\n\n({6})\n\nund sich f\u00fcr die gemeinsame Sache unserer B\u00fcrger und den Rechtsstaat einzusetzen. Herr Amthor, wenn Sie sich trauen\u00a0\u2013\u00a0\u2013",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nFrau Kollegin, Ihre Redezeit ist zu Ende. Danke sch\u00f6n.\n\n({0})\n\nN\u00e4chster Redner: Dr.\u00a0Heribert Hirte f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004302,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! Der Antrag ist wirklich \u00fcberraschend; denn die AfD hatte in diversen Ausschuss- und Unterausschusssitzungen im Laufe dieses Jahres gen\u00fcgend Gelegenheit, ihre Bedenken zu \u00e4u\u00dfern, und zwar am 15.\u00a0Juni 2018 im Unterausschuss, am 28.\u00a0September 2018 im Unterausschuss, am 18.\u00a0Januar 2019 im Unterausschuss, am 25.\u00a0April, am 17.\u00a0Oktober, am 30.\u00a0Januar dieses Jahres. Frau Miazga sagt: Wir sind da.\u00a0\u2013 Ich frage: Wo waren Sie denn?\n\n({0})\n\nHerr Peterka hat im Unterausschuss, als der Richtlinienentwurf ge\u00e4ndert wurde, gesagt, er begr\u00fc\u00dfe die Entwicklung hin zu dem Entwurf, \u00fcber den wir nun abschlie\u00dfend beraten. Das ist wirklich ein starkes St\u00fcck!\n\nIhr Antrag ist im Wesentlichen auf erhebliche Bedenken bez\u00fcglich der Subsidiarit\u00e4t und insbesondere der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Richtlinie gest\u00fctzt. Es ist ein interessanter Aspekt, dass Sie die Rechtsform der Richtlinie als bedenklich ansehen. Die Richtlinie sei nicht das richtige Instrument, weil nicht nur das Ziel, sondern auch die Mittel vorgegeben seien, was mangels entsprechenden Umsetzungsspielraums f\u00fcr die Mitgliedstaaten nicht dem Charakter einer Richtlinie entspreche. Allerdings liegt mit der Kategorisierung der Diensteanbieterhaftung als Mittel eine v\u00f6llige Fehleinsch\u00e4tzung vor. Das alles sind n\u00e4mlich\u00a0\u2013 wenn man den Text der Richtlinie liest, kommt man zu diesem Schluss\u00a0\u2013 Unterziele der Richtlinie. Denn dort hei\u00dft es: Die Mitgliedstaaten haben sicherzustellen, dass\u00a0\u2026 Schl\u00f6sse man sich Ihrer Auffassung an, w\u00e4re das Gros aller europ\u00e4ischen Richtlinien unionsrechtswidrig. Insbesondere die Richtlinie, die nun ge\u00e4ndert wurde, w\u00e4re ihrerseits schon europarechtswidrig gewesen. Wenn das richtig w\u00e4re, m\u00fcsste es Hunderte Stimmen gegeben haben, die das alles vorgetragen h\u00e4tten. Aber auch da Schweigen im Wald! Das zeigt, wo Sie stehen, n\u00e4mlich alleine.\n\n({1})\n\nSie widersprechen sich selbst; denn im Rahmen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit wird auch von Ihnen als legitimes Ziel ein wirksamer Urheberrechtsschutz definiert, der durch die fehlende Greifbarkeit der Urheberrechtsverletzer nicht ausreichend gegeben ist. Sie erkennen also an, dass dieses Ziel gerade nicht in einem Begriff oder Kurzsatz zu beschreiben ist. Auch mittelbar zwingt die Richtlinie nicht zu Uploadfiltern, wie das von uns entwickelte Modell\u00a0\u2013 und zwar im Vorfeld des Inkrafttretens der Richtlinie\u00a0\u2013 gezeigt hat. Wir setzen deshalb auf Bezahlen statt Blockieren sowie auf eine menschliche Pr\u00fcfung von etwaigen automatisierten Kategorisierungen der Inhalte.\n\n({2})\n\nZur Subsidiarit\u00e4t im engeren Sinne\u00a0\u2013 denn das ist ja Ihr Antrag\u00a0\u2013 sagen Sie, dass die Angleichung des Urheberrechts \u00fcber TRIPS, also \u00fcber ein Instrument der WTO, des Weltwirtschaftsrechts, vorgegeben sei. Nur, was Ihr Antrag nicht sagt: Ist das ein Argument f\u00fcr oder gegen die fehlende Subsidiarit\u00e4t? Allerdings ist es kein Argument daf\u00fcr, dass gegen den Subsidiarit\u00e4tsgrundsatz versto\u00dfen wurde, dass man den Rechtsbereich auch noch auf einer h\u00f6heren Ebene regeln kann. Wissen Sie, was daraus folgt, wenn dieses Argument richtig w\u00e4re? Dann d\u00fcrften und m\u00fcssten wir Kommunalrecht auf der Ebene von TTIP regeln. Lassen Sie sich das mal auf der Zunge zergehen, was Sie hier in Ihrem Antrag sagen.\n\n({3})\n\nZur Geeignetheit kritisieren Sie an Artikel\u00a017, dem fr\u00fcheren Artikel\u00a013, der Richtlinie, dass die Plattformbetreiber T\u00e4tern\u00a0\u2013 das muss man sich gerade im Zusammenhang der sonstigen heutigen Debatten auf der Zunge zergehen lassen\u00a0\u2013 gleichgestellt w\u00fcrden, als h\u00e4tten sie selbst rechtswidrig Inhalte ver\u00f6ffentlicht. Das sei eine Fiktion, da die eigentlichen Verursacher im Sinne der Kausalit\u00e4t die Nutzer seien; eine entsprechende polizeirechtliche St\u00f6rerhaftung rechtfertige im deutschen Recht aber keine Schadenersatzanspr\u00fcche. Nein! Die Richtlinie spricht von \u201eHaftung\u201c und nicht von \u201eSchadenersatz\u201c. Das ist nicht nur inhaltlich, sondern auch rechtlich etwas anderes. Schon damit f\u00e4llt Ihre Argumentation in sich zusammen.\n\n({4})\n\nIm \u00dcbrigen sollten Sie den Artikel\u00a017 weiterlesen. In Absatz\u00a04 steht genau im Sinne der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit etwas zu den Ausnahmen und Haftungsvoraussetzungen. Auch da sieht man: Der Antrag f\u00e4llt in sich zusammen.\n\nEs kommt noch schlimmer: Die von Ihnen kritisierte St\u00f6rerhaftung ist vom EuGH heute schon vorgegeben und damit letztlich heute schon geltendes Recht nach der Entscheidung des EuGH in der Sache \u201eLouis Vuitton gegen Google\u201c.\n\nUnd: Die St\u00f6rerhaftung ist, anders als Sie schreiben, ein jahrhundertealtes Instrument des deutschen Rechts und umfasst Beseitigungs- und Unterlassungspflichten; genau die Dinge, um die es hier geht. Das hat das OLG Hamburg in einem Fall, der das Urheberrecht betrifft, auch so entwickelt. \u201eNotice and take down\u201c, was daraus abgeleitet wurde, ist ein Verfahren, welches von \u00adYouTube schon l\u00e4nger praktiziert wird.\n\nEs gilt\u00a0\u2013 das ist das, was die Richtlinie vorschl\u00e4gt, vorschreiben wird und wir umsetzen werden\u00a0\u2013: Den Dreck vor der eigenen Haust\u00fcr muss man wegkehren, auch wenn er nicht von einem selbst hingekippt wurde. Das ist ein alter Rechtsgrundsatz, auch des deutschen Rechts.\n\nWie der Urheberrechtsschutz im \u00dcbrigen genau zu verwirklichen ist, sagt die Richtlinie, anders als Sie annehmen, gerade nicht. Ich zitiere den Kollegen Peterka, der das im Unterausschuss v\u00f6llig korrekt und \u00fcberzeugend festgestellt hat. Daf\u00fcr gibt es Alternativen, unter anderem die Extended Collective Licenses, wie sie etwa in den skandinavischen L\u00e4ndern praktiziert werden, wie wir sie schon in \u00a7\u00a051 VGG haben und wie sie Pate stehen und standen f\u00fcr das Modell, was wir als Union entwickelt haben.\n\nAls Argument verweisen Sie weiter auf die Geeignetheit, weil das zu Overblocking f\u00fchren w\u00fcrde. Allerdings nochmals: Es gibt Alternativen, und von diesen Alternativen werden wir Gebrauch machen.\n\nDie \u00c4nderungsrichtlinie, sagen Sie weiter, widerspr\u00e4che dem geltenden europ\u00e4ischen Recht. Vorsicht! Screening ist zul\u00e4ssig; um Overblocking geht es gar nicht, und im \u00dcbrigen: J\u00fcngeres Recht verdr\u00e4ngt \u00e4lteres Recht.\n\nUnd nochmals: Als milderes Mittel, so meinen Sie, m\u00fcsste der Fokus darauf gerichtet werden, Urheberrechtsverletzungen erst im Nachhinein geltend zu machen. Genau das werden wir in der Umsetzung tun. Ihr Antrag geht auch in diesem Punkte ins Leere.\n\nInsgesamt kann ich nur sagen: Aus gutem Grund wird die Bundesregierung keine Klage gegen die Richtlinie erheben.\n\n({5})\n\nUnser Grundsatz ist: Leistung muss sich lohnen. Das neue System zielt auf faire Verg\u00fctung und hohe Rechtssicherheit. Ihr Antrag ist f\u00fcr die wichtige Diskussion um die Reichweite europ\u00e4ischer Kompetenzen kein Beitrag. Wir werden ihn ablehnen.\n\nVielen Dank.\n\n({6})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Dr.\u00a0Hirte.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner: f\u00fcr die FDP-Fraktion Roman M\u00fcller-B\u00f6hm.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004833,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte G\u00e4ste! Der Schutz von Urheberrechten ist zweifellos wichtig. Aber Uploadfilter sind wahrscheinlich der denkbar schlechteste Weg, um die Akzeptanz f\u00fcr Urheberrechte zu bewahren.\n\n({0})\n\nDas ist unstrittig und war auch allen Beteiligten klar. Trotzdem hat diese Bundesregierung, getragen von Union und SPD, die Zensurrichtlinie unterzeichnet.\n\n({1})\n\nEntgegen Ihren Ank\u00fcndigungen haben Sie leider auch nichts dagegen unternommen. Das\u00a0\u2013 es tut mir leid\u00a0\u2013 ist besch\u00e4mend, und das verurteilen wir zutiefst.\n\n({2})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nHerr Kollege, erlauben Sie eine\u00a0\u2013\u00a0\u2013",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004833,
     "\n\nNein.\n\n({0})\n\nNichtstun ist Machtmissbrauch. Das galt nicht nur im Wahlkampf, sondern das gilt auch insbesondere in Debatten wie diesen. Ganz eindeutig sind Uploadfilter der falsche Weg. Das haben Sie bereits in Ihrem Koalitionsvertrag so festgeschrieben. Viele Abgeordnete von Union und SPD haben sich in den Medien dementsprechend ge\u00e4u\u00dfert.\n\nIch frage mich dann nur: Warum tun Sie nichts dagegen? Sie verstecken sich hinter Ihrem Modell und sagen: \u201eJa, das regeln wir mit irgendwelchen pauschalierten Verg\u00fctungsans\u00e4tzen\u201c, obwohl klar in dieser Richtlinie steht, dass gesetzlich vorgeschriebene Pauschalverg\u00fctungen nicht in Ordnung sind. Da muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen: Ihr Modell ist dann schlichtweg verlogen und macht es nicht besser.\n\n({1})\n\nNoch mal in Richtung der Sozialdemokratie\u00a0\u2013 ich sage es Ihnen ganz ehrlich; wir haben das bereits im Europawahlkampf getan, und wir werden das auch in jedem weiteren Wahlkampf tun\u00a0\u2013: Wenn Sie weiterhin behaupten, Sie seien gegen Uploadfilter, und wenn dann Ihr Ministerium in dieser Bundesregierung, von Ihnen getragen, diese Richtlinie ma\u00dfgeblich mit zu verantworten hat, ganz ehrlich, dann ist Ihre Glaubw\u00fcrdigkeit so ruiniert, dann brauchen wir dar\u00fcber gar nicht mehr weiter zu diskutieren.\n\n({2})\n\nDaran werden wir Sie jedes Mal erinnern.\n\nDie Gefahren der Uploadfilter scheinen allerdings noch nicht so ganz in der Gro\u00dfen Koalition angekommen zu sein; denn als die Richtlinie noch nicht beschlossen war, habe ich Sie damals schon gewarnt, dass eventuell eines Tages aus Uploadfiltern m\u00f6glicherweise \u00adOrwell\u2019sche Wahrheitsfilter werden k\u00f6nnten, die dann wie ein Rasenm\u00e4her \u00fcber die Vielfalt des Internets hinweggehen. Ob dann ein ungerechtfertigter Versto\u00df vorliegt oder eine zul\u00e4ssige Parodie, l\u00e4sst sich ohne Weiteres dann nicht mehr unterscheiden.\n\nWissen Sie, dann kommt etwas, das finde ich absolut bemerkenswert: Sie wurden\u00a0\u2013 beide Parteien\u00a0\u2013 bei der Europawahl doch ziemlich abgestraft, nicht zuletzt, weil Sie die massiven Proteste gegen die Uploadfilter nicht ernst genommen haben.\n\n({3})\n\nUnd dann fordert die CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer, die Meinungsfreiheit von \u00adYouTubern auch noch zu beschr\u00e4nken. Ganz ohne Not fantasiert sie von einer Zensurmaschine.\n\n({4})\n\nBei diesen Hintergedanken\u00a0\u2013 kann ich nur sagen\u00a0\u2013 wird mir bei der Umsetzung dieser Richtlinie in nationales Recht durch Ihre Hand angst und bange.\n\n({5})\n\nSehr geehrte Damen und Herren, auch wir w\u00fcnschen uns ein modernes Urheberrecht, das die Interessen von Rechteinhabern und Nutzern fair in Einklang bringt. Ich muss aber trotzdem noch mal deutlich sagen: Wir lehnen Uploadfilter ab.\n\n({6})\n\nWir lehnen diese Urheberrechtsrichtlinie ab. Und wir werden auch nicht warten, bis die Frist zur nationalen Umsetzung abl\u00e4uft. Wir werden hier im Deutschen Bundestag mit Antr\u00e4gen an die Bundesregierung und auch mit unseren fantastischen Abgeordneten im neugew\u00e4hlten Europaparlament in Br\u00fcssel um Nicola Beer weiterhin gegen Uploadfilter k\u00e4mpfen.\n\n({7})\n\nWissen Sie, grunds\u00e4tzlich bin ich froh, wenn wir solch wichtige Themen, die die Menschen drau\u00dfen bewegen, hier diskutieren, liebe Kollegen der AfD.\n\n({8})\n\nAber man muss es so deutlich sagen\u00a0\u2013 jetzt kommen wir zum Kern Ihres Antrags\u00a0\u2013: Eine Subsidiarit\u00e4tsklage an der Stelle bringt gegen Uploadfilter ungef\u00e4hr genauso viel wie die Gr\u00fcndung eines T\u00f6pfervereins, n\u00e4mlich gar nichts.\n\n({9})\n\nAm Inhalt dieser Richtlinie gibt es zweifellos extrem viel zu kritisieren. Das tun wir bereits; das habe ich gerade eben aufgelistet. Aber die Subsidiarit\u00e4t geh\u00f6rt zweifellos nicht dazu. Eine Klage w\u00e4re dementsprechend reine Symbolpolitik, und dabei werden wir nicht mitmachen; das sage ich Ihnen ganz deutlich.\n\n({10})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nSo, und damit sind Sie dr\u00fcber. Kommen Sie bitte zum Schluss.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004833,
     "\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Urheberrechtsrichtlinie entspricht nicht unserem Verst\u00e4ndnis von einem freien Internet. Aber ich sage Ihnen trotzdem: Bei diesem Antrag werden wir nicht mitmachen. Wir wollen einen digitalen harmonischen Binnenmarkt gestalten, aber nicht in dieser Form.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Roman M\u00fcller-B\u00f6hm.\u00a0\u2013 Das Wort zu einer Kurz intervention\u00a0\u2013 wie gesagt, nur eine pro Debatte\u00a0\u2013 hat der Kollege Hoffmann.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004304,
     "\n\nDanke, Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 Kollege M\u00fcller-B\u00f6hm, schade, dass Sie meine Zwischenfrage nicht zugelassen haben. Das zeigt letztendlich ein St\u00fcck weit Ihre Unsicherheit in der Sache; anders ist das nicht zu erkl\u00e4ren.\n\n({0})\n\nIch h\u00e4tte Sie n\u00e4mlich gefragt: K\u00f6nnen Sie mir denn die Stelle in der Richtlinie zeigen, wo tats\u00e4chlich von Uploadfiltern die Rede ist?\n\n({1})\n\n\u2013\u00a0Nein, nein. Ich bin noch nicht fertig.\u00a0\u2013 Und\u00a0\u2013 das ist ja noch viel interessanter\u00a0\u2013: K\u00f6nnen Sie mir die Stelle in der Richtlinie zeigen, an der dann tats\u00e4chlich ausgef\u00fchrt wird, dass urheberrechtlich gesch\u00fctztes Material in Konsequenz auch nicht hochgeladen werden darf? Denn eines muss man ja sagen: Die Uploadfilter sind Ihre Erfindung.\n\n({2})\n\nDas ist ja eine Erfindung derjenigen, die die Menschen auf die Stra\u00dfe treiben und sagen: Ihr m\u00fcsst dagegen demonstrieren, weil urheberrechtlich gesch\u00fctztes Material nicht hochgeladen werden darf.\n\n({3})\n\nJetzt w\u00e4re ich Ihnen wirklich verbunden, wenn Sie mir diese zwei Stellen zeigen; ansonsten entlarven Sie das relativ deutlich als Ihre, ich sage jetzt mal, Propagandaerfindung,\n\n({4})\n\nmit der Sie seit Monaten versuchen, die Leute gegen die Richtlinie aufzubringen.\n\nVielen Dank.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nJetzt hat das Wort zu einer Antwort Herr M\u00fcller-B\u00f6hm.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004833,
     "\n\nLieber Kollege Hoffmann, ganz ehrlich: Ihre Aussagen von gerade eben zeigen genau diese Arroganz,\n\n({0})\n\ndie die Menschen drau\u00dfen dazu bewegt, nach dieser Debatte zu sagen: Nie mehr wieder CDU w\u00e4hlen!\n\n({1})\n\nDas zum Ersten.\n\n({2})\n\nPunkt zwei\u00a0\u2013 weil Sie genau danach gefragt haben\u00a0\u2013: Das Wort \u201eUploadfilter\u201c gibt es so, in der Form, nat\u00fcrlich nicht.\n\n({3})\n\nAber kommen wir zur Sache: Wenn Sie in Artikel\u00a017 in der neugefassten Version gucken, werden Sie lesen, dass da drinsteht, dass die Inhalte daraufhin zu \u00fcberpr\u00fcfen sind, ob sie gegen urheberrechtliche Bestimmungen versto\u00dfen.\n\n({4})\n\n\u2013\u00a0Lassen Sie mich doch jetzt eben zu Ende reden. Ich bin Ihnen doch gerade auch nicht ins Wort gefallen. Wenn Sie schon Anschuldigungen in dieser Form machen, dann m\u00fcssen Sie es jetzt auch ertragen, dass man mal eben kurz darauf antwortet.\n\nWenn Sie dann hingehen und sagen, das w\u00fcrde nicht dem entsprechen, was das Wort \u201eUploadfilter\u201c meint, sprich: dass beim Hochladen verifiziert wird, ob ein urheberrechtlicher Versto\u00df vorliegt oder nicht\u00a0\u2013\u00a0\u2013\n\n({5})\n\n\u2013\u00a0Wie soll das denn technisch bitte sch\u00f6n anders gemacht werden als beim Uploadvorgang? Erkl\u00e4ren Sie es mir,\n\n({6})\n\ndann sage ich Ihnen auch ganz ehrlich, warum ich ein Problem damit habe, einem Uploadfilter zuzustimmen. So kann ich Ihnen nicht zustimmen. Das, was Sie gerade gesagt haben, stimmt eben nicht.\n\n({7})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nSo, jetzt wird hier nicht mehr erkl\u00e4rt. Wir hatten eine Kurzintervention, und Herr M\u00fcller-B\u00f6hm hat darauf geantwortet.\n\nDer n\u00e4chste Redner in dieser lebendigen Debatte ist Florian Post f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004379,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich war schon sehr verwundert, als ich gerade die intellektuell tiefgehenden Einlassungen der Kollegin Miazga hier h\u00f6ren durfte,\n\n({0})\n\ndie tats\u00e4chlich eine Verletzung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips erkennt. Ich meine, nicht mal die AfD w\u00fcrde behaupten, dass die Verbreitung von digitalen Inhalten an der Grenze haltmacht. Das kommt, glaube ich, nicht mal aus Ihrem Munde. Deswegen verwundert mich dieser Antrag, den ich ganz klar\u00a0\u2013 das m\u00f6chte ich gleich zu Beginn sagen\u00a0\u2013 unter der Rubrik \u201eKlamauk\u201c verbuche, schon sehr.\n\n({1})\n\nSie begr\u00fcnden Ihre Forderung, dass die Bundesregierung Subsidiarit\u00e4tsklage erheben soll, damit, dass\u00a0\u2013 angeblich\u00a0\u2013 das Instrument der Uploadfilter ganz klar vorgeschrieben w\u00e4re. Die Bundesregierung hat aber anderslautend in einer Protokollerkl\u00e4rung ausdr\u00fccklich zu verstehen gegeben, dass wir die Umsetzung dieser Richtlinie eben ohne Uploadfilter vollziehen wollen, und daran arbeiten wir.\n\nEs w\u00e4ren, glaube ich, auch mehr Differenzierung und Sachlichkeit in dieser Debatte angebracht. Es handelt sich schlie\u00dflich um ein sehr komplexes Rechtsgebiet. Es geht um einen fairen Ausgleich: einerseits freies Internet, ja, andererseits aber auch Verg\u00fctungsanspr\u00fcche von Urheberinnen und Urhebern. Und nat\u00fcrlich darf man freies Internet nicht mit kostenfreiem Internet verwechseln. Das gilt es auch einmal ganz klar festzuhalten.\n\nAber der AfD geht es ja um etwas anderes\u00a0\u2013 Sie wollen ja auch nicht wirklich diskutieren; das haben Sie schon am Anfang in Ihren Ausf\u00fchrungen deutlich gemacht\u00a0\u2013: Weil man halt zu wenig Subsidiarit\u00e4tsklagen erhoben hat, kann man es ja mal probieren. In Ihren Augen muss man anscheinend die Bilanz oder die Statistik aufbessern, und deswegen haben Sie wieder einen brauchbaren Aufh\u00e4nger gefunden, um Ihre Geschichte von der b\u00f6sen EU weiterzuerz\u00e4hlen, die die Souver\u00e4nit\u00e4t unseres Landes unterwandert und nebenbei auch noch Zensur und \u00dcberwachung einf\u00fchren will.\n\n({2})\n\n\u2013\u00a0Ja, ja.\u00a0\u2013 Deshalb ist es\u00a0\u2013 ich habe es gerade schon gesagt\u00a0\u2013 auch sehr zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Bundesregierung die entsprechende Protokollerkl\u00e4rung abgegeben hat. Ich freue mich hier k\u00fcnftig auf einen sachlichen Austausch mit allen Fraktionen\u00a0\u2013 bis auf eine\u00a0\u2013, also mit allen vern\u00fcnftigen Fraktionen, in dieser Angelegenheit\u00a0\u2013\n\n({3})\n\nich glaube, bei der AfD er\u00fcbrigt sich der Einstieg oder der Versuch eines Einstiegs in eine sachliche Debatte\u00a0\u2013, sodass wir das eben ohne algorithmenbasierte Zensur umsetzen k\u00f6nnen, ohne Uploadfilter, die auch ich sehr kritisch sehe, die auch in meiner Partei und von der interessierten \u00d6ffentlichkeit kritisch gesehen werden.\n\nIch bin \u00fcberzeugt davon, dass wir hier im Diskurs mit allen Fraktionen\u00a0\u2013 bis auf eine; das sage ich noch mal ausdr\u00fccklich\u00a0\u2013 einen guten L\u00f6sungsweg erzielen k\u00f6nnen. Der Antrag der AfD f\u00e4llt\u00a0\u2013 ich wiederhole mich\u00a0\u2013 unter die Rubrik \u201eKlamauk\u201c und ist in dieser Hinsicht nat\u00fcrlich klar abzulehnen.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n({4})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Herr Post.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin: f\u00fcr die Fraktion Die Linke Dr.\u00a0Petra Sitte.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003848,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich sage es nicht zum ersten Mal, aber man kann es ja auch nicht oft genug wiederholen: Die europ\u00e4ische Urheberrechtsreform hat die versprochenen Ziele verfehlt und droht insbesondere mit Artikel\u00a017 Schaden anzurichten. Die Verpflichtung zum Einsatz von Uploadfiltern\u00a0\u2013 Herr Kollege, mit einer solchen Zwischenfrage hat sich schon Axel Voss l\u00e4cherlich gemacht; also lassen Sie es!\u00a0\u2013,\n\n({0})\n\nweil es eben nicht anders geht, gef\u00e4hrdet die Meinungsfreiheit und schadet kleineren Diensteanbietern und Plattformen zugunsten gro\u00dfer Verlage und Gro\u00dfplattformen.\n\n({1})\n\n\u2013\u00a0Ja, damit m\u00fcssen Sie leben, dass das die Konsequenz ist, wenn es technisch nicht anders geht. Dann m\u00fcssen Sie es streichen, oder dann d\u00fcrfen Sie solchen Sachen gar nicht erst zustimmen.\n\n({2})\n\nDie Gro\u00dfplattformen und Verlage k\u00f6nnen den damit verbundenen Aufwand leisten, ohne dass irgendeinem Kreativen damit geholfen w\u00e4re. Insofern ist es richtig, diesen Schaden nun, soweit m\u00f6glich, abzuwenden.\n\nNun fragt man sich aber: Hilft der Antrag der AfD dabei? Ich denke: Nein. Sie wollen eine Subsidiarit\u00e4tsklage vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof erheben, um die Reform f\u00fcr ung\u00fcltig zu erkl\u00e4ren. Die Idee dazu stammt mutma\u00dflich aus Polen, dessen Regierung bereits Klage erhoben hat. Nun wird eine Klage mehr nicht dazu f\u00fchren, dass der EuGH doppelt so genau pr\u00fcft. Es ist auch fragw\u00fcrdig, ob das Subsidiarit\u00e4tsargument \u00fcberhaupt greift, n\u00e4mlich ob der Nachweis gelingt, die EU habe ihre Kompetenzen gegen\u00fcber den Mitgliedstaaten \u00fcberschritten. Das Thema \u201eUrheberrecht im Internet\u201c erfordert nun einmal grenz\u00fcberschreitende Regelungen. Genau genommen ist es eigentlich viel zu wenig harmonisiert worden; insofern musste die AfD an dem Antrag auch schon ziemlich herumschrauben, um irgendwie ein Subsidiarit\u00e4tsproblem herbeizureden. Aber vielleicht muss man auch mal daran erinnern: W\u00fcrde es nach den europapolitischen Vorstellungen der AfD gehen, w\u00e4re das Europ\u00e4ische Parlament eingedampft, und gew\u00e4hlte Abgeordnete h\u00e4tten gar kein Mitspracherecht an der Urheberrechtsreform gehabt.\n\nDas alles hei\u00dft nicht, dass die Urheberrechtsreform und Artikel\u00a017 im Speziellen rechtlich nicht angreifbar w\u00e4ren. Im Gegenteil: Seine Bestimmungen stehen im Widerspruch zu seinen eigenen Garantien bez\u00fcglich der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und bez\u00fcglich des Grundrechtsschutzes. Die Bundesregierung muss vor der Umsetzung gr\u00fcndlich pr\u00fcfen, was grundrechtskonform \u00fcberhaupt machbar ist, und im Zweifel eben auf eine Umsetzung von Artikel\u00a017 verzichten. Sonst k\u00f6nnte sie ohne einen Versto\u00df gegen h\u00f6herrangiges Recht nicht durchkommen, als da sind: das Grundgesetz und die EU-Grundrechtecharta. Sollte das dann rechtliche Konsequenzen haben, k\u00f6nnten die Fragen inhaltlich statt mit irgendwelchen konstruierten Formalargumenten gekl\u00e4rt werden.\n\nUm dabei keinen nationalen Alleingang hervorzubringen, w\u00e4re es jetzt essenziell, sehr grunds\u00e4tzlich in den anlaufenden Dialogprozess der Kommission zu Artikel\u00a017 einzusteigen. Ich kann nur hoffen, dass Frau Lambrecht, die gerade erst heute Morgen als neue Justizministerin vereidigt worden ist, dies schon ganz weit oben auf ihrer To-do-Liste hat. Mithin hatte die Bundesregierung in ihrer Protokollerkl\u00e4rung\u00a0\u2013 davon war ja schon die Rede\u00a0\u2013 entsprechende Ank\u00fcndigungen gemacht. Denn eins ist doch klar: Eine wirkliche Urheberrechtsreform, die den heutigen Gegebenheiten gerecht wird und den Kreativen am Ende tats\u00e4chlich zu ihrem Recht verhilft, kann es nur durch ein Umdenken und, genau genommen, nur durch einen Neuanlauf auf europ\u00e4ischer Ebene geben.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n({3})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Dr.\u00a0Petra Sitte.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin: f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen Tabea R\u00f6\u00dfner.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004138,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Warum kommt die AfD mit diesem handwerklich schlecht gemachten Antrag um die Ecke?\n\n({0})\n\nWeil Sie vorgaukeln, Sie w\u00e4ren die Einzigen, die sich beim Urheberrecht f\u00fcr die gerechte Sache einsetzten. Auch wir finden Artikel\u00a015 und 17 schwierig. Aber Ihr Antrag wirkt hastig zusammengeschustert und ist inhaltlich und formal falsch.\n\n({1})\n\nEs geht Ihnen ganz offensichtlich nicht um sachgerechte Politik. Dieser Antrag ist eher auf Social Media ausgerichtet, um ein paar schnelle Likes zu bekommen; denn einer genaueren Betrachtung h\u00e4lt Ihr Antrag \u00fcberhaupt nicht stand.\n\n({2})\n\n\u2013\u00a0Die Begr\u00fcndung bekommen Sie.\n\nDas Kernargument Ihres Antrags besteht ja darin, dass eine Richtlinie nicht das richtige Instrument sei; denn eine Richtlinie m\u00fcsse den Mitgliedstaaten die Wahl der Mittel \u00fcberlassen, was bei der Urheberrechtsrichtlinie nicht gegeben sei. Das Argument f\u00e4llt allerdings in sich zusammen, sobald man in die Kommentarliteratur zum Vertrag \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union schaut.\n\n({3})\n\n\u2013\u00a0Ja, haben sie wahrscheinlich nicht.\u00a0\u2013 In zahlreichen Richtlinienbestimmungen werden die Mittel schon ziemlich klar benannt, sodass die Mitgliedstaaten in diesen F\u00e4llen nicht mehr \u00fcber einen nennenswerten Umsetzungsspielraum verf\u00fcgen. Das ist also ganz normal und nach herrschender Meinung auch unionsrechtlich zul\u00e4ssig.\n\n({4})\n\nIch gebe Ihnen mal zwei Beispiele aus dem Bereich Verbraucherschutz. In der Verbraucherrechterichtlinie ist ganz klar als Mittel ein Widerrufsrecht beim Onlineshopping mit einer unionsweiten Frist von 14\u00a0Tagen formuliert. Und in der aktuellen Pauschalreiserichtlinie sind verschiedene Anspr\u00fcche der Reisenden sehr konkret benannt, zum Beispiel das Recht auf Erstattung get\u00e4tigter Zahlungen und auf R\u00fcckbef\u00f6rderung im Fall der Insolvenz des Reiseveranstalters. Ich finde, das ist eine gro\u00dfe Errungenschaft, wenn in allen EU-Mitgliedstaaten bei Fragen des grenz\u00fcberschreitenden Handels und Verkehrs gleiche Verbraucherrechte gelten.\n\n({5})\n\nFalls Ihr Argument dann w\u00e4re, dass Sie europaweite Regulierungen \u00fcber Richtlinien generell ablehnen, dann w\u00e4re ich nicht \u00fcberrascht. Sie sind ja eine im Kern europafeindliche Partei. Sie wollen den Euro abschaffen, sind gegen Freihandel, lehnen eine gemeinsame Solidarit\u00e4t der EU-L\u00e4nder bei der Aufnahme Gefl\u00fcchteter ab und sehen auch keinen Sinn in europ\u00e4ischen oder internationalen Bem\u00fchungen, den Klimawandel zu bek\u00e4mpfen.\n\nSie haben leider auch bei vielen der von Ihnen angesprochenen Punkte keine politische Glaubw\u00fcrdigkeit. So beklagen Sie zum Beispiel, dass eine Vorabfilterung auf sozialen Netzwerken den Schutz personenbezogener Daten beeintr\u00e4chtigen w\u00fcrde. Als die Partei, die Denunziationsplattformen in mehreren Bundesl\u00e4ndern ins Leben gerufen hat, wo Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ihre Lehrer melden, bespitzeln und an den Pranger stellen sollten, w\u00e4re ich an Ihrer Stelle ganz still bei diesem Thema.\n\n({6})\n\nEines muss ich ja gestehen: Es gibt eine Stelle in Ihrem Antrag, die mir Freude bereitet hat. Auf Seite\u00a04 k\u00f6nnen wir lesen, dass\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013 \u201edas Wort \u201aUpoloadfilter\u2019 nicht (mehr) im Text der Richtlinie vorkommt\u201c. Ja, es war hei\u00df die vergangenen Tage; aber der Autor oder die Autorin hat beim Schreiben wohl zu intensiv an Aperol gedacht.\n\n({7})\n\nIch kann jedenfalls best\u00e4tigen, dass das Wort \u201eUpoloadfilter\u201c nicht in der Richtlinie und auch sonst nirgendwo vorkommt.\n\n({8})\n\nSie k\u00f6nnen Uploadfilter nicht mal buchstabieren, und damit ist auch schon alles \u00fcber die Sch\u00f6pfungsh\u00f6he dieses Antrags gesagt.\n\n({9})\n\nVielen Dank.\n\n({10})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Tabea R\u00f6\u00dfner.\u00a0\u2013 Der n\u00e4chste Redner: f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion Philipp Amthor.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004656,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir erleben ein uns allen jetzt schon ziemlich bekanntes Schauspiel: Donnerstagabend, nach 21\u00a0Uhr, ein neuer Beitrag aus der Reihe \u201eJuristisches Halbwissen der Alternative f\u00fcr Deutschland\u201c.\n\n({0})\n\nEs gibt aber diesmal eine Neuerung: Nicht Herr Brandner, der sonst immer der Zauberlehrling ist, tritt an, sondern Corinna Miazga.\n\n({1})\n\nIch frage mich immer: Was soll das? Wissen Sie, ich versuche immer, das Beste aus solchen Debatten zu ziehen. Da muss ich sagen: Zum Jubil\u00e4um \u201e70\u00a0Jahre Grundgesetz\u201c hat der Donnerstagabend irgendwie immer auch was Sch\u00f6nes; denn dann haben wir die Gelegenheit, die weniger bekannten Normen des Grundgesetzes ein bisschen im Parlament zu er\u00f6rtern. Diesmal haben Sie sich eine sch\u00f6ne Norm ausgesucht: Artikel\u00a023 Absatz\u00a01a\u00a0\u2013 Subsidiarit\u00e4tsklage. In der Tat, das gab es noch nie im Deutschen Bundestag. Es ist doch sch\u00f6n, dass wir die Gelegenheit haben, mal dar\u00fcber zu reden.\n\n({2})\n\nFrau Miazga, Sie haben gesagt, Sie n\u00e4hmen das Grundgesetz und Artikel\u00a023 Absatz\u00a01a sehr ernst. Das ist sehr sch\u00f6n, aber es gibt einen Unterschied zwischen ernst nehmen und verstehen.\n\n({3})\n\nDenn man muss deutlich sagen: Verstanden haben Sie es anscheinend nicht.\n\nIch frage mich: Was machen wir jetzt?\n\n({4})\n\nWir k\u00f6nnten jetzt juristisches Hochreck machen. Aber ich glaube, es ist sch\u00f6ner, wenn wir das einfach halten. Heribert Hirte hat das alles ja schon in Vorlesungsmanier erkl\u00e4rt. Ich mache das noch mal eine Stufe niedriger.\n\n({5})\n\nWir machen das einfach mal mit dem Text. Der Bundestag, um dessen Mitwirkungsrechte Sie sich so sorgen, hat sich dazu eine sch\u00f6ne Norm im Integrationsverantwortungsgesetz gegeben.\n\n({6})\n\n\u2013\u00a0Ganz einfach!\u00a0\u2013 \u00a7\u00a012 Absatz\u00a01 Satz\u00a01:\n\nAuf Antrag eines Viertels seiner Mitglieder ist der Bundestag verpflichtet, eine Klage gem\u00e4\u00df Artikel\u00a08 des Protokolls \u00fcber die Anwendung der Grunds\u00e4tze der Subsidiarit\u00e4t und der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu erheben.\n\n({7})\n\n\u2013\u00a0Ja, den Satz konnten Sie wohl auch noch lesen; denn da stehen zwei Dinge drin: Protokoll \u00fcber Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Subsidiarit\u00e4t.\n\n({8})\n\nDeswegen machen Sie in Ihrem Antrag lange Ausf\u00fchrungen zu Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Subsidiarit\u00e4t. Diese Norm im Integrationsverantwortungsgesetz verweist aber auf das Zusatzprotokoll zum EUV. Gucken wir mal, was darin steht.\n\n({9})\n\n\u2013\u00a0Viele Normen werden es nicht mehr. Ich bin gleich fertig. Dem ist noch zu folgen, ja?\u00a0\u2013 Subsidiarit\u00e4tsprotokoll Artikel\u00a08:\n\nDer Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union ist f\u00fcr Klagen wegen Versto\u00dfes eines Gesetzgebungsakts gegen das Subsidiarit\u00e4tsprinzip zust\u00e4ndig\u00a0\u2026\n\n\u2013\u00a0Moment, was f\u00e4llt uns da auf? \u201eVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\u201c kommt gar nicht mehr vor.\n\n({10})\n\nDas hat damit zu tun, dass dieses Subsidiarit\u00e4tsprinzip differenziert. Dieses Protokoll und Gegenstand der Klage, die Sie hier erheben wollen, das bezieht sich eben nur auf Subsidiarit\u00e4t und nicht auf Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Das ist an der Stelle v\u00f6llig unzutreffend. Ihre Klage ist nicht nur inhaltlich wegen der Argumente falsch, sondern sie widmet sich auch einem v\u00f6llig falschen Klagegegenstand.\n\n({11})\n\nInsofern: Text lesen hilft, Frau Miazga. Da m\u00fcssen wir nicht mal das gro\u00dfe juristische Hochreck machen. Das ist gar nichts, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({12})\n\nAber damit wir es nicht ganz formal machen, will ich auch inhaltlich\u00a0\u2013 dann haben wir das klargezogen\u00a0\u2013 noch mal sagen: Auch inhaltlich haben wir bei dem Thema Uploadfilter kein Problem, was das materielle Recht angeht. Die Richtlinie ist offen f\u00fcr eine nationale Umsetzung. Genau dort wollen wir keine Uploadfilter, sondern ein pauschales Lizenzsystem. Das ist die genau richtige Grundlage. F\u00fcr uns gilt der Grundsatz: Bezahlen statt Blocken. Darum k\u00fcmmern wir uns; daf\u00fcr setzen wir uns ein. Das machen die Rechtspolitiker und die Digitalpolitiker der Fraktion hervorragend.\n\n({13})\n\nIch glaube, der kleine Juraexkurs reicht. Angesichts der fortgeschrittenen Zeit und des beabsichtigten Endes des Plenums nach 1\u00a0Uhr nachts spende ich die verbleibenden zwei Minuten den flei\u00dfigen Mitarbeitern der Bundestagsverwaltung, damit wir vorankommen. Alles Gute!\u00a0\u2013 Wir lehnen den Antrag ab.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({14})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Kollege Amthor. Aber mit 1\u00a0Uhr nachts wird es nichts. Im Moment sind wir bei nach 3\u00a0Uhr. Ich sag\u2019s nur mal.\n\n({0})\n\nDann sehen wir uns wieder. Sie k\u00f6nnen gerne noch mal kommen.\n\nLetzter Redner in dieser Debatte: Martin Rabanus f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004381,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Werte Zuschauer auf der Trib\u00fcne! Den profunden juristischen Ausf\u00fchrungen meines Kollegen Amthor ist nichts hinzuzuf\u00fcgen, was die juristische Seite angeht. Ich habe mir allerdings auch den Antrag im Wortlaut angeguckt: Das wirkt alles so\u00a0\u2013 das ist schon genannt worden\u00a0\u2013, als w\u00e4re das mit einer ziemlich abgebrochenen Nadel zurechtgen\u00e4ht.\n\nIn der Begr\u00fcndung dieses Antrags steht, dass die Regelungskompetenz der EU nicht bestritten wird; das ist ja schon mal ein Anfang. Gleichzeitig werden auch\u00a0\u2013 Zitat\u00a0\u2013 \u201ekeine durchgreifenden Bedenken gegen die Richtlinie\u201c selbst vorgetragen; das findet sich da. Da fragt man sich schon: Okay, was soll das Ganze dann?\n\nWenn man dann im Weiteren liest, dass Stein des Ansto\u00dfes also die nun vermeintlich verbindlich vorgeschriebenen Uploadfilter f\u00fcr alle Mitgliedstaaten sind, und ein St\u00fcck weiter, wie Frau Kollegin R\u00f6\u00dfner es auch gesagt hat, darauf hingewiesen wird, dass das Wort in der Richtlinie gar nicht drinstehe, dann ist das alles schon ziemlich irre. Dass da \u201eUpoloadfilter\u201c steht, ist mir, ehrlich gesagt, gar nicht aufgefallen. Aber die Vermutungen dazu teile ich ausdr\u00fccklich; das hat schon seine Gr\u00fcnde. Vielleicht ist dieser Antrag mit bewusstseinserweiternden Substanzen entstanden.\n\nAlso, wenn der Antrag in der Sache offensichtlich d\u00fcnn bis sehr d\u00fcnn ist, worum geht es der AfD dann mit diesem Antrag? Er ist nat\u00fcrlich nichts anderes als ein Aufh\u00e4nger, um einmal mehr ihre Position hier vorzutragen. Wahrscheinlich hat es etwas damit zu tun, dass die FDP das Thema aufgenommen hat. Da haben Sie gedacht: Das m\u00fcssen wir jetzt auch irgendwie.\u00a0\u2013 Nur ist es noch mehr misslungen als bei der FDP; deren Antrag steht ja sp\u00e4ter noch auf der Tagesordnung.\n\nDie zweite Bemerkung, die ich machen m\u00f6chte, ist: Sie wollen halt kein funktionierendes Urheberrecht. Das ist der eigentliche Hintergrund, warum Sie so etwas machen. Schlie\u00dflich finanziert und refinanziert sich der \u201elinksversiffte Kulturbetrieb\u201c, der Ihnen ohnehin ein Dorn im Auge ist, ganz ma\u00dfgeblich auch \u00fcber Urheberrechte. Und es ist eine logische Konsequenz, dass man dann ein funktionierendes, modernes Urheberrecht ablehnt.\n\n({0})\n\nSie wollen f\u00fcr diesen Bereich keine Planbarkeit. Sie wollen keine vern\u00fcnftigen Rahmenbedingungen. Sie wollen eben auch keine vern\u00fcnftigen Verg\u00fctungssysteme.\n\n({1})\n\nDas ist eine Position, die Sie nicht offen und ehrlich nach au\u00dfen tragen und aussprechen; und das ist eigentlich das, was ich in Wirklichkeit j\u00e4mmerlich finde. Wenn Sie das doch so sehen, dann sagen Sie es halt auch,\n\n({2})\n\nund verstecken oder verbarrikadieren Sie sich nicht hinter Fragen, die durchaus berechtigt sind und gestellt wurden.\n\nF\u00fcr uns als SPD ist klar: Wir wollen ein modernes Urheberrecht, wir wollen ein funktionierendes Urheberrecht. Und das gilt f\u00fcr die gesamte Fraktion, auch und erst recht, weil wir kontrovers in der Diskussion damit umgegangen sind.\n\nDamit komme ich zur letzten, zur dritten Bemerkung. Wir werden z\u00fcgig, aber trotzdem ruhig und unaufgeregt in der Koalition umsetzen, was uns die Richtlinie vorgibt. Wir wollen und werden daf\u00fcr sorgen, dass wir Risiken minimieren, dass wir aber Chancen erkennen und nutzen f\u00fcr K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, f\u00fcr Kreative, f\u00fcr die Filmwirtschaft, f\u00fcr die Musikwirtschaft, f\u00fcr die Literatur, f\u00fcr die Verlage, f\u00fcr die bildende Kunst, f\u00fcr die darstellende Kunst. Kurzum: Wir werden die Richtlinie umsetzen und f\u00fcr ein modernes, gutes Urheberrecht hier in Deutschland sorgen. Ihren Antrag werden wir selbstverst\u00e4ndlich ablehnen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({3})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nHerzlichen Dank, Herr Kollege Rabanus.\u00a0\u2013 Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion der AfD auf Erhebung einer Subsidiarit\u00e4tsklage auf Drucksache\u00a019/11129. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013\n\n({0})\n\nWer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Keine Enthaltungen. Der Antrag ist abgelehnt. Diesem Antrag zugestimmt hat die AfD-Fraktion. Dagegengestimmt haben die Fraktionen der FDP, der CDU/CSU, des B\u00fcndnisses\u00a090/Die Gr\u00fcnen, der SPD und die Fraktion Die Linke.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Kollege Ferlemann.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner in der Debatte: Wolfgang Wiehle f\u00fcr die AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004933,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Wir reden \u00fcber insgesamt acht Antr\u00e4ge, in denen es so oder so um Geld f\u00fcr Schienenwege geht. Das Generalthema dahinter ist die Rolle der Eisenbahn im Deutschland der kommenden Jahre und Jahrzehnte. Deshalb ist es tats\u00e4chlich schade, dass wir erst am Abend f\u00fcr diese Debatte Zeit haben.\n\nDie Eisenbahn hat eine tragende Funktion im deutschen Verkehrssystem. Dieser wird sie dann am besten gerecht, wenn sie ihre St\u00e4rken ausspielen kann. Das sind vor allem gro\u00dfe Verkehrsmengen, lange Strecken und hohe Geschwindigkeiten.\n\n({0})\n\nDie Erschlie\u00dfung unseres Landes in der Fl\u00e4che wird aber immer eine Dom\u00e4ne des Stra\u00dfenverkehrs bleiben. Alles andere ist ideologische Tr\u00e4umerei. Deshalb ist auch das Gerede von einer \u201eVerkehrswende\u201c t\u00f6richt.\n\n({1})\n\nEs ist nicht schwierig, hier genauso wie bei der sogenannten Energiewende Billionenbetr\u00e4ge des volkswirtschaftlichen Verm\u00f6gens zu verschleudern und damit unser Land \u00e4rmer zu machen, als es sein m\u00fcsste.\n\n({2})\n\nDen Verkehrstr\u00e4ger Bahn m\u00fcssen wir gezielt dort einsetzen, wo er seine St\u00e4rken hat. Diese habe ich eben genannt. Die Entscheidung f\u00fcr die Nutzung der Bahn muss freiwillig und ohne Zwang fallen.\n\nDer Staat steht in der Verantwortung f\u00fcr die Bahninfrastruktur. Das ist eine Aufgabe der Daseinsvorsorge. Viele Schwachstellen und Engp\u00e4sse m\u00fcssen beseitigt werden, Strecken ausgebaut werden, und auch das Signalsystem muss ins digitale Zeitalter kommen. Daf\u00fcr ist viel Geld n\u00f6tig, und zum gr\u00f6\u00dften Teil ist das das Steuergeld unserer B\u00fcrger. Es muss an den richtigen Stellen eingesetzt werden, und es muss auch klar nachvollziehbar sein, was damit gemacht wird.\n\n({3})\n\nDie derzeitigen Leistungs- und Finanzierungsvereinbarungen zwischen Bund und Bahn bringen nicht die n\u00f6tige Transparenz. Das hat auch der Bundesrechnungshof festgestellt. Jetzt wird an einer dritten LuFV gearbeitet, aber mit Kosmetik alleine wird das Problem nicht gel\u00f6st. Notfalls m\u00fcssen wir uns mehr Zeit nehmen und daf\u00fcr die zweite LuFV um ein Jahr verl\u00e4ngern\u00a0\u2013 so, wie es mit der ersten auch schon einmal gemacht wurde\u00a0\u2013, um nach besseren L\u00f6sungen zu suchen. Auch \u00fcber einen Infrastrukturfonds nach Schweizer Vorbild m\u00fcssen wir reden.\n\nDamit komme ich zu den Antr\u00e4gen. Alle Ans\u00e4tze, die die LuFV vor allem fortschreiben wollen, greifen zu kurz. Das gilt insbesondere auch f\u00fcr den Weiter-so-Antrag der Koalitionsfraktionen.\n\nDer Ansatz der Gr\u00fcnen, zur Bahnfinanzierung den Fernstra\u00dfenbau einzustellen und damit die Verkehrstr\u00e4ger Schiene und Stra\u00dfe gegeneinander auszuspielen, verdient ein lautes und klares Nein.\n\n({4})\n\nDas gilt\u00a0\u2013 in der Ausschussberatung\u00a0\u2013 nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den neuen Antrag der Linken, der in die gleiche Richtung zielt.\n\nAuslandsbeteiligungen der Bahn, die zur Leistung der Bahn in Deutschland nichts beitragen, sind zu verkaufen. Der Erl\u00f6s wird aber nicht ausreichen, um zum Beispiel die Digitalisierung der Bahn zu bezahlen. Deshalb hilft der FDP-Vorschlag mit dem kleinen Fonds f\u00fcr die Digitalisierung leider nicht weiter.\n\n({5})\n\nIn dieser Frage wird sich die AfD-Fraktion enthalten.\n\nDie Unternehmensstruktur der Bahn im Bereich Netze muss gestrafft werden. Aber beim Bahnbetrieb wieder zur alten Staatsbahn zur\u00fcckzukehren, wie die Linke es m\u00f6chte, ist einfach ein Anachronismus.\n\nDie Reaktivierung alter Bahnstrecken ist an vielen Stellen eine gute Idee, aber sie muss vom Engagement vor Ort leben. Neue F\u00f6rdert\u00f6pfe auf Bundesebene nach dem Wunsch der Linken lenken das Geld schnell in die falsche Richtung.\n\nMeine Damen und Herren, die Eisenbahn hat eine gro\u00dfe Bedeutung als Verkehrstr\u00e4ger in Deutschland. Das war so, und es wird auch in Zukunft so sein. Sie braucht klare Strukturen und eine transparente Finanzierung. Aber sch\u00fctzen wir sie davor, zum Objekt und damit auch zum Opfer ideologischer Fantasien zu werden!\n\n({6})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nDanke, Herr Wiehle.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner: Detlef M\u00fcller f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003816,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Bahn ist das Verkehrsmittel der Zukunft und die Schiene einer der wichtigsten Infrastrukturtr\u00e4ger des 21.\u00a0Jahrhunderts. Bei den Diskussionen \u00fcber das Erreichen von Klima- und CO 2 -Zielen gilt f\u00fcr den Verkehrssektor eines klar, Herr Wiehle: Klimafreundliche und ressourcenschonende Mobilit\u00e4t funktioniert nur mit einer starken Bahn. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Voraussetzungen schaffen. Deshalb ist es wichtig, dass wir mit dem vorliegenden Koalitionsantrag den Willen des Parlaments, die Schiene zu st\u00e4rken, nochmals unterstreichen und der Bundesregierung einen klaren Auftrag mit auf den Weg geben.\n\n({0})\n\nDie Bahn hat Zukunft. Ein Nutzerzuwachs von \u00fcber 40\u00a0Prozent im Personenverkehr seit 2004 macht das deutlich. Diesen Trend m\u00fcssen und wollen wir fortsetzen. Einiges ist schon auf dem Weg. Herr Ferlemann sprach davon: Der Deutschland-Takt wird in den n\u00e4chsten Jahren den Fernverkehr vereinfachen und diesen Fernverkehr eben auch in Takt bringen. Die P\u00fcnktlichkeitswerte der Bahn im Personenverkehr haben sich deutlich verbessert und lagen im Mai bei \u00fcber 80\u00a0Prozent im Fernverkehr und bei 95\u00a0Prozent im Nahverkehr.\n\n({1})\n\nDass es im t\u00e4glichen Gesch\u00e4ft funktioniert, liegt vor allem an den Eisenbahnerinnen und Eisenbahnern im und am Zug, auf den Stellwerken, in den Leitstellen, in den Werkst\u00e4tten usw., die tagt\u00e4glich in erster Reihe stehen und gro\u00dfartige Arbeit leisten.\n\n({2})\n\nObwohl sie es zumeist sind, die unverschuldet die Wut der Fahrg\u00e4ste abbekommen, wenn Baustellen den Verkehr beeintr\u00e4chtigen, Z\u00fcge ausfallen oder ein Mangel an Fahrzeugen besteht. An dieser Stelle einen herzlichen Dank f\u00fcr die geleistete Arbeit.\n\n({3})\n\nDie Steigerung der Attraktivit\u00e4t der Bahn muss mit entsprechendem politischen Willen, Investitionen in die Infrastruktur sowie einer modernen, effizienteren Organisationsstruktur einhergehen. Bei der Infrastruktur brauchen wir deutlich mehr Investitionen in die Zukunft der Schiene. Die Verdopplung des Personenverkehrs und die deutliche Steigerung des Anteils im Schieneng\u00fcterverkehr sind mit der Bestandsinfrastruktur nicht erreichbar. Wir m\u00fcssen deutlich in den Ausbau der Knoten sowie in neue Ausbaustrecken investieren. Der Haushaltsplanentwurf f\u00fcr 2020 ist schon eine gute Grundlage, aber auch deutlich ausbauf\u00e4hig. Wir brauchen Investitionen in das rollende Material und Investitionen in die Ausbildung von Personal, also in die Menschen, die schlussendlich f\u00fcr einen reibungslosen Ablauf vor Ort sorgen.\n\nAber auch in der Fl\u00e4che muss etwas passieren. Als gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft Europas d\u00fcrfen wir es uns nicht leisten, ganze Regionen und Ballungszentren von einem der wichtigsten Verkehrstr\u00e4ger abzukoppeln. F\u00fcr Chemnitz und die Region S\u00fcdwestsachsen mit \u00fcber 1,6\u00a0Millionen Einwohnern kann ich nun sagen, dass nach 15\u00a0Jahren ohne jeglichen Bahnfernverkehr der Ausbau und die Elektrifizierung der Strecke Chemnitz\u2013Leipzig im Vordringlichen Bedarf des Bundesverkehrswegeplans enthalten ist. F\u00fcr die 80\u00a0Kilometer Bestandsstrecke stehen uns nun aber acht bis neun Jahre Planung und Bau bevor. Das ist ein inakzeptabler Zustand, den man niemandem erkl\u00e4ren kann. Hier muss etwas passieren. Hier braucht es tats\u00e4chliche Beschleunigungen und Vereinfachungen im Planungs- und Umsetzungsverfahren.\n\nBleibt zuletzt der Punkt der effizienteren und moderneren Organisationsstruktur des Bahnkonzerns. Hier brauchen wir eine Bahnreform\u00a0II, mit der die Bahn wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt wird und zu ihrer Kernaufgabe, Mobilit\u00e4t von Menschen und Transport von G\u00fctern, zur\u00fcckgef\u00fchrt wird. Die Bahnreform vor 25\u00a0Jahren war und ist ein Erfolg. Die Bahn ist leistungsf\u00e4higer, komfortabler, effizienter geworden. Der zunehmende Wettbewerb auf der Schiene hat f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste zu massiven Verbesserungen bei den Angeboten gef\u00fchrt. Dahinter will niemand zur\u00fcck. Vieles hat sich auch bew\u00e4hrt.\n\nWas sich nicht bew\u00e4hrt hat, ist die zersplitterte Holdingstruktur der DB\u00a0AG mit \u00fcber 20\u00a0direkten T\u00f6chtern, vielen Enkelfirmen und unz\u00e4hligen Beteiligungen an Firmen im In- und Ausland. Denn diese Struktur verbessert keineswegs das Angebot der Bahn f\u00fcr den Kunden, sondern f\u00fchrt mit Ineffizienz und intransparenten Zust\u00e4ndigkeiten immer wieder zu Problemen. Bevor ein Regionalzug \u00fcberhaupt rollt, sind schon viele Rechnungen geschrieben. DB\u00a0Station&Service, DB\u00a0Sicherheit, DB\u00a0Energie, DB\u00a0Vertrieb, DB\u00a0Services, DB\u00a0Kommunikationstechnik, DB\u00a0Dialog\u00a0\u2013 alles GmbHs\u00a0\u2013 stellen sich gegenseitig Rechnungen f\u00fcr erbrachte Leistungen wie Sauberkeit, Sicherheit, Strom, Kommunikation. Rollt der Zug, zahlt DB\u00a0Regio nun an die DB\u00a0Netz\u00a0AG die Trassennutzungsgeb\u00fchr\u00a0\u2013 klar\u00a0\u2013 und an DB Station&Service das Stationsgeld f\u00fcr jeden Halt an der Strecke.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nHerr M\u00fcller!",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003816,
     "\n\nDie verbrauchte Energie stellt DB\u00a0Energie bei DB\u00a0Regio in Rechnung. Die Reinigung wird an DB Services gezahlt.\n\nIch komme zum Schluss. Wir brauchen eine Bahnreform\u00a0II, die die Konzernorganisation auf die zwei Kernbereiche Netz und Betrieb zur\u00fcckf\u00fchrt und eine Freiz\u00fcgigkeit von Technik und Personal innerhalb des Konzerns erm\u00f6glicht. Beides funktioniert nur mit einer starken Bahn. Die Verkehrswende kann nur mit einer starken Bahn gelingen. Der Antrag der Gro\u00dfen Koalition legt dazu den Grundstein.\n\nVielen Dank.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Kollege M\u00fcller.\u00a0\u2013 Darf ich die Kollegen darauf hinweisen: Wenn Sie \u00fcberziehen, ziehe ich die Zeit anderen Rednern Ihrer Fraktion ab. Herr M\u00fcller, Sie waren gerade noch in der Zeit. Das n\u00e4chste Mal wird abgezogen.\n\nN\u00e4chster Kollege: Torsten Herbst, FDP-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004746,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Deutschland ist f\u00fchrende Industrienation. Wir sind wirtschaftliches Schwergewicht in Europa. Ich frage Sie: M\u00fcssten wir dann nicht den Anspruch haben, eine der besten Eisenbahnen Europas hier in unserem Land zu haben?\n\n({0})\n\nDie Realit\u00e4t sieht leider anders aus, auch wenn Herr Ferlemann in seiner Rede so getan hat, als st\u00fcnden wir an der Schwelle zum Bahntraumland. Ich glaube, wir sind davon ein ganzes St\u00fcck entfernt.\n\nDie Realit\u00e4t ist ein zu lange vernachl\u00e4ssigtes Schienennetz. Fairerweise muss man sagen: von verschiedenen Regierungskoalitionen zu lange vernachl\u00e4ssigt. Sinnbild sind Stellwerke aus der Kaiserzeit. Realit\u00e4t sind allein im ersten Quartal dieses Jahres 900 ersatzlos ausgefallene Fernverkehrsz\u00fcge der Deutschen Bahn\u00a0AG, Personalmangel, Instandhaltungsprobleme. All das passt doch nicht zu einer modernen, kundenfreundlichen Bahn.\n\n({1})\n\nRealit\u00e4t bei der Deutschen Bahn sind auch die Schwierigkeiten bei DB\u00a0Cargo, die aufgrund der Wirtschaftsentwicklung eigentlich boomen m\u00fcsste. Sie m\u00fcsste eigentlich mehr G\u00fcter transportieren k\u00f6nnen als je zuvor. Stattdessen transportiert sie weniger G\u00fcter und verschlei\u00dft in 20\u00a0Jahren 30\u00a0Vorst\u00e4nde. Das ist Missmanagement, meine Damen und Herren.\n\n({2})\n\nNun werden ja von der Politik ganz viele Forderungen an die Bahn als solche, auch an den DB\u00adKonzern herangetragen. Eine Forderung hat gerade auch mein Vorredner, der Herr M\u00fcller, vorgetragen: dass die Bahn die Wunderwaffe im Kampf f\u00fcr Umwelt- und Klimaschutz wird.\u00a0\u2013 Meine Damen und Herren, ja, die Bahn ist ein umweltfreundlicher Verkehrstr\u00e4ger. Aber ich m\u00f6chte, dass Kunden begeistert von der Bahn sind, weil sie p\u00fcnktlich ist, weil sie zuverl\u00e4ssig ist, weil sie schnell und komfortabel ist, und sie nicht deshalb benutzen, weil sie ein schlechtes Gewissen haben, dass sie, wenn sie mit etwas anderem fahren, irgendwie einen Klimafrevel begehen. Ich m\u00f6chte, dass das Produkt Bahn begeistert.\n\n({3})\n\nDaf\u00fcr brauchen wir hohe Investitionen in ein modernes Netz. Wir m\u00fcssen Engp\u00e4sse beseitigen, und wir m\u00fcssen die Digitalisierung vorantreiben, und zwar nicht in dem Schneckentempo, wie es jetzt geplant ist. Wenn wir uns die derzeitige Situation anschauen, sind wir vielleicht bei Bahn\u00a01.5. Wenn wir so weitermachen, werden wir in 30\u00a0Jahren bei Bahn\u00a04.0 ankommen. Das ist mir zu langsam, meine Damen und Herren.\n\n({4})\n\nInsbesondere im Schieneng\u00fcterverkehr merken wir, was f\u00fcr ein Problem es ist, wenn die Angebote nicht flexibel sind, wenn sie wenig automatisiert sind und wenn sie nicht verl\u00e4sslich sind. Es kann doch nicht wie ein Roulettespiel sein, wenn ein G\u00fcterverkehrsunternehmen einen Zug losschickt, und es ist offen, ob er den Hafen erreicht, bevor das Schiff ablegt oder kurz nachdem das Schiff abgefahren ist. Das muss, meine Damen und Herren, anders geregelt werden.\n\n({5})\n\nStichwort \u201eVerl\u00e4sslichkeit\u201c: Ja, es ist finanziell einiges auf den Weg gebracht worden. Aber seien wir mal ehrlich: Sie haben auch Dinge versprochen, die im aktuellen Haushalt noch nicht abgebildet sind. Stichwort \u201eMasterplan Schieneng\u00fcterverkehr\u201c: 500\u00a0Millionen Euro aus dem Bundeshaushalt waren versprochen. Im Haushaltsentwurf f\u00fcr das kommende Jahr stehen sie nicht drin.\n\nMeine Damen und Herren, ich glaube, wir m\u00fcssen uns auch grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Frage Gedanken machen, wie ein DB\u00adKonzern gef\u00fchrt wird. Ich glaube, in dieser Komplexit\u00e4t ist er zu schwerf\u00e4llig, hat viel zu viele Hierarchiestufen, verzettelt sich mit zahlreichen Aktivit\u00e4ten im In- und Ausland. Ich glaube, wir brauchen einen modernen Bahndienstleister, der schnell, schlank und kundenorientiert aufgestellt ist.\n\n({6})\n\nMan kann da viele Pl\u00e4ne pr\u00e4sentieren. Im Moment ist es die Strategie \u201eStarke Schiene\u201c. Davor war es die \u201eBessere Schiene\u201c. Herr Grube hat mal \u201eBahn 2020\u201c erfunden. Das alles trifft dann auf die Realit\u00e4t. Die fand heute im ICE\u00a0652 von Berlin nach Hannover statt: ein v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllter Zug, weil sieben Wagen fehlten. Beim Zwangsstopp in Berlin-Spandau war die Ansage: Wir k\u00f6nnen erst dann weiterfahren, wenn sich gen\u00fcgend Freiwillige finden, die diesen Zug verlassen und nicht mehr weiterfahren.\u00a0\u2013 Meine Damen und Herren, so baut man kein Vertrauen, keine Kundenzufriedenheit, keine Begeisterung f\u00fcr das Produkt Bahn auf.\n\n({7})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nDenken Sie an Ihre Redezeit, bitte.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004746,
     "\n\nEine bessere Bahn in Deutschland ist m\u00f6glich und aus meiner Sicht auch dringend n\u00f6tig.\n\nVielen Dank.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Herbst.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin: f\u00fcr die Fraktion Die Linke Sabine Leidig.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004089,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Ich habe vier Minuten f\u00fcr sieben ernstzunehmende Vorlagen, die eine bessere Bahn anstreben. Drei davon hat meine Fraktion, die Linksfraktion, eingebracht.\n\nWir wollen erstens, dass die Bahn demokratisch umgebaut wird. Der Privatisierungskurs hat viel Schaden angerichtet. Damit muss endg\u00fcltig Schluss sein.\n\n({0})\n\nWir wollen zweitens, dass im ganzen Land Bahnstrecken wieder aktiviert werden k\u00f6nnen f\u00fcr eine B\u00fcrgerbahn.\n\n({1})\n\nUnd wir wollen Geld umverteilen. Dazu gleich mehr.\n\nVon den Gr\u00fcnen liegen zwei Antr\u00e4ge vor, die ebenfalls die Bahn als R\u00fcckgrat der Verkehrswende ausbauen wollen und die n\u00f6tigen Mittel daf\u00fcr einfordern. Damit stimmen wir v\u00f6llig \u00fcberein. Allerdings haben wir auch Streitpunkte. Dazu rede ich ein andermal.\n\nHeute geht es mir um den Antrag der Koalitionsfraktionen CDU/CSU und SPD, der einen ganz neuen Ton anschl\u00e4gt. Darin hei\u00dft es zum Beispiel, dass man Elektromobilit\u00e4t auf der Schiene braucht, um die Klimaziele zu erreichen. Yes, kann ich da nur sagen. Weiter steht dort:\n\nP\u00fcnktlichkeit, Zuverl\u00e4ssigkeit, guter Service und hohe Qualit\u00e4t m\u00fcssen wieder das Markenzeichen der Eisenbahnen in Deutschland werden.\n\nSprich: Sie sind es nicht. Das ist bitter, und das ist hausgemacht.\n\nWir haben vor f\u00fcnf Jahren hier eine Bilanz von 20\u00a0Jahren Bahnreform vorgelegt und die Misere dokumentiert: Tausende Kilometer stillgelegte Bahnstrecken und Gleis\u00adanschl\u00fcsse, vergammelte Bahnh\u00f6fe und abgeh\u00e4ngte Gemeinden, kaputtgesparte Infrastruktur und an der Spitze ein Management, das den Konzern als Global Player auf den Weltmarkt pusht. Ich habe hier am 18.\u00a0Dezember 2014 f\u00fcr die Bahnreform\u00a02.0 geworben, die der Kollege M\u00fcller gerade ebenfalls hier vorgeschlagen hat. Damals hat Ihr Genosse Martin Burkert noch die Meinung ge\u00e4u\u00dfert, \u201edass wir in Deutschland das beste Eisenbahnsystem der Welt haben\u201c. Sie, Herr Kollege Staatssekret\u00e4r Ferlemann, haben in der damaligen Debatte gesagt\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013:\n\n20\u00a0Jahre Bahnreform sind eine Erfolgsgeschichte.\u00a0... und die DB\u00a0AG ist ein internationales Unternehmen geworden, einer der gr\u00f6\u00dften Logistikkonzerne weltweit. Das ist gut so\u00a0...\n\nUnd weiter:\n\nDass wir hier im Parlament ein paar Linke haben, die das anders sehen, muss man ertragen.\n\n({2})\n\nInzwischen sehen auch Sie das offenbar anders. Das ist gut so.\n\n({3})\n\nWir als Linke haben immer wieder verlangt, dass die Ausrichtung der Deutschen Bahn\u00a0AG am betriebswirtschaftlichen Gewinn aufgehoben wird, dass der Eigent\u00fcmer Bund das Unternehmen am Allgemeinwohl ausrichtet und nicht am B\u00f6rsenkurs. Jetzt gehen endlich auch Sie in diese Richtung, nach vielen verlorenen Jahren. Sie haben richtige und gute Forderungen, und Sie haben sogar konkrete Forderungen von uns aufgenommen, zum Beispiel, ein \u201e1\u00a0000-Bahnh\u00f6fe-Programm\u201c aufzulegen zur Sanierung der Bahnh\u00f6fe. Allerdings habe ich Zweifel, ob Sie das ernst meinen.\n\nSie geben Ihrem Antrag den Titel \u201eDer Schiene h\u00f6chste Priorit\u00e4t einr\u00e4umen\u201c; aber das scheint mir ein bisschen Augenwischerei. Warum? Erstens, weil Sie die Finanzierung nicht sicherstellen, und zweitens, weil Sie den Stra\u00dfenverkehr nicht antasten. Dabei wissen wir alle, dass es massenhaft umweltsch\u00e4dliche Subventionen f\u00fcr Stra\u00dfen- und Luftverkehr gibt, in der Summe 28\u00a0Milliarden Euro pro Jahr. Sorgen Sie mit Ihrer Mehrheit in diesem Parlament endlich daf\u00fcr, dass mit diesem klimasch\u00e4dlichen Unsinn Schluss ist.\n\n({4})\n\nWer die Bahn wirklich an die erste Stelle setzen will, muss gewaltige Investitionen lockermachen; das hat Herr Ferlemann gerade schon gesagt. Allein um die bestehende Infrastruktur wieder instand zu setzen, braucht es 50\u00a0Milliarden Euro, und damit ist noch kein einziges Ausbauprojekt finanziert.\n\nWir haben einen konkreten Vorschlag: Der sogenannte Finanzierungskreislauf Stra\u00dfe muss aufgehoben werden. Daf\u00fcr liegt von meiner Fraktion ein Gesetzentwurf vor. Die Milliardeneinnahmen aus der Lkw-Maut m\u00fcssen gr\u00f6\u00dftenteils f\u00fcr den Bahnausbau eingesetzt werden. Solange diese Einnahmen nur f\u00fcr den Stra\u00dfenbau ausgegeben werden d\u00fcrfen, ist die Verkehrswende blockiert.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nFrau Leidig, Ihre Zeit ist auch blockiert.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004089,
     "\n\nMein letzter Satz.\u00a0\u2013 In den vergangenen 25\u00a0Jahren sind in diesem Land 290\u00a0000\u00a0Kilometer neue Stra\u00dfen gebaut werden; das muss reichen. Jetzt ist mal die Schiene dran.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Sabine Leidig.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner: f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen Matthias Gastel.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004278,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Die Bahn ist eine Probleml\u00f6serin. Wenn sie gut organisiert ist und auf leistungsf\u00e4higer Infrastruktur fahren darf, reduziert sie die Staus auf den Stra\u00dfen. Sie reduziert den Ressourcenverbrauch des Verkehrssektors, weil sie hocheffizient ist. Sie leistet einen wesentlichen Beitrag zum Klimaschutz, und sie ist fl\u00e4chenschonend unterwegs. Die vorliegenden Fraktionsantr\u00e4ge zeigen\u00a0\u2013 mit Ausnahme von dem der AfD\u00a0\u2013, dass wir hier sehr stark gemeinsam unterwegs sind und auch gemeinsame Ziele verfolgen.\n\nAllerdings ist der Ausgangspunkt, an dem die Bahn sich befindet, h\u00f6chst widerspr\u00fcchlich zu sehen. Zum einen wurde seit Jahrzehnten Infrastruktur zur\u00fcckgebaut und unzureichend unterhalten. Auf der anderen Seite wollen immer mehr Menschen die Bahn nutzen, was deutlich macht: Die Gesellschaft m\u00f6chte eine starke und leistungsf\u00e4hige Bahn haben.\n\n({0})\n\nDie vorhandene Infrastruktur und der Konzern Deutsche Bahn\u00a0AG in seiner derzeitigen Verfassung k\u00f6nnen aber diesen Wunsch der B\u00fcrgerschaft nicht erf\u00fcllen, weil sie nicht leistungsf\u00e4hig genug sind und weil sie nicht zielgerichtet genug aufgestellt sind. Genau hier setzt der Antrag von uns Gr\u00fcnen an.\n\nErstens wollen wir eine Angebotsoffensive f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste. Das bedeutet, wieder deutlich mehr Gro\u00dfst\u00e4dte an den Fernverkehr der Bahn anzubinden. Wir wollen den Deutschland-Takt realisieren, um gute Taktangebote f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste bieten zu k\u00f6nnen. Genau an der Stelle lassen Union und SPD eine wesentliche Frage unbeantwortet, n\u00e4mlich die Frage: Wie soll garantiert werden, dass die Z\u00fcge, die im Zielfahrplan unterstellt werden, auch tats\u00e4chlich fahren? F\u00fcr uns hat die Eigenwirtschaftlichkeit Vorrang, aber wir wollen auch, dass der Zielfahrplan vollst\u00e4ndig gefahren wird, damit es Sinn ergibt und die Leute diese Z\u00fcge nutzen k\u00f6nnen. Deswegen k\u00f6nnen wir uns hier auch ein wettbewerbliches Ausschreibungsmodell vorstellen, sodass dieser Fahrplan auch vollumf\u00e4nglich gefahren wird.\n\n({1})\n\nZweitens wollen wir einen fairen Wettbewerb zwischen den Verkehrstr\u00e4gern. Das bedeutet beispielsweise: Die Ausweitung der Lkw-Maut ist notwendig. Es ist notwendig, dass wir schrittweise die Subventionen in Sachen Diesel abbauen, und es ist notwendig, dass wir Flugbenzin so besteuern wie andere Kraftstoffarten ebenfalls.\n\n({2})\n\nDrittens wollen wir eine Investitionsoffensive. Die Bedarfsplanmittel f\u00fcr den Aus- und Neubau der Schienenwege m\u00fcssen deutlich erh\u00f6ht werden. Wir brauchen Programme f\u00fcr die Streckenelektrifizierung und f\u00fcr die Reaktivierung stillgelegter Bahnstrecken,\n\n({3})\n\nund wir m\u00fcssen Bahnh\u00f6fe sanieren; denn sie sind doch die Visitenkarte f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Verkehr.\n\n({4})\n\nViertens brauchen wir auch eine Strukturreform bei der Deutschen Bahn. Sie verzettelt sich in viel zu vielen Gesch\u00e4ften, die dem Kerngesch\u00e4ft nicht zugutekommen. Arriva und Schenker k\u00f6nnen verkauft werden. Die Erl\u00f6se werden gebraucht f\u00fcr neues Wagenmaterial. Wir wollen in einem ersten Schritt die Infrastruktursparten der Deutschen Bahn zusammenlegen und in einem zweiten Schritt separat und ohne Gewinnorientierung betreiben. Das sind ganz wichtige Dinge, damit die Deutsche Bahn wieder leistungsf\u00e4hig ist.\n\n({5})\n\nViele richtige Dinge, viele wichtige und richtige Erkenntnisse finden sich auch im Antrag der Koalitionsfraktionen. Einige gute Ideen finden sich darin auch, aber leider setzen Sie davon so gut wie nichts um. Das zeigt auch der Blick in den Haushaltsplanentwurf. Wenn ich mir mal den Bedarfsplan angucke: f\u00fcr 2020 minus 121\u00a0Millionen Euro f\u00fcr Aus- und Neubau der Schienenwege. Wenn ich mir den kombinierten Verkehr angucke, also das Instrument, um G\u00fcter auf die Schiene zu bringen: minus 30\u00a0Millionen Euro. Das entspricht einem Minus von 28\u00a0Prozent .\n\n({6})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nHerr Gastel, ganz schnell.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004278,
     "\n\nL\u00e4rmschutz an der Schiene: minus 37\u00a0Millionen Euro. Das entspricht minus 21\u00a0Prozent. Es steigen die Investitionen in den Stra\u00dfenbau: plus 270\u00a0Millionen Euro.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nHerr Gastel.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004278,
     "\n\nLiebe Koalition, beenden Sie diese Blabla-Koalition. Steigen Sie ein in eine Koalition des Handelns.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Matthias Gastel.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner: f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion Michael Donth.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004262,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu Beginn m\u00f6chte ich wie unser Bahnbeauftragter Enak Ferlemann festhalten, dass uns allen hier im Haus die Weiterentwicklung des Schienenverkehrs in der Bundesrepublik und vor allen Dingen auch die Zukunft unseres DB-Konzerns am Herzen liegen. Das kommt schon allein durch die Anzahl von acht Antr\u00e4gen zum Ausdruck. Damit endet aber die Gemeinsamkeit.\n\nBeispielsweise hat mich verwundert, liebe Kollegen der FDP, dass gerade Ihr Antrag eine staatliche Einmischung in das unternehmerische Denken und Handeln einer Aktiengesellschaft fordert,\n\n({0})\n\nsei es zum Thema \u201eVerkauf von Tochtergesellschaften\u201c oder bei der Frage, wie diese AG ihre Erl\u00f6se zu investieren h\u00e4tte.\n\nZum Antrag der Linken. Schauen wir zur\u00fcck zum Beginn der 90er-Jahre. Frau Leidig hat ja heute auch schon in die Vergangenheit zur\u00fcckgeblickt. Ich gehe noch ein St\u00fcck weiter. Die Deutsche Reichsbahn brachte ein DDR-Erbe von Tausenden Kilometern an marodem Schienennetz und Rollmaterial ein. Die Bundesbahn stand vor einem riesigen Schuldenberg. Beides zusammen w\u00e4re f\u00fcr den damaligen Bundeshaushalt, wenn man es fortgef\u00fchrt h\u00e4tte, eine unvertretbare Belastung geworden. Deshalb war die Entscheidung f\u00fcr die Privatisierung der Bundesbahn folgerichtig\u00a0\u2013 bis heute.\n\nIhr Antrag mit dem Titel \u201eDrohenden Kollaps verhindern\u00a0\u2013 Deutsche Bahn\u00a0AG demokratisch umbauen\u201c macht vor diesem Hintergrund f\u00fcr mich wieder einmal deutlich, dass Die Linke aus der Geschichte nichts gelernt hat.\n\n({1})\n\nSie wollen zur\u00fcck zum Staatskonzern, wie im \u00dcbrigen auch in zahllosen Antr\u00e4gen zuvor. Aber ich sage Ihnen auch heute gern nochmals: Mit dem gescheiterten Rezept der Vergangenheit, meine sehr geehrten Damen und Herren, fahren Sie die Deutsche Bahn nicht in die Zukunft, sondern lediglich aufs Abstellgleis.\n\n({2})\n\nAnstatt uns in die operativen Angelegenheiten der Deutschen Bahn\u00a0AG einzumischen, sollten wir uns auf das konzentrieren, was unsere Aufgabe ist, n\u00e4mlich die richtigen Rahmenbedingungen zu schaffen, um einen zukunftsf\u00e4higen Bahnverkehr auf einem modernen und leistungsf\u00e4higen Schienennetz zu erm\u00f6glichen, ein Schienennetz, das allen Marktteilnehmern eine dringend notwendige Erweiterung der Kapazit\u00e4t und allen Kunden einen reibungslosen und p\u00fcnktlichen Transport von Personen und G\u00fctern erm\u00f6glicht. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise die F\u00f6rderung der Elektrifizierung und der Digitalisierung, der Elektromobilit\u00e4t auf der Schiene oder der Forschung an Automatisierung im G\u00fcterverkehr. Dazu geh\u00f6rt, auf europ\u00e4ischer Ebene einheitliche Triebfahrzeugf\u00fchrerqualifikationen voranzutreiben, um in einem vereinten Europa Z\u00fcge auch einmal leichter \u00fcbers Ausland umleiten zu k\u00f6nnen.\n\nUnd dazu geh\u00f6rt neben vielen anderen Dingen, die Sie in unserem sehr guten Koalitionsantrag finden, auch, Infrastrukturunternehmen und Eisenbahnverkehrsunternehmen im Nah- und Fernverkehr sowie die L\u00e4nder und alle beteiligten Verb\u00e4nde an einen Tisch zu bringen, um gemeinsam die Rahmenbedingungen f\u00fcr den Deutschland-Takt zu schaffen. Das ist \u00fcbrigens mit dem Zukunftsb\u00fcndnis Schiene bereits aufgegleist. Der Schiene h\u00f6chste Priorit\u00e4t einr\u00e4umen, darin, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, sind wir uns wohl alle einig, aber bitte ohne die Verkehrstr\u00e4ger gegeneinander auszuspielen.\n\n({3})\n\n\u2013\u00a0Gerade kam es, Herr Gastel. Das, was Sie gerade vorgetragen haben, ist doch der Beweis.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie uns den Schienenverkehr in der Bundesrepublik erfolgreich voranbringen. Stimmen Sie unserem sehr guten Antrag zu.\n\nVielen Dank.\n\n({4})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Michael Donth.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin: f\u00fcr die SPD-Fraktion Elvan Korkmaz.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004790,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Unsere Deutsche Bahn: Jeder liebt sie, jeder hasst sie, jeder hat aber vor allem eine Meinung zu ihr. Das wird auch heute wieder deutlich, da jede Fraktion mindestens einen Antrag vorgelegt hat. Ja, so mancher hat sogar seine besonderen Erfahrungen mit ihr gemacht. So unterschiedlich diese auch gewesen sein m\u00f6gen: Im Ziel sind wir uns alle einig, auch hier im Deutschen Bundestag\u00a0\u2013 na ja, fast, w\u00fcrde ich sagen. Wir wollen die Schiene st\u00e4rken. Dieses klare Signal braucht die Mobilit\u00e4ts- und Verkehrspolitik in unserem Land, und wir schaffen es auch nur so, Mobilit\u00e4t f\u00fcr jedermann zu gew\u00e4hrleisten und gleichzeitig etwas f\u00fcr Umwelt und Klima zu tun.\n\n({0})\n\nIm Ziel geeint: Erst mal ein gutes Zeichen. Aber zum Ziel muss man ja irgendwie hinkommen. Und genau da trennen sich die Wege. Da wird dann wirklich deutlich, wer hier stringent aufs Ziel zusteuert, wer sich unterwegs verl\u00e4uft und wer nur das Phrasenschwein f\u00fcttert.\n\nFangen wir mal links an. Strecken reaktivieren: Klingt gut. Ich finde es sogar richtig gut. Bei mir zu Hause im Kreis machen wir das auch schon. Ab 2023 sind die St\u00e4dte Harsewinkel, Verl, G\u00fctersloh wieder im Stundentakt auf der Schiene miteinander verbunden.\n\n({1})\n\nDa ist man vor Ort aktiv geworden. Und siehe da: Die Prognose lautet: 6\u00a0Millionen eingesparte Pkw-Kilometer. Wer soll da was gegen haben?\n\n({2})\n\nAber das Beispiel zeigt auch: Reaktivieren k\u00f6nnen wir schon. Wir sollten es dort machen, wo es sich lohnt. Da wissen die Kommunen meist besser Bescheid als der Bundesgesetzgeber.\n\n({3})\n\nKommen wir zu meiner Rechten; nicht ganz rechts; denn der AfD-Antrag geht ein bisschen am Thema vorbei. Nein, ich schaue die Kollegen von den Liberalen an. Sie gehen in der Regel davon aus, dass der Bundesgesetzgeber nicht alles wei\u00df und auch nicht alles k\u00f6nnen muss. So weit, so gut. Regelm\u00e4\u00dfig sind Sie sogar der Ansicht, dass die Unternehmen besser wissen, was gut f\u00fcr das Land ist. Mit Ihrem Antrag heute wollen Sie aber tief in das Gesch\u00e4ft eines Unternehmens eingreifen. Mein Kollege Donth hat es gerade gesagt. Sie wollen Unternehmensbeteiligungen der DB ver\u00e4u\u00dfern, um damit Geld einzunehmen. Sie wissen auch schon ganz genau, wo das Geld investiert werden soll.\n\n({4})\n\nDa passt doch irgendetwas nicht zusammen. Das ist doch sonst nicht Ihre Art. Aber sich selbst treu zu bleiben, schr\u00e4nkt ja auch die Freiheit ein. Entfesselung steht Ihnen deutlich besser.\n\n({5})\n\nBevor Sie aber auf die Idee kommen, eine vollkommene Ver\u00e4u\u00dferung der Deutschen Bahn w\u00e4re die passende Antwort, kann ich Ihnen nur sagen: Die Infrastruktur ist Daseinsvorsorge und geh\u00f6rt in die \u00f6ffentliche Hand. Genau in diesem Sinne sollten wir die volkswirtschaftliche Orientierung im Stammbuch der Bahn festschreiben.\n\n({6})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nFrau Kollegin, erlauben Sie eine Zwischenfrage ober Bemerkung?",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004790,
     "\n\nNein.\n\n({0})\n\nSehen Sie dazu einfach einmal in unseren Antrag. Darin steht n\u00e4mlich, was wir tats\u00e4chlich brauchen, n\u00e4mlich eine h\u00f6here Netzverf\u00fcgbarkeit, und zwar schnell, damit die angestrebte Verlagerung von Personen- und G\u00fcterverkehr zu bew\u00e4ltigen ist. Diese Idee steht ganz im Gegensatz zur Trennung von Netz und Betrieb, wie es unter anderem die Kollegen von den Gr\u00fcnen fordern. Im Gegenteil: Wir m\u00fcssen das Integrationsprinzip im Konzern st\u00e4rken, damit eine Hand wei\u00df, was die andere tut. Das erzeugt Synergieeffekte.\n\n({1})\n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen: Wir legen einen Antrag vor, der noch einmal dokumentiert, was schon im Koalitionsvertrag deutlich wurde. F\u00fcr diese Koalition steht die Bahn ganz oben auf der Agenda,\n\n({2})\n\nund zwar das gesamte System Bahn. Dazu geh\u00f6ren der G\u00fcterverkehr, der Nahverkehr, der Fernverkehr, die Qualifizierung des Personals, aber auch die Barrierefreiheit der Bahnh\u00f6fe. Genau das alles nehmen wir in den Blick.\n\nMan sieht bei der Bahnpolitik auch ganz deutlich, auch wenn so manche Journalisten das nicht glauben wollen: Die Positionen unterscheiden sich, und zwar nicht zu knapp. Wir wollen hier im Hause ganz h\u00e4ufig zum selben Ziel kommen, aber der Weg ist das Entscheidende. Auf unserem Weg verlieren wir keinen. Wir nehmen alle mit; denn \u00f6ffentliche Mobilit\u00e4t hei\u00dft auch Mobilit\u00e4t f\u00fcr jedermann.\n\nVielen Dank.\n\n({3})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Elvan Korkmaz.\u00a0\u2013 Letzter Redner in dieser Debatte: Markus Uhl f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004645,
     "\n\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mehr als 2,7\u00a0Milliarden Menschen pro Jahr nutzen den Schienenpersonennahverkehr in Deutschland. Das ist eine 40-prozentige Steigerung seit 2004. So viele Menschen wie noch nie, n\u00e4mlich 149\u00a0Millionen, nutzten im vergangenen Jahr den Schienenfernverkehr, der \u00fcbrigens mit 100\u00a0Prozent \u00d6kostrom unterwegs ist. Der Anteil der Schiene am G\u00fcterverkehr liegt mittlerweile bei 18,6\u00a0Prozent.\n\nDie Bahn ist somit ohne Frage einer der zentralen Pfeiler unserer Mobilit\u00e4t und nimmt damit zugleich die Schl\u00fcsselposition bei der Mobilit\u00e4tswende ein. Unser Ziel ist es daher, bis 2030 doppelt so viele Bahnfahrer zu gewinnen und deutlich mehr G\u00fcterverkehr auf die Schiene zu verlagern. Hauptherausforderung ist dabei der Ausbau der Kapazit\u00e4ten und der Erhalt der bestehenden Infrastruktur. Klar ist aber auch, dass die P\u00fcnktlichkeit, die Zuverl\u00e4ssigkeit, der gute Service bei gleichzeitig hoher Qualit\u00e4t wieder besser werden m\u00fcssen.\n\nZum Schluss dieser Debatte darf ich, wie meine Vorredner, mit Freude feststellen, dass wir uns in diesem Hohen Hause alle einig sind, dass die Bahn Priorit\u00e4t genie\u00dft und dass wir die Weiterentwicklung des Schienenverkehrs gemeinsam betreiben wollen. Aber auch die Unterschiede sind deutlich geworden und wurden schon von den Rednern angesprochen.\n\nIn den vergangenen Jahren haben wir als Regierungskoalition schon einiges getan, um die Schiene zu st\u00e4rken. So haben wir im vergangenen Jahr die Trassenpreise f\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr halbiert und damit eine deutliche Verbesserung erreicht, um mehr G\u00fcterverkehr auf die Schiene zu verlagern.\n\n({0})\n\nWir haben im Jahr\u00a02018\u00a0 10,7\u00a0Milliarden Euro in den Schienenverkehr investiert, so viel wie noch nie. Die Regionalisierungsmittel f\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr der L\u00e4nder haben wir dynamisiert. Sie steigen j\u00e4hrlich um 1,8\u00a0Prozent und liegen derzeit bei 8,65\u00a0Milliarden Euro.\n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr die Zukunft haben wir auch viel vor. Das ist in unserem Antrag, wie ich finde, sehr gut und ausf\u00fchrlich abgefasst. Ich m\u00f6chte auf einige wenige Punkte eingehen.\n\nNach dem Regierungsentwurf des Bundeshaushalts und dem vorgelegten Finanzplan f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre, lieber Herr Gastel, werden die Verkehrsinvestitionen bis 2023 auf \u00fcber 17,2\u00a0Milliarden Euro anwachsen. Die zus\u00e4tzlichen Gelder kommen dabei vor allem dem Schienenbereich zugute. Wir unterstreichen damit, dass wir die Schiene als klimafreundlichen Verkehrstr\u00e4ger weiter st\u00e4rken wollen.\n\n({1})\n\nUnd wir unterst\u00fctzen im Rahmen des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes gro\u00dfe Infrastrukturprojekte der L\u00e4nder: im Jahr\u00a02020 mit 665\u00a0Millionen Euro und ab 2021 sogar mit 1\u00a0Milliarde Euro.\n\n({2})\n\nBis zum Jahr\u00a02029 werden wir \u00fcber 51,4\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarungen zur Erhaltung der Schienenwege zur Verf\u00fcgung stellen, ebenfalls Rekordsumme. Zus\u00e4tzlich investieren wir \u00fcber eine halbe Milliarde Euro f\u00fcr die Digitalisierung der Schiene, in digitale Stellwerke oder in das europ\u00e4ische Zugsicherungssystem ETCS. Damit sehen Sie: Diese Koalition handelt nachhaltig und zukunftsorientiert.\n\n({3})\n\nMeine Damen und Herren, die Schiene spielt gerade im l\u00e4ndlichen Raum eine wichtige Rolle zur Sicherung der Mobilit\u00e4t und zur Bew\u00e4ltigung der Mobilit\u00e4tswende. F\u00fcr gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse ist es wichtig, dass wir auch im l\u00e4ndlichen Raum einen schienengebundenen Personennahverkehr haben. Ich kenne diese Herausforderung selbst aus meinem Wahlkreis im Saarland.\n\nWichtig ist aber auch die Erreichbarkeit des Fernverkehrs zur Anbindung unserer Regionen an die Me\u00adtropolen. Daher ist es mir ein besonderes Anliegen, die ICE-TGV-Verbindung Paris\u2013Saarbr\u00fccken\u2013Frankfurt zu bewerben. Diese ist f\u00fcr den s\u00fcdwestdeutschen Raum von immenser Wichtigkeit und, wie es schon im Aachener Vertrag steht, auch zuk\u00fcnftig weiter zu st\u00e4rken.\n\n({4})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nSo, Herr Uhl, jetzt aber einen letzten Satz.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004645,
     "\n\nSie sehen: Die Schiene hat f\u00fcr uns h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Von daher darf ich Sie um Zustimmung f\u00fcr den Antrag der Koalition bitten.\n\nVielen Dank.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Markus Uhl.\u00a0\u2013 Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussemp\u00adfehlung des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur auf Drucksache\u00a019/11076. Der Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe\u00a0a seiner Beschlussempfehlung die Annahme des Antrags der Fraktionen der CDU/CSU und SPD auf Drucksache\u00a019/9918 mit dem Titel \u201eDer Schiene h\u00f6chste Priorit\u00e4t einr\u00e4umen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Die Beschlussempfehlung ist angenommen. Zugestimmt haben die Fraktionen von CDU/CSU, SPD und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, dagegengestimmt haben die Fraktionen der FDP und AfD, enthalten hat sich die Fraktion der Linken.\n\nUnter Buchstabe\u00a0b empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrages der Fraktion der AfD auf Drucksache\u00a019/7941 mit dem Titel \u201eDie Eisenbahn nicht gegen andere Verkehrstr\u00e4ger ausspielen\u00a0\u2013 Keine Erh\u00f6hung der Energiesteuer und CO 2 -Abgabe f\u00fcr Diesel um 30\u00a0Cent je Liter\u00a0\u2013 Kein Stopp des Autobahn- und Bundesstra\u00dfenbaus\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Die Beschlussempfehlung ist angenommen. Zugestimmt haben die Fraktionen CDU/CSU, SPD, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und Die Linke. Gegenstimmen kamen von der Fraktion der AfD, enthalten hat sich die Fraktion der FDP.\n\nWeiterhin empfiehlt der Ausschuss unter Buchstabe\u00a0c seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion der FDP auf Drucksache\u00a019/6284 mit dem Titel \u201eDigitalisierung der Schiene durch Verkauf von Beteiligungen der Deutschen Bahn\u00a0AG vorantreiben\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Die Beschlussempfehlung ist angenommen. Zugestimmt haben die Fraktionen von CDU/CSU und SPD, dagegengestimmt hat die Fraktion der FDP, enthalten haben sich Die Linke, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und die Fraktion der AfD.\n\nUnter Buchstabe\u00a0d empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf Drucksache\u00a019/7024 mit dem Titel \u201eDrohenden Kollaps verhindern\u00a0\u2013 Deutsche Bahn\u00a0AG demokratisch umbauen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Die Beschlussempfehlung ist angenommen. Zugestimmt haben die Fraktionen der CDU/CSU, der SPD, der FDP und der AfD. Dagegengestimmt hat die Fraktion Die Linke. Enthalten hat sich die Fraktion von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\nSchlie\u00dflich empfiehlt der Ausschuss unter Buchstabe\u00a0e seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/7452 mit dem Titel \u201eDie Eisenbahn zum R\u00fcckgrat der Verkehrswende machen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Die Beschlussempfehlung ist angenommen. Zugestimmt haben die Fraktionen von CDU/CSU, SPD, FDP und AfD. Dagegengestimmt hat die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen. Enthalten hat sich die Fraktion Die Linke.\n\nTagesordnungspunkt\u00a015\u00a0b sowie Zusatzpunkt\u00a014. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/10993 und 19/10638 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen.\u00a0\u2013 Da Sie damit einverstanden sind, sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nTagesordnungspunkt\u00a015\u00a0c. Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zum Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eDie Bahn wieder ins ganze Land bringen\u00a0\u2013 Bahnstrecken reaktivieren\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussemp\u00adfehlung auf Drucksache\u00a019/10586, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache\u00a019/9076 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Enthaltungen?\u00a0\u2013 Keine. Die Beschlussemp\u00adfehlung ist angenommen. Zugestimmt haben die Fraktionen von CDU/CSU, SPD, FDP und AfD. Dagegengestimmt haben die Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004668,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst geht es noch einmal um die Urheberrechtsrichtlinie, die am 15.\u00a0April 2019 im Europ\u00e4ischen Rat verabschiedet wurde. Ziel sollte sein, das Urheberrecht an das digitale Zeitalter anzupassen,\n\n({0})\n\neigentlich sollte das das Ziel sein. H\u00f6chst umstritten waren die Uploadfilter und die Haftungsverteilung f\u00fcr Plattformen. Wir haben es gesehen: Fast 5\u00a0Millionen Unterschriften von Internetnutzern, meist junge Menschen, wurden gegen die Neuregelung gesammelt und der Politik \u00fcbergeben. Genutzt hat das leider nichts; denn es ging offenbar um noch ganz andere Dinge. Mit der Zustimmung scheint man eine Einigung mit den Franzosen bei Nord Stream\u00a02 erm\u00f6glicht zu haben; die \u201eFAZ\u201c hat am 26.\u00a0M\u00e4rz 2019 dar\u00fcber berichtet. Meine Damen und Herren, ich kann nur sagen: Das war ein schlechter Deal.\n\n({1})\n\nDie Bundesregierung steht in vorderster Reihe der Verantwortlichen. Ohne ihre Zustimmung w\u00e4re die Richtlinie nicht zustande gekommen, auf jeden Fall nicht so zustande gekommen. Die deutsche Justizministerin hat zwar in Deutschland gegen die Uploadfilter gewettert, doch im Europ\u00e4ischen Rat f\u00fcr Justiz und Inneres hat sie die Zustimmung organisiert und damit auch den Koalitionsvertrag gebrochen.\n\n({2})\n\nMit dieser neuen Urheberrechtsrichtlinie wurden Ausnahmen f\u00fcr Haftungsregeln definiert\u00a0\u2013 das war dann immer die Rechtfertigung\u00a0\u2013, vermeintlich innovationsfreudige Ausnahmen. Doch diese Privilegierungen gelten nur f\u00fcr die Unternehmen automatisch, die j\u00fcnger als drei Jahre sind und zudem 10\u00a0Millionen Euro Jahresumsatz und 5\u00a0Millionen Nutzer nicht \u00fcberschreiten. Damit, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, ist das ein massiver Innovationsverhinderer; denn in Zukunft wird jedes Unternehmen, das \u00e4lter als drei Jahre ist und auch nur im Entferntesten mit User-generated Content arbeitet, dann zu diesem Zeitpunkt, also drei Jahre nach Gr\u00fcndung, schlichtweg seine Gesch\u00e4ftsgrundlage verlieren.\n\n({3})\n\nDeswegen sage ich Ihnen: Es ist wichtig, dass der Bundestag bei seinen Beratungen dringend sicherstellt, dass wir sowohl in Deutschland als auch in Europa ein g\u00fcnstiges Umfeld f\u00fcr innovative digitale Unternehmen schaffen. Die Bundesregierung hat sich dazu ein Hintert\u00fcrchen offengehalten und in einer Protokollerkl\u00e4rung aufgez\u00e4hlt, welche Dienste nicht betroffen sein sollen, etwa Wikipedia, Hochschulrepositorien, Blogs und Foren, Softwareplattformen wie GitHub, Special-Interest-Angebote ohne Bez\u00fcge zur Kreativwirtschaft oder auch Messenger-Dienste wie WhatsApp, Verkaufsportale oder Cloud-Dienste. Doch ich kann Ihnen nur sagen: Auch hier gilt: H\u00e4tte die Bundesregierung die Richtlinie besser vorbereitet, m\u00fcsste sie nicht mit Protokollerkl\u00e4rungen, die unweigerlich zu einer Fragmentierung des Marktes f\u00fchren, die Schaffung eines digitalen Binnenmarktes konterkarieren.\n\nEs muss jetzt darum gehen, das Beste aus dieser durch und durch verkorksten Reform zu machen.\n\n({4})\n\nSie muss m\u00f6glichst gr\u00fcnder- und start-up-freundlich sein, Frau Kollegin;\n\n({5})\n\ndenn wir brauchen in Deutschland Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder. Wir brauchen eine Gr\u00fcnderkultur. Das hat n\u00e4mlich etwas mit Wohlstand in der Zukunft zu tun. In diesem Zusammenhang kann man nur sagen, dass Gr\u00fcnder, gerade erfolgreiche Gr\u00fcnder, gerne l\u00e4nger als drei Jahre arbeiten m\u00f6chten.\n\n({6})\n\nDiese Umsetzung, liebe Kolleginnen und Kollegen, kann aber nur ein erster Schritt der notwendigen Rettungsaktion sein. Wir Freien Demokraten wollen Urheberrechte im Netz sch\u00fctzen\u00a0\u2013 v\u00f6llig klar\u00a0\u2013, aber bitte nicht auf Kosten der Meinungsfreiheit und nicht zulasten von Kreativen und Usern. Deswegen m\u00fcssen wir auch in Br\u00fcssel noch mal an die Uploadfilter ran,\n\n({7})\n\nzumal es viel bessere Wege gibt, um die Verg\u00fctung der Leistung von Urhebern wirklich sicherzustellen: blockchain-basierte Smart Contracts, Micropayment-Systeme und\u00a0\u2013 das hat die CDU vor ihrer Zustimmung zu dieser Urheberrechtsreform selbst in die Debatte eingebracht\u00a0\u2013 Pauschalverg\u00fctungsmodelle der Plattformen, also ein System, das bei unseren Radiosendern hervorragend funktioniert und auch hier funktionieren kann.\n\n({8})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nFrau Beer, auch wenn das Ihre letzte Rede hier ist, bitte.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege Lehrieder, das war vorbildlich in der Zeit, fast zwei Minuten.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chster Redner spricht zu uns Sebastian M\u00fcnzenmaier, AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004836,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Deutschland kann aufatmen: Die Bundesregierung hat uns endlich mit Eckpunkten f\u00fcr eine nationale Tourismusstrategie begl\u00fcckt.\n\n({0})\n\n\u00dcber ein Jahr lang hat die Bundesregierung jetzt intensiv nachgedacht. Sie hat sich viele Gedanken gemacht, und Herr Thomas Barei\u00df h\u00e4lt die vorgeschlagenen Eckpunkte f\u00fcr einen Meilenstein.\n\nWenn Sie jetzt, wie ich auch, auf konkrete Ma\u00dfnahmen gehofft haben, muss ich Sie aber leider entt\u00e4uschen. In 14\u00a0Monaten konnte sich die Bundesregierung auf allgemeine Zielvorgaben einigen. Konkrete Ma\u00dfnahmen gibt es also bislang \u00fcberhaupt keine. Deshalb hat sich die Regierung darauf konzentriert, m\u00f6glichst blumig und staatstragend die Welt zu retten. Das kennen wir schon\u00a0\u2013 aber diesmal auch im Tourismus. Dabei hat man derart \u00fcbertrieben, dass sogar die Tageszeitung \u201eDie Welt\u201c \u00fcber die Eckpunkte spottet und berichtet, die nationale Tourismusstrategie mache Touristen zu \u201eWeltenrettern\u201c. Immerhin ist, zum Beispiel, strategisches Ziel der nationalen Tourismusstrategie der Bundesregierung, f\u00fcr internationale Stabilit\u00e4t zu sorgen. Ganz nebenbei soll au\u00dferdem f\u00fcr Frieden, Toleranz und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung gesorgt werden. Und am besten finde ich: Die wirtschaftliche Entwicklung au\u00dferhalb Deutschlands soll durch die nationale Tourismusstrategie nach vorne gebracht werden.\n\nBei dieser ganzen Luftikusrhetorik bleibt wieder mal ein Sachverhalt au\u00dfen vor: die Realit\u00e4t. Denn die Tourismuswirtschaft in Deutschland hat reale Sorgen. Lassen Sie uns deshalb mal schauen, was dieser Meilenstein der Bundesregierung zu den dr\u00e4ngendsten Problemen der Tourismusbranche \u00fcberhaupt sagt.\n\nErstes Thema: die Gewerbesteuer. Sie haben es immer noch nicht geschafft, den Unfug mit der Gewerbesteuer auf \u00dcbernachtungsleistungen zu beenden. Hier geht es um Steuermehrbelastungen von rund 230\u00a0Millionen Euro im Jahr f\u00fcr \u00fcberwiegend kleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe. Das betrifft eben nicht nur TUI oder Thomas Cook\u00a0\u2013 die sich die R\u00fcckstellungen leisten k\u00f6nnen\u00a0\u2013, das betrifft auch Reisebus M\u00fcller oder Reiseb\u00fcro Schmidt aus dem Nachbarort. Die drohende Konsequenz ist uns allen klar: Firmenpleiten, Arbeitsplatzverluste und eine Verlagerung von Reiseveranstaltern ins Ausland.\n\n({1})\n\nJetzt wird es interessant: Im Eckpunktepapier der Bundesregierung steht kein einziges Wort zu diesem Thema. Selbst der Pr\u00e4sident des Deutschen ReiseVerbands zeigt sich in einer Pressemeldung verwundert und meint zur heutigen Debatte, es d\u00fcrfe nicht bei Lippenbekenntnissen bleiben.\n\n({2})\n\n\u2013\u00a0Sie waren doch noch nie im Ausschuss. Sie haben doch sowieso keine Ahnung vom Thema. Halten Sie sich also mal mit Ihren Zwischenrufen zur\u00fcck!\n\n({3})\n\nZweites Thema: Mehrwertsteuer. Haben Sie sich schon mal dar\u00fcber ge\u00e4rgert, dass das Gasthaus in der Nachbarstra\u00dfe oder das gem\u00fctliche Restaurant im Dorf verschwunden ist? Das k\u00f6nnte auch daran liegen, dass ein Gastwirt f\u00fcr frisch zubereitete Speisen 19\u00a0Prozent Mehrwertsteuer draufschlagen muss, w\u00e4hrend der Lieferdienst nur 7\u00a0Prozent berechnet.\n\n({4})\n\nWas ist Ihr L\u00f6sungsansatz in diesem Eckpunktepapier? Vollkommen richtig: Sie haben \u00fcberhaupt keinen, ganz genau.\n\n({5})\n\nN\u00e4chstes Thema: b\u00fcrokratiearme Rahmenbedingungen. Auch hier erinnere ich immer gern an die europ\u00e4ische Pauschalreiserichtlinie, die von Union und SPD in Br\u00fcssel verhandelt und dann in deutsches Recht umgesetzt wurde. Die Folge sind Formulare ohne Ende und bis heute verzweifelte Reiseb\u00fcromitarbeiter.\n\nMeine Damen und Herren da drau\u00dfen an den Bildschirmen,\n\n({6})\n\nlassen Sie sich bitte keinen Sand in die Augen streuen. Deutschland braucht eine nationale Tourismusstrategie, die diesen Namen auch verdient, eine Strategie mit einem klaren Schwerpunkt auf dem Ausbau des Deutschlandtourismus. Damit verdienen n\u00e4mlich unsere Hotels, Pensionen, Reisebusunternehmen, Freizeitparks, Gastst\u00e4tten und Kurorte ihr Geld.\n\n({7})\n\nDas ist nachhaltig und verbessert die Lebenssituation vor Ort.\n\nBei all der Inhaltsleere, die die Bundesregierung bislang als Strategie verkauft, bringt es relativ wenig, meine Damen und Herren von der Koalition, wenn Sie jetzt so kurz vor knapp vor der Sommerpause noch einen eigenen Antrag einbringen, um Tatkraft vorzut\u00e4uschen.\n\n({8})\n\nWarum sind denn die Forderungen aus dem Antrag der Koalition nicht Teil der Eckpunkte der Bundesregierung? M\u00f6glichkeit eins: Sie konnten die eigene Regierung nicht davon \u00fcberzeugen. Oder M\u00f6glichkeit zwei: Das Eckpunktepapier war so inhaltsleer, dass Sie jetzt noch mal nachlegen mussten.\n\nWir als AfD-Fraktion haben zur Ausgestaltung der nationalen Tourismusstrategie konkrete Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen.\n\n({9})\n\nSchon vor \u00fcber einem Jahr haben wir Ihnen den Weg gezeigt, um das Desaster mit der Urlaubssteuer abzuwenden. Sie haben sich alle verweigert. Seitdem herrscht Stillstand, und Sie sitzen wie das Kaninchen vor der Schlange und warten auf ein Gerichtsurteil.\n\n({10})\n\nAber wo bleibt denn Ihr politischer Gestaltungswille?\n\nAnderes Beispiel: Sie reden den ganzen Tag von Digitalisierung im Tourismus.\n\n({11})\n\nDaraufhin bringen wir einen Vorschlag zur digitalen Geltendmachung von Fahr- und Fluggastrechten ein, den Sie im Prinzip ganz gut finden. Trotzdem lehnen Sie unseren Antrag dann mit fadenscheinigen Argumenten ab, und die Linken\u00a0\u2013 meine Lieblingspolitiker\u00a0\u2013 versteifen sich zu der Aussage, dass sie grunds\u00e4tzlich, selbst wenn wir etwas Richtiges sagen, alles ablehnen, weil es von uns kommt.\n\n({12})\n\nIch sage Ihnen etwas: Die Menschen, die in den Reiseb\u00fcros sitzen, die in Gastst\u00e4tten oder im Hotel arbeiten, die werden sich \u00fcber dieses Demokratieverst\u00e4ndnis Ihrer vereinigten Altparteienfront wundern und bei der n\u00e4chsten Wahl ihr Kreuzchen an der richtigen Stelle machen, meine Damen und Herren.\n\n({13})\n\nHalten wir also fest\u00a0\u2013 lassen Sie es mich mit den Worten Ihres SPD-\u00dcbervaters sagen\u00a0\u2013: Es ist wichtiger, etwas im Kleinen zu tun, als im Gro\u00dfen dar\u00fcber zu reden.\u00a0\u2013 Nehmen Sie doch Ihren Willy Brandt endlich mal ernst! Handeln Sie, h\u00f6ren Sie auf, immer nur zu quatschen! Das w\u00e4re zum Wohl des Tourismus und zum Wohle unseres Landes.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({14})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004668,
     "\n\nIch komme schon zum Ende, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\nLassen Sie mich zum Schluss noch eine pers\u00f6nliche Bemerkung machen: Es war mir eine gro\u00dfe Freude, in diesem Hohen Haus mit Ihnen f\u00fcr die Belange unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu arbeiten. Sollte ich im Eifer des Gefechts einmal die eine oder andere Kollegin oder den einen oder anderen Kollegen zu harsch angegangen sein, so war das sicherlich nicht pers\u00f6nlich gemeint. Es ging mir stets um die Sache, und darum wird es mir auch weiterhin stets gehen: f\u00fcr mehr Freiheit, f\u00fcr mehr Chancen f\u00fcr Menschen und damit, kurz gesprochen, um die Menschen in unserem Land.\n\nIch darf mich ganz herzlich bei denen bedanken, die mir dabei geholfen haben, die mich dabei unterst\u00fctzt haben, in meinem Team, in meiner Fraktion und gelegentlich auch mal in anderen Fraktionen. Ich habe die Zusammenarbeit jedenfalls gesch\u00e4tzt.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nSo.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004668,
     "\n\nIch hoffe, Sie werden sich in die europ\u00e4ischen Diskussionen fr\u00fchzeitiger einmischen. Das bietet n\u00e4mlich die Chance zu einem Wiedersehen.\n\nGanz, ganz herzlichen Dank, auch an die Pr\u00e4sidentin f\u00fcr ihren Langmut. Es war mir eine gro\u00dfe Ehre, mit Ihnen zusammenzuarbeiten.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen alles Gute, Frau Beer. Ich habe Sie jetzt nicht unterbrochen. Aber in Stra\u00dfburg und Br\u00fcssel werden Sie sich an andere Redezeiten gew\u00f6hnen m\u00fcssen.\n\n({0})\n\nIch wei\u00df, wovon ich spreche. Da sind es dann eine oder zwei Minuten. Wir w\u00fcnschen Ihnen alles Gute, pers\u00f6nlich viel Erfolg und eine gute Zeit im Europaparlament.\n\n({1})\n\nN\u00e4chster Redner: Ansgar Heveling f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({2})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004056,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vorab, vor dem Einstieg in die Sache, Ihnen, Frau Kollegin Beer, alles Gute im Europaparlament! Gerade das Thema Urheberrecht zeigt doch, wie eng verzahnt die nationalen Politiken mit der europ\u00e4ischen Politik sind und wie wichtig es ist, dass man in beiden Parlamenten die Dinge im Blick hat. Daf\u00fcr Ihnen alles Gute!\n\nDas Thema Urheberrecht steht seit geraumer Zeit im Mittelpunkt. Immer drauf auf die Urheberrechtsreform! Das scheint in Mode zu sein. Die Fr\u00fcchte h\u00e4ngen ja offensichtlich auch tief.\n\nUnd doch \u00fcberrascht es mich, liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, dass Sie mit diesem undifferenzierten Antrag in diesen Chor mit einstimmen. Es \u00fcberrascht mich, dass Sie vor der wirtschaftlichen Verwertung von Eigentum sch\u00fctzen wollen; das war fr\u00fcher jedenfalls nicht Ihre Art.\n\nF\u00fcr die CDU/CSU-Bundestagsfraktion bleibt der Ausgangspunkt der Debatte das ausschlie\u00dfliche Recht der Urheberinnen und Urheber, ihre Werke zu verwerten. Wir wollen die Urheberrechte auch in der digitalen Welt so verankern, dass sie durchsetzbar und damit eben wirtschaftlich verwertbar sind. Das bedeutet: Nicht das Urheberrecht ist begr\u00fcndungsbed\u00fcrftig, sondern ein Eingriff in dieses Recht ist begr\u00fcndungsbed\u00fcrftig.\n\n({0})\n\nWir wollen Gesch\u00e4ftsmodelle und Gr\u00fcndungsideen f\u00f6rdern, die von vornherein mit einpreisen, dass auch die Urheberinnen und Urheber fair verg\u00fctet werden; hierhin wollen wir die Innovationen lenken.\n\nDeshalb ist es auch so wichtig, dass die Richtlinie keinen Anbieter davon entbindet, sich erst einmal um Lizenzen zu bem\u00fchen. Kleinen Unternehmen, die ihren Betrieb gerade erst aufnehmen, ihr Produkt noch entwickeln und trotz Bem\u00fchungen keine Lizenzen erwerben konnten, gibt die Urheberrechtsrichtlinie zugleich eine Starthilfe. Unter anderem gerade die deutsche Regierung hat sich daf\u00fcr starkgemacht, dass nicht sofort der branchen\u00fcbliche Standard eingehalten werden muss, um urheberrechtsverletzende Nutzungen zu unterbinden. \u00dcber die konkreten Schwellen hat man bis zuletzt verhandelt. \u00dcber den gefundenen Kompromiss kommen wir bei einer voll harmonisierten Richtlinie allerdings kaum hinaus.\n\nAuch deshalb st\u00f6re ich mich so an der \u00dcberschrift Ihres Antrags. Sie wissen, wie eng die Spielr\u00e4ume bei der Ausnahme f\u00fcr Start-ups sind; denn konkret fordern Sie die Bundesregierung, ganz zahm, nur auf, zu pr\u00fcfen, ob nicht noch weitere Ausnahmen m\u00f6glich seien. In der \u00dcberschrift, f\u00fcr den Effekt, tun Sie aber so, als gebe es gro\u00dfe Spielr\u00e4ume.\n\nEbenso zeichnen Sie das Schreckgespenst einer grenzenlosen Haftung, sobald man aus der Privilegierung f\u00e4llt\u00a0\u2013 um dann zu fordern, man m\u00fcsse den Mittelstand und Start-ups hiervor sch\u00fctzen. Was wird denn passieren, wenn ein Dienst nicht mehr unter das Privileg f\u00e4llt? Dann muss das Unternehmen im Rahmen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit das ihm Zumutbare tun, um urheberrechtsverletzende Nutzungen zu unterbinden. Ein ganzer Absatz des Artikels\u00a017 befasst sich damit, welche Faktoren das individuell Zumutbare beeinflussen, beispielsweise der Umfang des Dienstes, die Kosten und die Wirksamkeit m\u00f6glicher Ma\u00dfnahmen usw. Einem vier Jahre jungen Start-up mit f\u00fcnf Angestellten und vielleicht 1\u00a0Million Umsatz ist etwas anderes zumutbar als einem Unternehmen mit Hunderten Mitarbeitern und Milliardenums\u00e4tzen. Das ber\u00fccksichtigt die Richtlinie; die Richtlinie ber\u00fccksichtigt die Diversit\u00e4t der Technologiebranche.\n\n({1})\n\nMeine Damen und Herren, bei allen \u00dcberlegungen muss der Kreative, muss der Werksch\u00f6pfer im Mittelpunkt stehen. Niemand sonst geh\u00f6rt in den Mittelpunkt, kein Dritter; weder der Verwerter, der mit der Vermarktung des Werkes Geld verdient, noch der User, der mit der Gratisnutzung Geld sparen will. Es geht nicht um sie, es geht beim Urheberrecht in erster Linie um den Kreativen. Ihn d\u00fcrfen wir nicht abspalten von seinem Werk, sein Werk d\u00fcrfen wir nicht anonymisieren und auch nicht kollektivieren. All dies w\u00e4re ein fataler Irrweg.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, diese Worte, denen ich vollumf\u00e4nglich zustimme, sind von Sabine \u00adLeutheusser-Schnarrenberger, der ehemaligen Bundesjustizministerin; sie hat mit diesen Worten\u00a02010 in einer Rede zum Urheberrecht auf die besondere Bedeutung der wirtschaftlichen Verwertung des Urheberrechts hingewiesen.\n\n({2})\n\nDas war damals richtig. Damals war die FDP wohl auch noch eine Eigentumspartei. Dem Antrag der jetzigen FDP geht dieses Bewusstsein v\u00f6llig ab; deswegen lehnen wir ihn ab.\n\nVielen Dank.\n\n({3})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die AfD-Fraktion ist die Kollegin Joana Cotar.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004696,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kollegen! Wieder einmal steht das Thema Urheberrechtsreform und mit ihm das Thema Uploadfilter im Mittelpunkt der Debatte\u00a0\u2013 v\u00f6llig zu Recht. Denn das, was die Bundesregierung auf europ\u00e4ischer Ebene mitbeschlossen hat, kann nicht nur das Ende des freien Internets bedeuten, sondern ist f\u00fcr kleine Unternehmen und Start-ups auch eine Frage der Existenz; sie haben oft gar nicht die M\u00f6glichkeit, den Forderungen des Artikels\u00a017\u00a0\u2013 vormals Artikel\u00a013\u00a0\u2013 umfassend nachzukommen.\n\nAllerdings kommt dieser Eineinhalbseiten-Antrag von der FDP recht schmalbr\u00fcstig daher. Mehr als eine Aufforderung an die Bundesregierung, sich bei der Umsetzung der Urheberrechtsreform f\u00fcr kleine Unternehmen einzusetzen, steht da nicht. Aber gut, er geht in die Arbeitsnachweisstatistik ein, es gibt wieder mal ein Flei\u00dfsternchen.\n\nWenn Sie wirklich etwas gegen Uploadfilter h\u00e4tten unternehmen wollen, liebe FDP, dann h\u00e4tten Sie sich unserem Antrag auf Erhebung einer Subsidiarit\u00e4tsklage, den wir vorhin hier im Bundestag eingebracht haben, angeschlossen.\n\n({0})\n\nWir wollten diesen uns\u00e4glichen Beschluss der EU vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr nichtig erkl\u00e4ren lassen,\n\n({1})\n\nweil die Richtlinie weder dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip noch den Grunds\u00e4tzen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit entspricht. Die Bundesregierung hat auf EU-Ebene vollst\u00e4ndig versagt. Jetzt w\u00e4re eigentlich die Opposition gefragt. Aber die einzige Oppositionspartei, die sich tats\u00e4chlich f\u00fcr die Rechte und die Freiheit der B\u00fcrger einsetzt, ist wieder einmal die AfD.\n\n({2})\n\nSie haben gekniffen, liebe Vertreter der FDP; damit haben Sie eindeutig gezeigt, dass Ihnen parteitaktische Spielchen wichtiger sind als der Schutz der Unternehmen vor der Urheberrechtsreform und die Freiheit der B\u00fcrger im Netz. Also h\u00f6ren Sie bitte mit Ihren scheinheiligen Spielchen und Antr\u00e4gen auf! Die nimmt Ihnen keiner mehr ab.\n\n({3})\n\nDer Uploadfilter-Paragraf ist f\u00fcr die Betreiber von kleinen Plattformen quasi nicht umsetzbar. Sie haben gar keine andere Wahl, als auf Filtersysteme von Internetgiganten wie Google oder Facebook zur\u00fcckzugreifen. Damit st\u00e4rkt die EU einmal mehr die Macht der Gro\u00dfen, und die Kleinen haben das Nachsehen. Und die Gro\u00dfen werden das ausnutzen, glauben Sie mir! \u00dcberall, wo ihre Filter genutzt werden, k\u00f6nnen sie n\u00e4mlich Daten abgreifen. Der gesamte Traffic l\u00e4uft zuerst \u00fcber ihre Filtersysteme; das hei\u00dft, die Konzerne kennen den Inhalt schon, bevor er \u00fcberhaupt im Internet erscheint.\n\nWie wichtig gro\u00dfe Datenmengen im digitalen Zeitalter sind, muss ich niemandem erkl\u00e4ren. Die Bundesregierung behauptet, Datenschutz sei ihr wichtig. Ihre Handlungen beweisen das Gegenteil.\n\nZus\u00e4tzlich bedeutet die Reform f\u00fcr kleine Unternehmen auch eine erhebliche finanzielle Belastung. Fairer Wettbewerb sieht wahrlich anders aus. Die Koalition aus CDU/CSU und SPD zeigt sich als gr\u00f6\u00dfter Feind von Innovation und Fortschritt in Deutschland.\n\n({4})\n\nDie Bundesregierung hat den Start-ups in ihrem Koalitionsvertrag auch anderes versprochen: Start-ups sollten entlastet und Uploadfilter verhindert werden. Noch w\u00e4hrend der Verhandlungen \u00fcber die Reform auf EU-Ebene versprach die Bundesregierung, sich f\u00fcr die Gr\u00fcnder einzusetzen und bei den Filtern wenigstens eine Ausnahme f\u00fcr Unternehmen bis zu einem Jahresumsatz von 20\u00a0Millionen Euro durchzusetzen. Leere Versprechen, wie wir heute wissen; denn Deutschland ist in den entscheidenden Gespr\u00e4chen eingeknickt. Nord Stream war wichtiger; so wurden die Start-ups fallengelassen. Wer sich auf das Wort der Bundesregierung verl\u00e4sst, der ist im wahrsten Sinne des Wortes verlassen, und das nicht nur beim Thema Urheberrecht.\n\n({5})\n\nWir alle sind uns einig: Wir brauchen ein faires und gerechtes Urheberrecht. Das, was wir bekommen haben, ist aber das genaue Gegenteil. Erst nachdem die Proteste im Internet immer gr\u00f6\u00dfer wurden und die jungen Leute zu Zehntausenden auf die Stra\u00dfe gingen, der Hashtag #niemehrcdu trendete, wachte die Union pl\u00f6tzlich auf. Aus Angst vor einem schlechten Ergebnis bei der EU-Wahl versprach sie, bei der nationalen Umsetzung Uploadfilter zu verhindern. Mit Verlaub, wer soll Ihnen das noch glauben? Sie bel\u00fcgen, Sie betr\u00fcgen die Menschen. Und die FDP zeigt sich zu opportunistisch f\u00fcr ernsthafte Ma\u00dfnahmen.\n\n({6})\n\nEs gab genug warnende, bittende, fordernde Stimmen vor der endg\u00fcltigen Abstimmung im EU-Parlament. Sie haben alle ignoriert. Sie haben die Stimmen der jungen Menschen ignoriert, die sich eingemischt haben, die gedacht haben, sie k\u00f6nnten Politik aktiv mitgestalten, die die Hoffnung hatten, mit ihrem Protest etwas zu bewirken. Daf\u00fcr sind die Parteien und die Regierung doch eigentlich da: um den Willen der Menschen in diesem Land umzusetzen. Aber die jungen Leute haben sich eben auf die Falschen verlassen. Sie haben erkannt, dass ihre Regierung ihnen nicht zuh\u00f6rt. Da hilft es der Union und der SPD auch nicht mehr, sich dar\u00fcber Gedanken zu machen, wie sie ihr Image in den sozialen Medien verbessern k\u00f6nnen. Da hilft keine Suche nach einem Rezo in den eigenen Reihen.\n\nZum Schutz von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen und f\u00fcr die Freiheit im Internet ist Konsequenz gefragt. Diese haben alle Altparteien heute Abend vermissen lassen.\n\n({7})\n\nEs ist die AfD, die sich weiter f\u00fcr ein innovatives Deutschland,\n\n({8})\n\nf\u00fcr den Abbau der B\u00fcrokratie, f\u00fcr steuerliche Entlastungen, f\u00fcr den Unternehmergeist und vor allem f\u00fcr ein freies Internet einsetzen wird.\n\nVielen Dank.\n\n({9})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Der Kollege Florian Post, SPD-Fraktion, hat in vorbildlicher Weise seine Rede zu Protokoll gegeben. Als n\u00e4chste Rednerin rufe ich die Kollegin Dr.\u00a0Petra Sitte, Fraktion Die Linke, auf.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003848,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die europ\u00e4ische Urheberrechtsreform, wie sie vor einigen Wochen in Kraft getreten ist, ist\u00a0\u2013 das haben wir hier schon mehrfach diskutiert\u00a0\u2013 in zentralen Punkten eine ziemliche Katastrophe. Es stimmt: Sie gef\u00e4hrdet die Meinungsfreiheit, sie l\u00f6st\u00a0\u2013 im Gegensatz zu den Erkl\u00e4rungen von Herrn Heveling\u00a0\u2013 das Versprechen, die Kreativen zu st\u00e4rken, nicht ein, und sie ist\u00a0\u2013 da hat die FDP v\u00f6llig recht\u00a0\u2013 innovationsfeindlich und droht insbesondere f\u00fcr kleine Unternehmen zu einer schweren Belastung zu werden.\n\nInsofern ist es absolut richtig, dass bei der nationalen Umsetzung alle Spielr\u00e4ume progressiv ausgelegt werden und das Thema erneut auf europ\u00e4ischer Ebene zum Nacharbeiten auf die Tagesordnung geh\u00f6rt.\n\nDer vorliegende Antrag greift allerdings etwas zu kurz. Die sogenannte Start-up-Ausnahme bei den Uploadfiltern in Artikel\u00a017 ist eine Fehlkonstruktion, keine Frage. Aber ausgerechnet bei dieser Ausnahme\u00a0\u2013 und das wei\u00df die FDP\u00a0\u2013 wird es in der Umsetzung so gut wie keine Spielr\u00e4ume geben. Viel dringender w\u00e4re es im Moment, dass sich die Bundesregierung, wie versprochen, mit einer klaren Haltung in den anlaufenden Dialogprozess der Kommission einbringt.\n\nEs ist n\u00e4mlich nicht nur Artikel\u00a017, der Start-ups zu schaffen machen wird. Mit Artikel\u00a015 wird das Leistungsschutzrecht f\u00fcr Presseverlage europaweit eingef\u00fchrt. Bereits in Deutschland hat sich aber gezeigt, dass gro\u00dfe Unternehmen wie Google das einfach wegl\u00e4cheln k\u00f6nnen, w\u00e4hrend kleine Suchmaschinen oder Aggregatoren mit ihrer Informationsaufbereitung in Rechtsunsicherheit geraten.\n\nNun werden mit einer deutlich weiter gehenden Regelung nicht nur solche Dienste, sondern gleich alle betroffen sein. Das ist nichts anderes als eine erneute Flurbereinigung zugunsten von Google & Co und einigen gro\u00dfen Verlagsh\u00e4usern.\n\nWenn man sich dann, wie Bundeswirtschaftsminister Peter Altmaier im M\u00e4rz, hinstellt und sagt: \u201eNa ja, wir mussten in den Verhandlungen zu Uploadfiltern auf eine echte Ausnahme f\u00fcr Start-ups verzichten, damit wir wenigstens das Leistungsschutzrecht bekommen konnten\u201c, dann muss man sich nicht wundern, dass man nicht nur, wie inzwischen gewohnt, die ganzen YouTuber gegen sich aufbringt, sondern gleich die ganze Digitalwirtschaft mit.\n\n({0})\n\nDie Bundesregierung muss sich jetzt daf\u00fcr einsetzen, dass der Uploadfilter-Dialog der Kommission transparent und nicht nur mit Tr\u00e4gern wirtschaftlicher Interessen gef\u00fchrt wird.\n\n({1})\n\nSie muss in der Umsetzung alles tun, um die Meinungsfreiheit zu sch\u00fctzen und Innovationen zu erm\u00f6glichen.\n\nUnd noch einmal: Sie muss mit Blick auf Artikel\u00a017 ernsthaft pr\u00fcfen, inwieweit die Regelungen darin \u00fcberhaupt zur Anwendung kommen k\u00f6nnen und keinen Versto\u00df, wie vorhin schon gesagt, gegen h\u00f6herrangiges Recht wie die Grundrechtecharta der EU oder das Grundgesetz darstellen.\n\nVor allem muss sie darauf dr\u00e4ngen, dass sich die neue Kommission dieses Themas erneut annimmt, die Fehler der Vergangenheit behebt und ein echtes und gerechtes, also ein modernes, dem heutigen Zeitalter angepasstes Urheberrecht auflegt.\n\nDanke.\n\n({2})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Frau Kollegin Dr.\u00a0Sitte.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, das Wort.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004138,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Kollegin Beer, bei der Urheberrechtsrichtlinie geht es um vieles. Es geht auch um Innovationen und Start-ups, f\u00fcr die es ja einige Ausnahmen gibt, aber eben auch noch einiges an Rechtsunsicherheit. Es geht aber doch vor allem um Werke Kreativer, mit denen andere Gewinne erwirtschaften. Es geht um eine gerechte Verg\u00fctung derjenigen, die diese Inhalte schaffen. Es geht also um die gesamte Kultur- und Kreativbranche.\n\n({0})\n\nUnd es geht ganz allgemein um den Austausch von Gedanken, die Beteiligung an gesellschaftlichen Debatten im Netz, um Meinungsfreiheit und damit auch um unsere Demokratie.\n\nDie FDP zeigt\u00a0\u2013 wieder einmal\u00a0\u2013 einen sehr verengten Blick auf das Thema. Ob es die Innovationsfeindlichkeit der Richtlinie war, die am 23.\u00a0M\u00e4rz Zehntausende vor allem junger Menschen auf die Stra\u00dfe trieb, bezweifele ich. Auf den Transparenten standen eher Spr\u00fcche wie \u201eArtikel\u00a013 nimmt uns Kreativit\u00e4t und Freiheit\u201c, \u201eDieselfilter statt Uploadfilter\u201c oder \u201eMeinungsfreiheit ist in diesem Land nicht verf\u00fcgbar\u201c. Die Menschen bef\u00fcrchten, dass der Einsatz von Uploadfiltern auch ihre Meinungsfreiheit einschr\u00e4nken k\u00f6nnte und dass die Richtlinie die Situation der Urheberinnen und Urheber nicht verbessern w\u00fcrde.\n\nGanz klar: Die Richtlinie besteht nicht nur aus Artikel\u00a017, und selbst die Problematik der Uploadfilter betrifft nicht nur den Mittelstand, sondern alle. Da frage ich Sie: Wo sind denn die Kreativen in Ihrem Antrag? Wo sind denn die Nutzerinnen und Nutzer?\u00a0\u2013 Uns Gr\u00fcnen ist ein breiter Blick auf das Thema wichtig, der alle mit einschlie\u00dft, wie auch der Ausgleich zwischen den verschiedenen Interessen.\n\n({1})\n\nAlso machen Sie bitte nicht weiter Klientelpolitik. Das ist Ihnen ja schon 2013 auf die F\u00fc\u00dfe gefallen.\n\n({2})\n\nBitte nehmen Sie, liebe Kollegin Nicola Beer, diese Anregung doch mit nach Br\u00fcssel.\n\n({3})\n\nIch w\u00fcrde mich auch gerne mit der Innovationsfeindlichkeit von Artikel\u00a015 befassen. Der Bundesverband Deutsche Startups hat sich klar gegen ein europ\u00e4isches Leistungsschutzrecht positioniert, weil es den Innovationsstandort Europa gef\u00e4hrde. Zum gleichen Schluss kam eine Studie des Rechtsausschusses im EU-Parlament wie auch eco\u00a0\u2013 Verband der Internetwirtschaft.\n\nGerade die kleinen Unternehmen aus der Techbranche sind vom Leistungsschutzrecht betroffen und haben es beim Markteintritt schwerer. Ironischerweise wird damit die Marktmacht von Google noch gest\u00e4rkt, und das kann und darf ja nicht unser Ziel sein.\n\n({4})\n\nEine kleine Notiz am Rande sei gestattet. Das innovationsfeindliche Leistungsschutzrecht verdanken wir seit\u00a02013, genau, dem damals von der FDP gef\u00fchrten Justizministerium. Start-ups waren der FDP da wohl noch nicht so wichtig.\n\nEigentlich sollte das Leistungsschutzrecht ja schon lange evaluiert werden. Doch leider verweigert sich die Bundesregierung dem seit Jahren. Dass die Bundesregierung mit der Szene fremdelt, hat vor Kurzem auch Bundesminister Altmaier bewiesen: als er sich den Unmut des Beirats \u201eJunge Digitale Wirtschaft\u201c zuzog. Bis heute steht der Verdacht im Raum, dass pauschalere Ausnahmen f\u00fcr Start-ups im Gegenzug f\u00fcr eine Einigung mit Frankreich im Streit um Nord Stream\u00a02 verdealt wurden.\n\nDas zeigt einmal mehr: Die Bundesregierung hat keinen Bezug zur Lebensrealit\u00e4t junger Menschen. Dabei h\u00e4tten junge Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder von einem modernen Urheberrecht enorm profitieren k\u00f6nnen.\n\n({5})\n\nMein Fazit: Die Bundesregierung hat keinen Blick f\u00fcr junge Start-ups. Der FDP wiederum geht es nur um Start-ups. Ich sage: Beim Urheberrecht geht es um alle.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n({6})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Frau Kollegin R\u00f6\u00dfner.\u00a0\u2013 Die Kollegen Alexander Hoffmann, CDU/CSU, Dr.\u00a0Jens Zimmermann, SPD, und Tankred Schipanski, CDU/CSU, haben ihre Reden vorbildlich zu Protokoll gegeben.\n\n({0})\n\nDamit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/11054 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Die Federf\u00fchrung ist jedoch strittig. Die Fraktionen der CDU/CSU und der SPD w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz. Die Fraktion der FDP w\u00fcnscht Federf\u00fchrung beim Ausschuss Digitale Agenda.\n\nIch lasse zuerst abstimmen \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktion der FDP: Federf\u00fchrung Ausschuss Digitale Agenda. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Dann haben wir die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse, dann ist dieser Vorschlag der Freien Demokraten mit den Stimmen von CDU/CSU, SPD und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen von FDP, AfD und Die Linke abgelehnt.\n\nIch lasse nun abstimmen \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen der CDU/CSU und der SPD: Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Dann ist dieser \u00dcberweisungsvorschlag mit den gleichen Stimmenverh\u00e4ltnissen angenommen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003799,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Wir debattieren heute \u00fcber die nationale Tourismusstrategie, die wir gemeinsam mit der SPD im Koalitionsvertrag vereinbart haben. Ziel dieser Strategie ist es, die Rahmenbedingungen f\u00fcr den Tourismus in Deutschland weiter zu verbessern.\n\nDie Bundesregierung hat am 30.\u00a0April 2019 die Eckpunkte der Strategie mit den strategischen Zielen und Handlungsfeldern vorgelegt. Die darin genannten \u00fcbergeordneten politischen Ziele sind die Erh\u00f6hung der inl\u00e4ndischen Wertsch\u00f6pfung f\u00fcr Betriebe, Besch\u00e4ftigte und Bev\u00f6lkerung, eine nachhaltige Steigerung der Lebensqualit\u00e4t der in Deutschland lebenden Menschen und ein Beitrag zur internationalen Stabilit\u00e4t.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen diese Eckpunkte und sehen in ihnen eine gute Grundlage f\u00fcr die zweite Stufe der nationalen Tourismusstrategie. Dabei soll bis zum Fr\u00fchjahr\u00a02020 ein Aktionsplan der Bundesregierung mit konkreten Ma\u00dfnahmen erstellt werden.\n\n({0})\n\nWeitere wichtige Akteure in Wirtschaft und Politik, insbesondere die Bundesl\u00e4nder, sind aufgefordert, sich dieser Initiative anzuschlie\u00dfen und eigene Aktionspl\u00e4ne zu entwickeln.\n\nDie Tourismuswirtschaft in Deutschland ist ein oft untersch\u00e4tzter Wirtschaftsfaktor und eine langfristige Wachstumsbranche. Hier arbeiten fast 3\u00a0Millionen Besch\u00e4ftigte, was einem Anteil von 6,8\u00a0Prozent aller Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland entspricht. Diese Arbeitspl\u00e4tze sind an den Standort Deutschland gebunden und nicht exportierbar.\n\nAls personalintensive Dienstleistungsbranche bietet der Tourismus gro\u00dfe Chancen f\u00fcr die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen sowie gute Einstiegs- und Aufstiegschancen auch f\u00fcr geringqualifizierte Arbeitskr\u00e4fte.\n\n({1})\n\nDamit leistet die Branche auch einen wichtigen Beitrag zur Integration von Fl\u00fcchtlingen und Migranten, die\u00a0\u2013 besonders im Gastgewerbe\u00a0\u2013 hier bereits vielfach Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze gefunden haben.\n\nVor allem f\u00fcr l\u00e4ndliche R\u00e4ume ist Tourismus oft ein Motor der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung, der erhebliche zus\u00e4tzliche Kaufkraft in D\u00f6rfer und Gemeinden bringt. Tourismus tr\u00e4gt zur Sicherung der kommunalen und regionalen Infrastruktur bei und hat gro\u00dfe positive Effekte in nachgelagerten Bereichen wie Verkehr, Einzelhandel, Handwerk, Gesundheit und Kultur.\n\nDer Tourismus gibt dar\u00fcber hinaus wichtige wirtschaftliche Impulse f\u00fcr Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4nder. Mit j\u00e4hrlich mehr als 11\u00a0Millionen Reisen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder sorgen deutsche Touristen\u00a0\u2013 auch dieser Aspekt ist ganz wichtig\u00a0\u2013 dort f\u00fcr 740\u00a0000\u00a0Arbeitspl\u00e4tze.\n\nDie CDU/CSU-Bundestagsfraktion will im Rahmen der Tourismusstrategie die Chancen der Branche noch besser aussch\u00f6pfen und die positiven Effekte weiter st\u00e4rken.\n\n({2})\n\n\u2013\u00a0Da k\u00f6nnen Sie alle mitklatschen.\n\nIch bitte die Kollegen, die Tourismusstrategie jetzt in der Ausschussarbeit konstruktiv zu begleiten und uns bei der Erstellung dieser Strategie zu unterst\u00fctzen.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen noch einen sch\u00f6nen Abend. Danke sch\u00f6n.\n\n({3})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nAls n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Gabriele \u00adHiller-Ohm, SPD-Fraktion, das Wort.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nKommen Sie zum Schluss, Frau Kollegin.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003556,
     "\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Tourismussektor ist nicht nur ein wichtiger Wirtschaftszweig, er ist auch ein Symbol f\u00fcr unsere Weltoffenheit und f\u00fcr unsere bunte Gesellschaft. Der Tourismus baut Br\u00fccken.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nFrau Kollegin, einen Satz noch, bitte.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003556,
     "\n\nIch komme zum Schluss.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nJa, das meine ich.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003556,
     "\n\nEr verbindet Menschen, schafft Begegnungen und vermittelt ein positives Bild Deutschlands.\n\nDeshalb freue ich mich umso mehr, dass wir mit unserem Antrag einen wichtigen Beitrag zur Erstellung der nationalen Tourismusstrategie und zur St\u00e4rkung\u00a0\u2013\u00a0\u2013\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nFrau Kollegin, Sie d\u00fcrfen sich hinsetzen. Ich habe Ihnen gerade das Wort entzogen.\n\n({0})\n\nAls n\u00e4chster Redner spricht zu uns der Kollege Roman M\u00fcller-B\u00f6hm.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004833,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine gesch\u00e4tzten Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Endlich legen Sie, liebe Bundesregierung, die nationale Tourismusstrategie vor, auf die wir alle hier in diesem Hause, aber auch drau\u00dfen in der Tourismuswirtschaft so lange gewartet haben.\n\nAn dieser Stelle kann ich sagen: Ein kleines Dankesch\u00f6n bekommen Sie da auch von der FDP zu h\u00f6ren.\n\n({0})\n\nDas war jetzt aber, ehrlich gesagt, schon die gro\u00dfz\u00fcgigste Form des Komplimentes,\n\n({1})\n\nda wir im Tourismusausschuss normalerweise auf relativ kollegiale Art und Weise miteinander umgehen. Das war es an der Stelle aber auch.\n\nAu\u00dfer positiven Lippenbekenntnissen\u00a0\u2013 das muss man leider festhalten\u00a0\u2013 ist dieser Strategie nicht viel Konkretes zu entnehmen; das wurde gerade schon einmal gesagt.\n\nSie haben gerade gesagt, Sie sind stolz darauf, dass diese Tourismusstrategie jetzt endlich vorliegt. Es ist klarzustellen: Der Tourismus ist eine der wichtigsten volkswirtschaftlichen Branchen, die wir in unserem Land haben. Diese Branche besch\u00e4ftigt knapp 3\u00a0Millionen Menschen und erwirtschaftet 105\u00a0Milliarden Euro pro Jahr zu unserem Bruttoinlandsprodukt. Ganz ehrlich: Ich finde es respektlos, so lange zu warten, um eine nationale Tourismusstrategie auszuarbeiten, wenn man vergleicht, wie Sie an anderen Stellen sehr wohl Branchen privilegieren, um diesen \u00fcber die Runden zu helfen.\n\n({2})\n\nIhrem Flickenteppich an Ma\u00dfnahmen m\u00f6chten wir wichtige Punkte hinzuf\u00fcgen. Ich m\u00f6chte Sie ganz konkret auffordern: L\u00f6sen Sie doch endlich mal das Problem der gewerbesteuerlichen Hinzurechnung! Flexibilisieren Sie endlich die arbeitsrechtlichen Bestimmungen!\n\n({3})\n\nF\u00fchren Sie endlich die Tourismuswirtschaft in das Zeitalter der Digitalisierung!\n\nEs ist mir pers\u00f6nlich vollkommen unverst\u00e4ndlich, warum Sie lieber auf ein Gerichtsurteil warten, anstatt selber politisch handeln zu wollen. Die gewerbesteuerliche Hinzurechnung ist ein Problem, das Tausende von Betrieben trifft und eventuell auch ihre Existenz kostet. All das lassen Sie wissentlich geschehen, ohne dagegen aktiv zu werden, und das ist unverantwortlich.\n\n({4})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich war die letzten Wochen im Ruhrtal auf einer tourismuspolitischen Tour unterwegs. Dabei h\u00f6rt man immer wieder genau die drei Themen, die ich Ihnen gerade auch genannt habe.\n\nDie Menschen machen ihren Job mit Leidenschaft und sind auch deswegen f\u00fcr das positive Bild Deutschlands im Tourismus verantwortlich. Genau diesen Leuten m\u00f6chte ich dann auch Verantwortung \u00fcbertragen. Dann k\u00f6nnen wir sagen: Okay, sie k\u00f6nnen in einem gewissen Rahmen von Wochenstunden selbstst\u00e4ndig dar\u00fcber entscheiden, wie sie ihre Arbeitszeit verteilen wollen. Es macht \u00fcberhaupt keinen Sinn, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, sich so sehr dagegen zu wehren und zu fragen, warum es sinnvoller ist, nach einer Acht-Stunden-Schicht f\u00fcr zwei Stunden eine neue Schicht beginnen zu lassen. Man kann sagen: Okay, unter Einbeziehung der Ruhezeiten muss es auch mal gestattet sein, diese Leute noch zwei Stunden l\u00e4nger arbeiten zu lassen. Das wird dann eben in der Woche wieder ausgeglichen.\u00a0\u2013 Sie verweigern sich da einer zukunftstr\u00e4chtigen L\u00f6sung, und das ist unverantwortlich.\n\n({5})\n\nDiese Liste k\u00f6nnte man fortsetzen, sei es mit der Mindestlohndokumentierung, sei es mit der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze. Es w\u00e4re das Mindeste, dass Sie die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze an die Mindestlohnentwicklung koppeln, damit das irgendwie Sinn ergibt.\n\nDas letzte Thema, das ich ansprechen m\u00f6chte, ist die Digitalisierung. Es ist ein gro\u00dfes Problem, dass wir in Deutschland bisher nur 20\u00a0Prozent unseres touristischen Angebotes online pr\u00e4sentieren. Angesichts unserer digitalen Infrastruktur ist das aber leider auch kein Wunder. Ich habe ein Beispiel erlebt: Einem gro\u00dfen Stakeholder, der im touristischen Bereich im Sauerland t\u00e4tig ist, wird in Zukunft noch nicht mal eine Internetleitung gelegt, und ihm wurde auch noch der ISDN-Anschluss von der Telekom gek\u00fcndigt.\n\n({6})\n\nSo weit sind wir inzwischen. Das ist das Resultat Ihrer unverantwortlichen Politik in diesem Bereich.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen, bitte.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004833,
     "\n\nIch komme zum Schluss.\u00a0\u2013 Meine sehr geehrten Damen und Herren, wir vermissen die Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr unseren Tourismus, und wir haben in unseren Eckpunkten dargelegt, wie wir dem Tourismus helfen wollen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege M\u00fcller-B\u00f6hm.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chste Rednerin spricht zu uns die Kollegin Kerstin Kassner, Fraktion Die Linke.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004324,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Berg krei\u00dfte\u00a0\u2013 lange, ziemlich lange\u00a0\u2013 und gebar leider nur ein M\u00e4uslein.\u00a0\u2013 Die von der Bundesregierung vorgestellte Tourismusstrategie richtet sich sehr einseitig an den Bed\u00fcrfnissen der Tourismuswirtschaft aus. \u00d6kologische und soziale Aspekte spielen im Dreiklang Fachkr\u00e4ftemangel, \u00d6kologie und Soziales nur rhetorisch eine Rolle und lassen jede konkrete Umsetzungsma\u00dfnahme vermissen. Zwar werden die aktuell relevanten Begriffe im Text brav genannt\u00a0\u2013 zum Beispiel \u201ebarrierefreier Tourismus\u201c, \u201eklimavertr\u00e4glich\u201c oder \u201eSt\u00e4rkung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume\u201c\u00a0\u2013, aber den roten Faden, wie das Ganze umgesetzt werden soll, vermissen wir.\n\n({0})\n\nInsgesamt sind die Eckpunkte n\u00e4mlich noch ziemlich unkonkret. Es gibt keine greifbaren Vorhaben, aber viele blumige Formulierungen. Ein \u201eTourismus\u00a04.0\u201c klingt sch\u00f6n, aber Menschen in meiner Heimat, die manchmal nicht mal einen ordentlichen Handyempfang haben, k\u00f6nnen \u00fcber so etwas leider nur m\u00fcde l\u00e4cheln.\n\n({1})\n\nJetzt will die Bundesregierung noch weiter monatelang beraten. Ich f\u00fcrchte, auch danach wird aus diesem M\u00e4uslein kein Gigant geworden sein. Die Koalitionsfraktionen legen dankenswerterweise nach, weil sie diese Defizite sehen. Aber auch ihr Antrag, muss ich sagen, ist leider nur ein Sammelsurium an allen m\u00f6glichen kleinen und gr\u00f6\u00dferen Vorhaben, die auch teilweise eher kontraproduktiv erscheinen. Es handelt sich um Absichtserkl\u00e4rungen und Pr\u00fcfvorschl\u00e4ge.\n\nEs ist auch ein Zeichen von Kleingeistigkeit, eigene Forderungen nur im Rahmen verf\u00fcgbarer Haushaltsmittel aufzustellen. Das hei\u00dft, neue Ideen d\u00fcrfen vor allem nichts kosten. So arbeiten Verwaltungen, aber politische Mandatstr\u00e4gerinnen und Mandatstr\u00e4ger, wie wir das sind, m\u00fcssen doch kreative Ideen haben, m\u00fcssen f\u00fcr weitere Ziele k\u00e4mpfen, und das vermisse ich, wenn man wie Sie all die Dinge nur unter dem Finanzierungsvorbehalt sieht.\n\n({2})\n\nJa, am Tourismus sieht man am besten, welche Auswirkungen rein technokratische Politik hat. Es ist richtig die Angst zu sp\u00fcren, mal etwas Neues zu versuchen und anzustreben. Wir brauchen aber neue Ideen, neue Vorhaben, um etwas zu erreichen.\n\nWir haben so viele Aufgaben. Ich denke da nur an den Wassertourismus und daran, was dort alles im Argen liegt, wie dort die Infrastruktur brachliegt. Also, gehen wir es an! Seien wir gemeinsam mutig! Wir werden die Gelegenheit haben, an diesem Vorhaben weiterzuarbeiten. Die \u00d6kologie und die sozialen Bedingungen der Menschen in diesem Bereich, aber auch die wirtschaftliche Tr\u00e4gerschaft fordern das von uns. Also, mehr Mut, liebe Kollegen!\n\n({3})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Frau Kollegin Kassner.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Markus Tressel, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, das Wort.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004178,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es war l\u00e4ngst an der Zeit, dass wir nach vorne gerichtet \u00fcber den Tourismusstandort Deutschland sprechen. Eine Strategiedebatte war n\u00f6tig. Diese ist jetzt da\u00a0\u2013 immerhin. Das ist noch nicht der gro\u00dfe Wurf, aber es ist trotzdem gut, dass wir diese Strategiedebatte f\u00fchren.\n\nMan muss aber deutlich sagen: Dabei nur Wachstum im Blick zu haben, wird nicht funktionieren. Wenn wir angesichts der gro\u00dfen Herausforderungen erfolgreich sein wollen, m\u00fcssen wir umfassender denken, m\u00fcssen wir weiter denken. Tourismus\u00a0\u2013 das wissen die Tourismuspolitikerinnen und -politiker\u00a0\u2013 ist im besten Sinne ein Querschnittsthema. Das f\u00e4ngt bei A wie Arbeitsbedingungen an\u00a0\u2013 das ist angesprochen worden\u00a0\u2013 und h\u00f6rt bei Z wie Zugverbindung auf.\n\nDeshalb braucht das Reiseland Deutschland eine Strategie, die die gro\u00dfen Herausforderungen aufnimmt:\n\n({0})\n\nKlima, Arbeit, Digitalisierung, Innovation und nicht zuletzt auch eine alternde Gesellschaft. Wir m\u00fcssen also \u00fcber nachhaltige Tourismuskonzepte und Mobilit\u00e4tsangebote sowie \u00fcber entsprechende Verkehrskonzepte und Infrastruktur\u00a0\u2013 auch die digitale Infrastruktur und gerade in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen\u00a0\u2013 reden. Auch \u00fcber Barrierefreiheit m\u00fcssen wir reden.\n\n({1})\n\nDas geht zum Teil weit \u00fcber das hinaus, was wir als Kernbereich der Tourismusbranche wahrnehmen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das sage ich auch ganz deutlich: Eine zukunftsf\u00e4hige Tourismuspolitik in Deutschland muss klima- und umweltfreundlich sein, sonst ist sie nicht zukunftsf\u00e4hig,\n\n({2})\n\nweil die Klimakrise den Tourismusstandort Deutschland schon heute in Teilen bedroht. Denken wir nur an die Skigebiete, in denen im Winter nicht mehr verl\u00e4sslich Schnee f\u00e4llt. Denken wir an Brandenburg, das angesichts der Trockenheit mit einer Versteppung zu tun hat. Deshalb muss auch die Klimafolgenbew\u00e4ltigung ganz selbstverst\u00e4ndlich Thema einer nationalen Tourismusstrategie werden, und das fehlt mir in Ihren Eckpunkten noch deutlich, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nWir m\u00fcssen die Tourismuswirtschaft und vor allem die Destinationen dabei unterst\u00fctzen, sich diesen Herausforderungen zu stellen, ihre Angebote zu flexibilisieren und ihre Regionen innovativ aufzustellen. Deshalb setzen wir uns als Gr\u00fcne f\u00fcr eine F\u00f6rderpolitik ein, die umwelt- und klimafreundliche Konzepte unterst\u00fctzt, und wir setzen uns f\u00fcr eine F\u00f6rderpolitik ein, die einen einfachen und unkomplizierten Zugang zu F\u00f6rderprogrammen verspricht.\n\nWie viele kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen k\u00f6nnen F\u00f6rdermittel nicht abrufen, weil es f\u00fcr sie unzumutbare b\u00fcrokratische H\u00fcrden gibt! Auch das m\u00fcssen wir mit der nationalen Tourismusstrategie adressieren.\n\n({3})\n\nWir brauchen vereinfachte Antragsverfahren, wir brauchen eine gut strukturierte, besser zug\u00e4ngliche institutionelle F\u00f6rderpolitik. Da k\u00f6nnen wir uns ein Beispiel an \u00d6sterreich mit der Tourismusbank nehmen. Hier lohnt sich der Blick ins Nachbarland. Mit einer solchen F\u00f6rderpolitik kann man die KMUs als R\u00fcckgrat der Branche wettbewerbsf\u00e4hig machen.\n\nWir m\u00fcssen die Fachkr\u00e4ftekrise in der Branche l\u00f6sen; die Kolleginnen und Kollegen haben das angesprochen. Keine Branche lebt so sehr von der Servicequalit\u00e4t wie die Reisebranche, und die Tourismusstrategie kann hier neue T\u00fcren \u00f6ffnen und die Berufsbilder wieder attraktiver machen. Soziale und faire Arbeitsbedingungen: das muss unser Ziel sein. Auch hier gibt es bei den Eckpunkten einen Verbesserungsbedarf.\n\nIch sage das auch deutlich: Tourismuspolitik ist nur dann zukunftsf\u00e4hig, wenn sie \u00f6kologische, \u00f6konomische und soziale Faktoren am Ende des Tages tats\u00e4chlich zusammendenkt.\n\n({4})\n\nLiebe Frau Kollegin Hiller-Ohm, wir haben einen Antrag mit knapp 50\u00a0Punkten eingebracht, der sinnvolle Ma\u00dfnahmen f\u00fcr dieses Ziel anbietet.\n\nWir stehen weiter bereit, ein gutes Paket f\u00fcr den Tourismusstandort Deutschland zu schn\u00fcren. Das muss aber weit \u00fcber das hinausgehen, was die Bundesregierung bisher vorgelegt hat.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege.\u00a0\u2013 Die Kollegin Astrid Damerow, CDU/CSU, sowie die Kollegen Frank Junge, SPD, und Dr.\u00a0Klaus-Peter Schulze, CDU/CSU, haben ihre Reden zu Protokoll gegeben.\n\n({0})\n\nDamit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nTagesordnungspunkte\u00a017\u00a0a und 17\u00a0b sowie Zusatzpunkt\u00a015. Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/11088, 19/9810 und 19/11152 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nTagesordnungspunkt\u00a017\u00a0c. Wir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Tourismus auf Drucksache\u00a019/11196. Der Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe\u00a0a seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion der AfD auf Drucksache\u00a019/10169 mit dem Titel \u201eNationale Tourismusstrategie f\u00fcr mehr Wirtschaftswachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Enthaltungen?\u00a0\u2013 Keine. Dann ist diese Beschlussempfehlung gegen die Stimmen der AfD-Fraktion mit den Stimmen der anderen Fraktionen des Hauses angenommen.\n\nWeiterhin empfiehlt der Ausschuss unter Buchstabe\u00a0b seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion der FDP auf Drucksache\u00a019/7899 mit dem Titel \u201eNationale Tourismusstrategie mittelstandsfreundlich gestalten\u00a0\u2013 B\u00fcrokratie abbauen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Enthaltungen?\u00a0\u2013 Auch keine. Dann ist diese Beschlussempfehlung gegen die Stimmen der FDP-Fraktion mit den Stimmen der anderen Fraktionen des Hauses angenommen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003746,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Gefahr eines Krieges der USA gegen den Iran w\u00e4chst enorm weiter. Nahezu t\u00e4glich erleben wir neue Anschuldigungen von US-Pr\u00e4sident Trump gegen den Iran: von Angriffen auf Tanker bis hin zum Abschuss von US-Drohnen \u00fcber internationalen Gew\u00e4ssern.\n\nStichhaltige Beweise f\u00fcr diese schweren Anschuldigungen werden aber nicht vorgelegt. Stattdessen soll der Welt\u00f6ffentlichkeit mit bunten Bildern eine Urheberschaft des Iran vorgegaukelt werden, um einen Grund zum Losschlagen zu bekommen. Dies erinnert doch wirklich fatal an die Vorgehensweise der USA im Vorfeld des Irakkrieges\u00a02003 und die angeblichen Massenvernichtungswaffen damals im angeblichen Besitz von Saddam Hussein, mit dem eben auch ein Krieg durch die USA und die Koalition der Willigen mit verheerenden Konsequenzen f\u00fcr die gesamte Region vom Zaun gebrochen wurde.\n\nWenn es 2003 nach der heutigen Bundeskanzlerin Merkel gegangen w\u00e4re, h\u00e4tte sich Deutschland an diesem v\u00f6lkerrechtswidrigen Krieg gegen den Irak auch noch beteiligt. Auch deshalb\u00a0\u2013 ganz besonders deshalb\u00a0\u2013 ist es erschreckend, dass die Bundeskanzlerin im Hinblick auf die Vorw\u00fcrfe von Trump gegen\u00fcber dem Iran heute immer noch von so etwas wie\u00a0\u2013 Zitat\u00a0\u2013 \u201ehohen Evidenzen\u201c spricht. Ich finde, wer Trumps Beschuldigungen Glauben schenkt, wie es die Bundeskanzlerin Merkel tut, der ist entweder grenzenlos naiv oder eben bereit, sich an der Vorbereitung eines verbrecherischen Krieges gegen den Iran zu beteiligen.\n\n({0})\n\nWir als Linke sagen hier ganz klar: Deutschland darf sich weder direkt noch indirekt an einem Krieg gegen den Iran beteiligen.\n\n({1})\n\nDeshalb sagen wir auch, dass die Kriegsl\u00fcgen der USA und auch die Kriegsdrohungen des US-Pr\u00e4sidenten Trump, der noch vorgestern dem Iran mit\u00a0\u2013 Zitat\u00a0\u2013 \u201eAusl\u00f6schung\u201c drohte, ganz klare Verst\u00f6\u00dfe gegen das Gewaltverbot der UN-Charta sind,\n\n({2})\n\ndas nicht nur die Anwendung, sondern auch schon die Androhung von Gewalt mit einschlie\u00dft.\n\nIch frage mich: Wo ist hier eigentlich der Protest der Bundesregierung, wenn man sie mal braucht?\n\n({3})\n\nEin Mitglied des UN-Sicherheitsrats zu sein, bedeutet nicht, dass man den NATO-Verb\u00fcndeten einen Freifahrtschein gibt, wenn sie \u00fcberall auf der Welt mit Gewalt drohen. Deshalb finde ich den Umgang der Bundesregierung mit diesem sch\u00e4ndlichen Tun der Amerikaner wirklich besch\u00e4mend.\n\n({4})\n\nBundeskanzlerin Merkel und auch Au\u00dfenminister Maas ducken sich ja einfach nur weg und schweigen gegen\u00fcber den Ausf\u00e4llen ihres NATO-Verb\u00fcndeten, w\u00e4hrend die USA\u00a0\u2013 und darauf kommt es ja an\u00a0\u2013 die milit\u00e4rische Infrastruktur in Deutschland, ohne zu z\u00f6gern, f\u00fcr ihren ganzen Aufmarsch in der Region nutzen. Deshalb fordern wir als Linke die Bundesregierung dazu auf, den USA die Nutzung der milit\u00e4rischen Infrastruktur in Deutschland, wie beispielsweise die der US Air Base Ramstein, f\u00fcr einen Krieg gegen den Iran und auch schon f\u00fcr dessen Vorbereitung umgehend zu untersagen.\n\n({5})\n\nWas die USA hier machen, ist n\u00e4mlich ganz klar ein Bruch des V\u00f6lkerrechts und auch mit dem Friedensgebot des Grundgesetzes nicht vereinbar.\n\nWir als Linke appellieren hier ganz besonders an die Adresse der sozialdemokratischen Fraktion in diesem Haus: Halten Sie es doch bitte mit dem ehemaligen Bundeskanzler Willy Brandt, der zu Recht mal gesagt hat: \u201eVon deutschem Boden darf nie wieder Krieg ausgehen\u201c.\n\n({6})\n\nDas gilt sowohl in Bezug auf den Iran als auch auf alle anderen Regionen in dieser Welt. In diesem Sinne fordern wir die Bundesregierung auf, aktiv zu werden und zu den Kriegsdrohungen der USA nicht mehr zu schweigen.\n\nVielen Dank.\n\n({7})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerzlichen Dank, Frau Da\u011fdelen.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chster Redner spricht zu uns der Kollege Roderich Kiesewetter, CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004068,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Kollegin Da\u011fdelen, es ist schade, dass Sie die mittern\u00e4chtliche Stunde nicht nutzen, um sachlich und vern\u00fcnftig zu diskutieren. Sie verwechseln Ursache und Wirkung.\n\nWir sollten uns sehr klar bewusst sein, dass es der Iran ist, der Revolutionen exportiert. Der Iran ist es, der die Hisbollah finanziert. Es ist der Iran, der unl\u00e4ngst zivile Handelsschiffe erheblichen Bedrohungen ausgesetzt hat. Hier ist es ganz entscheidend, dass wir uns als westliche Gemeinschaft nicht durch Antr\u00e4ge der Linken spalten lassen,\n\n({0})\n\nsondern alles daf\u00fcr tun, dass das Abkommen zur Beschr\u00e4nkung der nuklearen F\u00e4higkeiten des Irans aufrechterhalten wird.\n\n({1})\n\nWir als CDU/CSU m\u00f6chten gerne, dass dieser Bundestag der Ort einer kundigen Debatte und nicht der Ort von Polemik ist.\n\n({2})\n\nWir n\u00e4hern uns der Geisterstunde, und ich w\u00fcnschte mir, dass wir dieses Thema auch in brennender Mittagssonne behandeln.\n\nF\u00fcr mich sind zwei Punkte wichtig: Wir als Union stehen f\u00fcr die regelbasierte internationale Ordnung, und zur regelbasierten internationalen Ordnung geh\u00f6rt ein R\u00fcstungskontrollregime.\n\n({3})\n\nWir beobachten gerade, dass die internationale R\u00fcstungskontrollarchitektur erheblich unter Druck ger\u00e4t: neue Technologien, Letale Autonome Waffensysteme, Staaten, die sich internationalen Verhandlungen verweigern, und der Drang zu mehr nuklearer R\u00fcstung, den wir insbesondere im Iran erleben.\n\n({4})\n\nDazu kommt noch was, Frau Da\u011fdelen: Sie verschweigen hier einen Antrag.\n\n({5})\n\nSie legen hier einen Antrag vor, der wohl auch noch zur Abstimmung kommt, den Sie aber gar nicht erw\u00e4hnen und der fast deckungsgleich ist mit einem Antrag der AfD. Sie wollen ein Sonderabkommen mit Russland, einen Ausstieg aus dem Atomwaffenverbotsvertrag.\u00a0\u2013 Quatsch! Sie wollen einen Einstieg in den Atomwaffensperrvertrag,\n\n({6})\n\nSie wollen die Aufgabe der nuklearen Teilhabe, und vor allen Dingen m\u00f6chten Sie einen Sonder-INF-Vertrag mit Russland\u00a0\u2013 \u00fcbrigens deckungsgleich mit der AfD.\n\nDas ganz Entscheidende ist doch, meine sehr geehrten Damen und Herren, dass Sie damit versuchen, die westliche Gemeinschaft zu spalten und die Deutschen von einer europ\u00e4ischen Position abzubringen.\n\n({7})\n\nF\u00fcr uns als Union\u00a0\u2013 und ich denke, auch f\u00fcr uns in der Koalition\u00a0\u2013 ist es von besonderer Bedeutung, dass wir den Zusammenhalt im B\u00fcndnis bewahren.\n\n({8})\n\nEs hilft uns Europ\u00e4ern \u00fcberhaupt nicht, wenn wir versuchen, Russlands Vertragsbruch beim INF auch noch festzuschreiben und\u00a0\u2013 leider unterst\u00fctzen das auch die Gr\u00fcnen\u00a0\u2013 die nukleare Teilhabe aufzugeben,\n\n({9})\n\num damit wom\u00f6glich Polen und andere Staaten \u00f6stlich von Deutschland dazu zu bringen, dass die USA im Rahmen eines Sonderabkommens weitere Nuklearwaffen in Europa stationieren k\u00f6nnen. Unsere Aufgabe ist es, dass wir eine weitere Verbreitung von Nuklearwaffen in Europa verhindern. Unsere Aufgabe ist es auch, die Verifikation\u00a0\u2013 also die \u00dcberpr\u00fcfung von nuklearer Abr\u00fcstung\u00a0\u2013 zu erm\u00f6glichen. Das ist ein entscheidender Gedanke.\n\n({10})\n\n\u2013\u00a0Das, was Russland angeboten hat, waren H\u00fcllen. Russland hat keine Verifikation zugelassen. Im Gegenteil!\n\n({11})\n\nEntscheidend ist doch, dass wir zu vern\u00fcnftigen Verhandlungen zur\u00fcckkehren.\n\nWenn wir hier auf dem Tableau das Thema \u201eAbkommen mit dem Iran und INF-Vertrag\u201c haben, so sollte uns in diesem Hause mit gro\u00dfer Sorge erf\u00fcllen, dass der Bruch des INF-Vertrags durch Russland wom\u00f6glich auch der Einstieg in den Bruch von New START ist.\n\n({12})\n\nWir sollten alles daf\u00fcr tun, dass das Abkommen \u00fcber die strategische Raketenr\u00fcstung nicht auch aufgek\u00fcndigt wird\u00a0\u2013 weder von den USA noch von Russland.\n\n({13})\n\nWir sollten alles daransetzen, in den n\u00e4chsten zwei Jahren nicht eine Wiederholung der K\u00fcndigung des INF-Vertrages zu erleben. Wir m\u00fcssen die strategische Raketenr\u00fcstung und die Mittelstreckenraketenr\u00fcstung wieder einer internationalen Kontrolle unterziehen. Deshalb brauchen wir funktionsf\u00e4hige B\u00fcndnisse.\n\n({14})\n\nEin Sonderabkommen, wie AfD und Linke es fordern\u00a0\u2013 in einm\u00fctiger Verbundenheit\u00a0\u2013, w\u00fcrde nur die transatlantische Gemeinschaft spalten, und wir w\u00fcrden uns in Europa weiter vom Frieden wegbewegen.\n\n({15})\n\nUnsere Aufgabe ist es deshalb, nicht nur Ihre Antr\u00e4ge abzulehnen, sondern auch daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen, dass wir die Verifikation\u00a0\u2013 \u00dcberpr\u00fcfung von R\u00fcstungskontrolle\u00a0\u2013 weiterhin aufrechterhalten und in Forschung dazu investieren, wie wir vern\u00fcnftig \u00dcberschallwaffen, aber auch nicht Letale und Letale Autonome Waffensysteme besser \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen.\n\n({16})\n\nDas ist die Aufgabe der Bundesrepublik.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege, kommen Sie zum Schluss, bitte.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004068,
     "\n\nIn diesem Sinne unterst\u00fctzen wir als CDU/CSU alle Bem\u00fchungen der\n\n({0})\n\nBundesregierung, hier zu vern\u00fcnftigen Abkommen zu kommen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nAls n\u00e4chster Redner hat das Wort der Kollege \u00adArmin-Paulus Hampel, AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004735,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe G\u00e4ste im Deutschen Bundestag! Herr Kiesewetter, ab 24\u00a0Uhr wird es dann doch immer ein bisschen schlicht.\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0Bleiben Sie doch mal ganz entspannt um diese Uhrzeit.\n\nAuch Sie unterschlagen ein paar Sachen, die Sie unerw\u00e4hnt gelassen haben. Vielleicht h\u00e4tten einige mehr von Ihnen in der vorvergangenen Woche beim Wirtschaftsforum in Sankt Petersburg sein m\u00fcssen. Da gab es eine gro\u00dfe Panel-Diskussion mit dem UN-Generalsekret\u00e4r Guterres, dem chinesischen Staatspr\u00e4sidenten Xi und dem russischen Pr\u00e4sidenten Putin.\n\nSie h\u00e4tten dort h\u00f6ren k\u00f6nnen, dass beide\u00a0\u2013 Herr Xi wie Herr Putin\u00a0\u2013 von einer strategischen Partnerschaft der beiden L\u00e4nder Russland und China gesprochen haben. Das wurde mehrfach wiederholt.\n\n({1})\n\nH\u00e4tten Sie aufgepasst, h\u00e4tten bei Ihnen die Ohren klingeln m\u00fcssen. Herr Xi hat Herrn Putin sogar als seinen \u201elieben Freund Wladimir Putin\u201c bezeichnet. Der russische Pr\u00e4sident hat das \u00fcbrigens nicht gemacht.\n\nEs ging dort um Handelsabkommen und Handelsbeziehungen zwischen Russland und China. Was machen Sie eigentlich, wenn sich diese strategische Partnerschaft auch mal in der milit\u00e4rischen Beziehung entwickelt? Was machen Sie denn dann, wenn sich Russen und Chinesen in Bezug auf die strategischen Waffen so nahe kommen oder verst\u00e4ndigen, dass wir dort keinen Einfluss mehr haben, Herr Kiesewetter? Was machen wir denn dann?\n\nDurch Ihre Sanktionspolitik machen Sie genau das Gegenteil; das war in Sankt Petersburg sp\u00fcrbar. Sie treiben die Russen seit Jahren konsequent in die Arme der Chinesen. Bl\u00f6der kann deutsche Au\u00dfenpolitik nicht sein, Herr Kiesewetter. Das ist der springende Punkt dabei.\n\n({2})\n\n\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie lieber erst mal zu.\n\nWeil wir vern\u00fcnftig mit den Realit\u00e4ten in Europa umgehen m\u00fcssen, haben wir Folgendes vorgeschlagen\u00a0\u2013 wir haben \u00fcberhaupt keinen einseitigen Vertrag vorgeschlagen; Sie m\u00fcssen den Vorschlag schon durchlesen\u00a0\u2013: Wir haben angef\u00fchrt, dass es im deutschen und im europ\u00e4ischen Interesse sein muss, Europa mittelstreckenraketenfrei zu halten.\n\n({3})\n\nIch m\u00f6chte den in diesem Hause sehen, der dagegen votiert.\u00a0\u2013 Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Das ist ja schon mal gut; Sie haben was dazugelernt.\n\n({4})\n\nJetzt wollen wir das erreichen, indem wir auch unseren amerikanischen Freunden sagen, dass wir nicht immer gemeinsame Interessen haben. Amerika hat eine gro\u00dfe Badewanne mit einer L\u00e4nge von 5\u00a0000 nautischen Meilen zwischen sich und Europa; wir sind nur ein paar Hundert Kilometer entfernt. Deshalb muss es im europ\u00e4ischen Interesse sein, dass diese Waffen auf unserem Territorium, auf unserem europ\u00e4ischen Kontinent\u00a0\u2013 vom Atlantik bis zum Ural\u00a0\u2013 eben nicht vorhanden sind.\n\n({5})\n\nWir m\u00fcssen das machen, was ich heute schon den Kollegen von der FDP zugerufen habe. Wir m\u00fcssen im Sinne Ihres gro\u00dfen Au\u00dfenministers Hans-Dietrich Genscher handeln, der das immer wieder vorgelebt hat. Wir m\u00fcssen endlich zur Realpolitik zur\u00fcckkehren und uns den Problemen so stellen, wie sie wirklich sind, und d\u00fcrfen uns die Lage nicht ertr\u00e4umen.\n\nDie Verst\u00e4ndigung mit Russland ist nicht gegen Amerika gerichtet\u00a0\u2013 ganz im Gegenteil: wir haben daf\u00fcr pl\u00e4diert, die amerikanischen Freunde einzubinden\u00a0\u2013, sondern sie ist im europ\u00e4ischen Interesse.\n\nDerzeit stehen keine Mittelstreckenwaffen in Europa, und diesen Zustand wollen wir beibehalten. Wir wissen genau, dass es ein ganz langer Prozess ist, bis China und andere\u00a0\u2013 \u00fcbrigens auch Israel\u00a0\u2013 einer internationalen Vereinbarung\u00a0\u2013 ich stimme Ihnen ja zu, Herr Kiesewetter, dass sie w\u00fcnschenswert w\u00e4re\u00a0\u2013 zustimmen werden. Bevor wir hier zu einem Ergebnis kommen, vergehen\u00a0\u2013 das wissen wir auch\u00a0\u2013 Jahre, wenn nicht Jahrzehnte.\n\nWir wollen die Zwischenzeit nutzen und in dieser Periode mit Russland zu einem Abkommen kommen. Wir wollen, dass Europa mit Russland einen Vertrag schlie\u00dft, damit dieser Kontinent eine atomwaffenfreie Zone wird. Was spricht eigentlich dagegen?\n\n({6})\n\nWer fordert uns heraus? Wer bedroht uns, wenn wir das gemeinsam, miteinander beschlie\u00dfen? Keiner! Auch unsere amerikanischen Freunde m\u00fcssten zustimmen, weil es eine sinnvolle Entscheidung w\u00e4re. Von daher sehe ich keinen Widerspruch, und ich sehe auch \u00fcberhaupt keinen Bruch mit den amerikanischen Interessen.\n\nIch glaube, dass dieser Vorschlag, den wir gemacht haben, f\u00fcr den Zeitraum, bis wir einen entsprechenden Vertrag mit den anderen M\u00e4chten ausgehandelt haben, sinnvoll ist. Sie alle\u00a0\u2013 wir haben es oft genug gesagt\u00a0\u2013 wissen ganz genau, dass es um China, Pakistan, Indien, den Iran und Israel geht, wenn wir davon sprechen, dass wir einen langen Weg vor uns haben, um zu einem internationalen Vertrag zu kommen.\n\n\u00dcberbr\u00fccken wir diese Zeit gemeinsam mit Russland! Beenden wir die Sanktionspolitik! Begeben wir uns auf einen Kurs, auf dem wir die Russen in wenigen Jahren nicht an der Seite der Chinesen haben werden!\n\n({7})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege, kommen Sie zum Schluss, bitte.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004735,
     "\n\nWenn wir das nicht machen, dann werden wir Machtpolitik n\u00e4mlich in einem anderen Sinne kennenlernen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Der Kollege Dr.\u00a0Karl-Heinz Brunner, SPD-Fraktion, sowie der Kollege Alexander M\u00fcller, FDP-Fraktion, haben ihre Reden zu Protokoll gegeben.\n\n({0})\n\nN\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Katja Keul, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004067,
     "\n\nSehr geehrter Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Lage ist ernst, todernst. Ein R\u00fcstungskontrollabkommen nach dem anderen zerf\u00e4llt. Der INF-Vertrag liegt in den letzten Z\u00fcgen, auch der Nichtverbreitungsvertrag, NPT, steckt fest, weil die Atomm\u00e4chte seit Jahren gegen ihre Abr\u00fcstungsverpflichtung versto\u00dfen.\n\nDeswegen hat die UN-Vollversammlung zu Recht einen Atomwaffenverbotsvertrag beschlossen. Den boykottiert die Bundesregierung, und sie behauptet, er w\u00fcrde angeblich den Nichtverbreitungsvertrag gef\u00e4hrden. Mit Verlaub: Das ist wirklich Unsinn. Wenn hier irgendjemand den Nichtverbreitungsvertrag gef\u00e4hrdet, dann sind das die Atomm\u00e4chte\u00a0\u2013 und nicht die UN-Vollversammlung.\n\n({0})\n\nDie Linke hat sich leider entschieden, mit ihrem INF-Antrag nur eine der beiden Vertragsparteien aufzufordern, zum INF-Vertrag zur\u00fcckzukehren. Dem werden wir Gr\u00fcne so nicht zustimmen.\n\nDie Aufk\u00fcndigung des Atomabkommens mit dem Iran im Mai letzten Jahres ist ein klarer einseitiger und unverantwortlicher Vertragsbruch durch die USA.\n\n({1})\n\nDer Iran h\u00e4lt sich bis heute an das Abkommen und wartet seit einem Jahr auf die angek\u00fcndigte Unterst\u00fctzung durch die EU zum Schutz vor den ungerechtfertigten Sanktionen. Bis heute ist aber nichts von dieser Unterst\u00fctzung bei den Iranern angekommen. Nicht einmal mehr Medikamente und humanit\u00e4re G\u00fcter k\u00f6nnen geliefert werden, obwohl sie gar nicht von den Sanktionen erfasst sind, weil s\u00e4mtliche unserer Banken solche Angst haben, dass niemand mehr irgendwas in oder aus dem Iran \u00fcberweisen kann.\n\nBis Januar hat es gedauert, bis die Bundesregierung zusammen mit Frankreich und Gro\u00dfbritannien ein alternatives Zahlungssystem namens INSTEX beschlossen hat, das bis heute nicht funktionsf\u00e4hig ist. Jetzt l\u00e4uft die Zeit ab, und die moderaten Kr\u00e4fte im Iran, die das Atomabkommen gegen viel Widerstand durchgesetzt haben, stehen mit dem R\u00fccken an der Wand. Die Hardliner sehen sich hingegen best\u00e4tigt und triumphieren, weil sie schon immer gesagt haben, dass man den Amerikanern nicht trauen kann. Was f\u00fcr ein Fiasko!\n\n({2})\n\nWir waren in der letzten Woche mit einer Delegation des Unterausschusses in Teheran. Unsere Botschaft an die Iraner war, dass sie auf keinen Fall die roten Linien des Vertrags \u00fcberschreiten d\u00fcrfen, weil sie dann zwangsl\u00e4ufig unsere Unterst\u00fctzung und die der EU verlieren w\u00fcrden. Und dann mussten wir uns von unseren Gespr\u00e4chspartnern anh\u00f6ren, dass sie dazu dringend unsere Unterst\u00fctzung brauchen, damit sie innenpolitisch erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, warum sie an einem Vertrag festhalten, bei dem die Gegenleistung ein Totalausfall ist. Wir seien ja offensichtlich nicht in der Lage, ohne das Einverst\u00e4ndnis der USA zu handeln.\n\nWas soll ich sagen? Wir stehen mit 28\u00a0Staaten\u00a0\u2013 in diesem Fall sogar geschlossen\u00a0\u2013 im Wort. Das ist eine Wirtschaftsmacht von 500\u00a0Millionen Menschen, und wir sind nicht in der Lage, auch nur die geringste Finanztransaktion durchzuf\u00fchren. Das muss uns aufr\u00fctteln, und das darf k\u00fcnftig nicht so bleiben.\n\n({3})\n\nF\u00fcr diese Krise mag es dann m\u00f6glicherweise schon zu sp\u00e4t sein; denn die diversen Vorkommnisse in der Region zeigen uns, dass die Lage tats\u00e4chlich aus dem Ruder l\u00e4uft. Die Bundesregierung muss jetzt alles\u00a0\u2013 wirklich alles\u00a0\u2013 daf\u00fcr tun, um INSTEX zum Laufen zu bekommen und bis zum Monatsende erste Gesch\u00e4fte dar\u00fcber abzuwickeln.\n\nDass wir in dieser Krise ausgerechnet auf Trump hoffen m\u00fcssen, damit er sich von Bolton nicht in einen Krieg treiben l\u00e4sst, den niemand gewinnen kann, zeigt, wo wir gelandet sind.\n\n({4})\n\nTrotz der Dramatik der aktuellen Krise will ich noch ein paar Worte zu einem weiteren der hier aufgesetzten Antr\u00e4ge sagen. Es gibt au\u00dfer Nuklearwaffen n\u00e4mlich noch andere k\u00fcnftige Waffensysteme, deren Entwicklung wir gar nicht erst zulassen sollten.\n\nSeit 2013 wird im Rahmen der Vereinten Nationen \u00fcber die Aufnahme von Verhandlungen \u00fcber die \u00c4chtung von letalen autonomen Waffensystemen\u00a0\u2013 sogenannten Killerrobots\u00a0\u2013 gesprochen. In Ihrem eigenen Koalitionsvertrag erkl\u00e4ren Sie, solche Waffensysteme \u00e4chten zu wollen. Die Bundesregierung hat sich in Genf aber leider gegen Verbotsverhandlungen ausgesprochen und bevorzugt lediglich eine unverbindliche politische Erkl\u00e4rung. Dabei wird die Zeit f\u00fcr ein vorbeugendes Verbot immer knapper. Es ist doch Irrsinn, zu glauben, man k\u00f6nne die technische Entwicklung schnell noch selbst aufholen, bevor man sie dann international \u00e4chtet.\n\nMachen wir den Fehler, den wir schon bei der Entwicklung der Atomwaffen gemacht haben, nicht noch einmal!\n\nVielen Dank.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003650,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir beraten jetzt den Baukulturbericht\u00a02018/19, und ich m\u00f6chte an dieser Stelle den Mitarbeitern und dem Vorstand der Bundesstiftung Baukultur herzlich danken\u00a0\u2013\n\n({0})\n\nnicht nur, aber auch f\u00fcr den nunmehr vorgelegten dritten Baukulturbericht. Er ist klar in der Analyse, weitreichend auch f\u00fcr das gesamte Land, und er gibt uns\u00a0\u2013 das ist besonders wichtig\u00a0\u2013 Handlungsempfehlungen f\u00fcr unsere politischen Entscheidungen\u00a0\u2013 sowohl des Parlaments als auch der Bundesregierung und unseres Ministeriums.\n\nIch will zwei Beispiele daf\u00fcr nennen, wo das hervorragend geklappt hat:\n\nErstens. Wir haben in der letzten Legislaturperiode die Baunutzungsverordnung ge\u00e4ndert und das sogenannte urbane Gebiet eingef\u00fchrt. Damit erreichen wir durchmischte Gebiete, eine bessere Verzahnung von Wohnen und Arbeiten und nat\u00fcrlich auch ein besseres soziales Gef\u00fcge.\n\nZweitens. \u00c4hnliches haben wir in dieser Legislaturperiode gemeinsam in der Koalition mit den d\u00f6rflichen Kerngebieten vor, wo wir Arbeiten und Wohnen besser miteinander verbinden wollen und wo auch die M\u00f6glichkeit der Nutzung von Baureserven sowie L\u00fcckenbebauungen und \u00c4hnliches\u00a0\u2013 insbesondere auch die Umnutzung von nicht mehr gebrauchten auch landwirtschaftlichen Anlagen\u00a0\u2013 im Fokus stehen.\n\nAll das dient dazu, dass wir zum einen keine langweiligen st\u00e4dtischen Quartiere haben, und zum anderen wollen wir nat\u00fcrlich auch keine Schlafd\u00f6rfer. Deswegen ist der aktuelle Baukulturbericht nach dem Motto \u201eErbe\u00a0\u2013 Bestand\u00a0\u2013 Zukunft\u201c aufgebaut.\n\nMit \u201eErbe\u201c sind die Tradition und unsere gebaute Heimat angesprochen. Sie gilt es im Bestand zu erhalten und vor allen Dingen zukunftst\u00fcchtig zu machen und weiterzuentwickeln. All das beinhaltet der vorliegende Baukulturbericht.\n\nIch will ein Beispiel aus meiner Heimat nennen: Das Rutheneum in Gera ist eines der \u00e4ltesten Gymnasien. Es geht zur\u00fcck bis ins 18.\u00a0Jahrhundert, liegt im Stadtzentrum und lag lange Zeit in Teilen brach.\n\nAuch mithilfe des Bundesprogramms \u201eNationale Projekte des St\u00e4dtebaus\u201c ist es gelungen, in der Mitte der Stadt ein ansehnliches Geb\u00e4ude zu schaffen, das den Bedingungen eines modernen Gymnasiums, einer modernen Bildungseinrichtung, entspricht. Das ist ein Grund mehr daf\u00fcr, dass wir in der Koalition uns daf\u00fcr einsetzen, das Bundesprogramm \u201eNationale Projekte des St\u00e4dtebaus\u201c als F\u00f6rderprogramm zu erhalten, fortzusetzen und zu verstetigen.\n\nGenauso sind das Europ\u00e4ische Jahr des Kulturerbes, das wir im vergangenen Jahr begangen haben, und \u201e100\u00a0Jahre Bauhaus\u201c in diesem Jahr Belege daf\u00fcr, dass Erbe, Tradition und gebaute Heimat f\u00fcr uns wichtig sind.\n\nIch komme zum Antrag unserer Koalition und zu den entsprechenden Auftr\u00e4gen auch an die Regierung. Ich glaube, es ist wichtig, dass die Handlungsempfehlungen, die auch im aktuellen Bericht gegeben worden sind, Grundlage sein sollten f\u00fcr unsere politischen Entscheidungen, f\u00fcr unsere Arbeit. Das k\u00f6nnen wir nicht alleine tun, wir brauchen dazu auch die Bundesl\u00e4nder. Deshalb ist es wichtig, dass die Bauministerkonferenz sich dieses Themas annimmt und sich mit den entsprechenden Handlungsempfehlungen besch\u00e4ftigt.\n\nAber lassen Sie mich auch, gemeinsam mit unserem Koalitionspartner, den Blick nach vorn richten, mit dem Baukulturbericht\u00a02020/21. Hier geht es insbesondere um den \u00f6ffentlichen Raum, der \u00f6ffentliche Raum steht im Fokus, er wird wichtiger denn je. Das betrifft Freifl\u00e4chen, auch Gr\u00fcnfl\u00e4chen, auch in Bezug darauf, dass man f\u00fcr die Inanspruchnahme von Grund f\u00fcr bauliche Anlagen f\u00fcr Ersatz und Ausgleich sorgen muss.\n\n({1})\n\nHier ist die Frage der Nutzung der Kompensationsverordnungen und der Regelungen, die dort f\u00fcr Ersatz und Ausgleich gelten, von zentraler Bedeutung. Man muss nicht unbedingt alles an Ersatz und Ausgleich auf der gr\u00fcnen Wiese, auf dem freien Feld realisieren. Ich bin \u00fcberzeugt, man kann damit auch in die St\u00e4dte gehen, in die Innenst\u00e4dte. Begr\u00fcnung sowohl vertikal als auch horizontal sind M\u00f6glichkeiten, die man hier nutzen kann.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, in diesem Zusammenhang: Wenn es um \u00f6ffentliche R\u00e4ume geht, geht es auch um neue Mobilit\u00e4t. Wir m\u00fcssen dem Rechnung tragen. Zur Mobilit\u00e4t in der Stadt geh\u00f6rt das Thema, wie wir mit Fahrr\u00e4dern, mit Leihr\u00e4dern umgehen\u00a0\u2013 oder auch mit den Elektrorollern, die wir jetzt auf unseren Stra\u00dfen sehen.\n\nMit Blick auf den Klimaschutz geht es auch um die klimatischen Bedingungen in unseren St\u00e4dten; sie werden in Zukunft eine gro\u00dfe Rolle spielen. Wenn man wei\u00df, welche M\u00f6glichkeiten durch die Gr\u00fcnbepflanzung mit B\u00e4umen und dergleichen im Richtung Reduzierung des Feinstaubs gegeben sind, erkennt man: Das ist ein wichtiger Aspekt. Dieser Aspekt wird im Rahmen des Baukulturberichtes, der jetzt erarbeitet wird, zu untersuchen sein. Ein weiterer Aspekt sind nat\u00fcrlich auch Gewerbegebiete und Industriebauten\u00a0\u2013 ein Feld, das bis jetzt wenig beackert ist, aber wo unbedingt Handlungsbedarf besteht.\n\nAn dem, was ich alles aufz\u00e4hle, sieht man, dass seitens der Bundesstiftung Baukultur der Handlungsbedarf und die Aufgaben doch enorm sind. Lassen Sie mich sagen\u00a0\u2013 auch in Richtung der Kollegen vom Haushaltsausschuss, die der Debatte vielleicht noch folgen\u00a0\u2013: Wir sollten uns aufgrund der vielf\u00e4ltigen Aufgaben auch Gedanken dar\u00fcber machen, wie wir mit der Personalausstattung und den entsprechenden Sachmittelzusch\u00fcssen f\u00fcr unsere Stiftung weiter umgehen.\n\n({2})\n\nLassen Sie mich zum Ende noch kurz darauf eingehen, dass wir die Bundesstiftung Baukultur bereits haben und dass wir die Bundesstiftung Bauakademie in der ehemaligen Schinkelschen Bauakademie entwickeln wollen. Ich glaube, das Alleinstellungsmerkmal der Bundesstiftung Baukultur ist, dass auf der einen Seite Architekten, Ingenieure im Besonderen, die Bauindustrie im Allgemeinen und auf der anderen Seite wir als Parlament, genauso die Regierung in einer Stiftung zusammenarbeiten, den Dialog pflegen und auf diese Art und Weise zu guten Entscheidungen kommen, zu guten Handlungshinweisen.\n\n({3})\n\nGerade das hat sich bew\u00e4hrt. Die Bundesstiftung Baukultur ist ja eine Stiftung, die insbesondere im gesamtgesellschaftlichen Kontext alle Teile des Baubereichs\u00a0\u2013 Erbe, Bestand und Zukunftsentwicklung\u00a0\u2013 behandelt. Die Bundesstiftung Bauakademie handelt im guten Erbe und in der Tradition von Schinkel.\n\n({4})\n\nDeswegen w\u00e4re mir lieber, die Bauakademie hie\u00dfe \u201eNeue Schinkelsche Bauakademie\u201c.\n\n({5})\n\nNat\u00fcrlich wird sie im alten Geb\u00e4ude stattfinden. Sie soll die Tradition von Schinkel fortsetzen, die insbesondere mit der Entwicklung neuer Techniken, mit der Anwendung neuer Bautechnologien besch\u00e4ftigt war und ein St\u00fcck weit der Vorl\u00e4ufer der Bauaufsicht, wie wir sie in unserer heutigen Zeit haben, war. Daraus ergeben sich enorm viele Ber\u00fchrungspunkte zwischen der Bundesstiftung Baukultur auf der einen Seite und der Bundesstiftung Bauakademie auf der anderen Seite. Es sollte unser gemeinsamer Wille sein, jedenfalls in der Koalition, diese Ber\u00fchrungspunkte f\u00fcr eine intensive Kooperation zu nutzen. Wir wollen das ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen.\n\n({6})\n\nEs gibt heute auch einen Antrag seitens der Kollegen der Gr\u00fcnen, der sich aber sehr konkret mit der Fl\u00e4chen\u00adinanspruchnahme besch\u00e4ftigt. Das ist sicherlich auch sehr interessant. Aber hier ist das geeignetere Forum, wenn das Ergebnis der Baulandkommission vorliegt, sich dieses Themas anzunehmen.\n\n({7})\n\nDeswegen werden wir diesen Antrag heute ablehnen.\n\nDarum, meine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen: Funktionales Bauen im Einklang mit Kultur, \u00c4sthetik als Gesamtensemble ist und bleibt zentrale Aufgabe der Baukultur. Deswegen sage ich: Gut, dass wir die Bundesstiftung Baukultur haben. An die Architekten, Ingenieure und an die Bauwirtschaft sage ich: Weiter auf gute Zusammenarbeit!\n\nVielen Dank.\n\n({8})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chster Redner spricht zu uns der Kollege Frank Magnitz, AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004810,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kollegen! Liebe Zuschauer! Ich will es kurz machen zu dieser vorger\u00fcckten Stunde, aber trotzdem einige grunds\u00e4tzliche Erw\u00e4gungen zum Bauen anstellen.\n\nDer Begriff \u201eBaubestand\u201c bezeichnet nicht nur eine blo\u00dfe Ansammlung von Geb\u00e4uden, er definiert das Gesicht des Ortes, in dem sich dieser Bestand befindet, er definiert Heimat. Geb\u00e4ude sind die Zeugen der Kultur und der Geschichte eines Landes. Deswegen d\u00fcrfen Ver\u00e4nderungen nur behutsam durchgef\u00fchrt werden. Die Verantwortung f\u00fcr diese Ver\u00e4nderungen wird leider nur allzu oft vernachl\u00e4ssigt. Davon zeugt auch die Stellungnahme der Bundesregierung: Trotz wortreicher Einlassungen zu allen m\u00f6glichen Bereichen scheut die Bundesregierung die eindeutige Festlegung, welche Kultur und Identit\u00e4t in unserer gebauten Umwelt auch k\u00fcnftig tonangebend und richtungsweisend sein soll.\n\nEbenfalls taugt der h\u00e4ufig verwandte Begriff der europ\u00e4ischen Stadt nicht zur identit\u00e4tsstiftenden Erhellung. Weder das Toskana-Haus noch das norwegische Holzhaus schafft dem Deutschen das Gef\u00fchl von Heimat. Unsere Aufgabe ist nicht europ\u00e4isch zu l\u00f6sen, nein, sie ist spezifisch deutsch; f\u00fcr Deutsche haben wir vordringlich unsere Politik zu machen.\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0Dazu komme ich gleich.\u00a0\u2013 Es fehlt trotz gegenteiliger Beteuerungen das Bewusstsein\u00a0\u2013 vielleicht auch das Verst\u00e4ndnis\u00a0\u2013 f\u00fcr die identit\u00e4tsstiftende Wirkung von Geb\u00e4uden. Jedem w\u00fcrde auffallen, dass ein Fachwerk-Reetdach-Haus im traditionellen Baustil der norddeutschen Tiefebene im Alpenvorland nichts zu suchen hat.\n\n({1})\n\nEin solches Haus w\u00e4re dort ein St\u00f6rfaktor, es w\u00e4re k\u00fcnstlich, hat keinen Bezug zur Kultur und Geschichte dieses Standortes. Ein Kirchturm ist ein Kirchturm und ein Schwimmbad ein Schwimmbad,\n\n({2})\n\nohne weitere Nachfragen in ihrer Funktion zu erkennen. Form und Funktion sind nicht voneinander zu trennen.\n\n({3})\n\nGenauso verh\u00e4lt es sich zum Beispiel mit Moscheen.\n\n({4})\n\nKein Wunder, dass diese Bauvorhaben oft mit massiven Protesten aus der Bev\u00f6lkerung einhergehen.\n\n({5})\n\nSchlie\u00dflich manifestiert sich Identit\u00e4t an Architektur\u00a0\u2013 die in diesem Beispiel aber nichts mit der deutschen Identit\u00e4t zu tun hat.\n\n({6})\n\nDie heftige Ablehnung von unpassend empfundenen Gro\u00dfprojekten f\u00fchrt h\u00e4ufig zur Gr\u00fcndung von B\u00fcrgerinitiativen zu deren Verhinderung. Man erkennt hieran, wie sehr den Menschen ihre gestaltete Umwelt am Herzen liegt,\n\n({7})\n\nsiehe Stuttgart\u00a021.\n\n({8})\n\nWeder der Baukulturbericht noch die sich darauf beziehenden Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge gehen in ausreichendem Ma\u00dfe darauf ein, wie wichtig die R\u00fccksichtnahme auf kulturelle, historisch gewachsene Raumzusammenh\u00e4nge ist.\n\n({9})\n\n\u2013\u00a0Ich sehe das etwas anders.\u00a0\u2013 Unsere erlebte Umgebung ist es aber, die einen entscheidenden Anteil an der mentalen Gesundheit, an der Lebensfreude hat,\n\n({10})\n\nsie ist quasi der Grund daf\u00fcr, in diesem Land gut und gerne schon l\u00e4nger leben zu wollen.\n\n({11})\n\n\u2013\u00a0Ja, auch; daher kommt n\u00e4mlich der Strom, der sichere.\n\nDer vorliegende Bericht und die Stellungnahme der Bundesregierung sind eine reine Zusammenstellung und Sammlung von Zahlen und Daten, die in mancherlei Hinsicht verk\u00fcrzte Interpretationen liefern. So bem\u00e4ngeln 55\u00a0Prozent der Befragten das Fehlen von Fahrradwegen und 52\u00a0Prozent das Fehlen von Parkpl\u00e4tzen; das m\u00fcndet dann in die Aussage:\n\nIn der Bev\u00f6lkerung werden vor allem mehr Fahrradwege gew\u00fcnscht.\n\nDer Wunsch nach mehr Parkpl\u00e4tzen wird komplett unterschlagen. Solche tendenzi\u00f6sen Schlussfolgerungen sind im Gesamtwerk keine Seltenheit.\n\nUnsere gebaute Heimat hat ihre Wurzeln in der abendl\u00e4ndisch-christlich-j\u00fcdischen Kultur, die zu einer jeweils eigenst\u00e4ndigen, regionalen Bautradition entwickelt wurde. Dazu fordern wir von der Bundesregierung ein klares Bekenntnis.\n\nKurz noch zu dem Aspekt Verkehr. Meine Damen und Herren, h\u00f6ren wir doch auf mit dem st\u00e4ndigen Individualverkehr-Bashing\u00a0\u2013 \u00fcberlassen wir es der freien Entscheidung der Menschen, wie sie sich fortbewegen m\u00f6chten und k\u00f6nnen.\n\n({12})\n\nVerdr\u00e4ngt wird seit geraumer Zeit gerne, dass es die Massenmotorisierung war, die individuelle Freiheit und Lebensqualit\u00e4t gebracht hat. Nie zuvor hatten die Menschen so viele M\u00f6glichkeiten, die Welt auf eigene Art zu er\u2011fahren. Nicht zu vergessen,\u00a0\u2013",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege, kommen Sie bitte zum Schluss.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004810,
     "\n\nIch bin sofort fertig.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nSie haben noch einen Satz.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004810,
     "\n\n\u2013\u00a0dass ohne die vielf\u00e4ltige Ausstattung mit privaten Fahrzeugen die Transportaufgaben einer modernen, entwickelten Gesellschaft gar nicht l\u00f6sbar w\u00e4ren.\n\nDanke.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Kollegin Ulli Nissen, SPD-Fraktion, der Kollege Hagen Reinhold, FDP-Fraktion, und die Kollegin Heidrun Bluhm-F\u00f6rster, Fraktion Die Linke, haben ihre Reden zu Protokoll gegeben.\n\n({0})\n\nAls n\u00e4chste Rednerin rufe ich die Kollegin Daniela Wagner, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, auf.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004184,
     "\n\nVerehrter Herr Magnitz, die europ\u00e4ische Stadt hat weder etwas mit skandinavischen Holzh\u00e4usern noch mit toskanischen Villen zu tun, sondern ist gekennzeichnet durch Vielfalt auf kleinem, engstem Raum und optimale Nutzung der Fl\u00e4che; das ist zum Beispiel ein Aspekt von europ\u00e4ischer Stadt\u00a0\u2013 wenn ich Ihnen das einmal mit auf den Weg geben kann.\n\n({0})\n\nDer Baukulturbericht \u201eErbe\u00a0\u2013 Bestand\u00a0\u2013 Zukunft\u201c ist ein wichtiger Beitrag in der Debatte \u00fcber die Frage \u201eIn welchen St\u00e4dten wollen wir in Zukunft leben?\u201c. Wir wissen alle\u00a0\u2013 au\u00dfer Ihnen von der AfD vielleicht\u00a0\u2013, dass es hierauf keine pauschale Antwort geben kann; denn die Herausforderungen sind vor Ort v\u00f6llig unterschiedlich: Einige St\u00e4dte platzen aus allen N\u00e4hten, andere haben mit massiver Abwanderung zu tun. Gemeinden sind vom Donut-Effekt\u00a0\u2013 also hohen Leerst\u00e4nden im Ortskern aufgrund neuer Baugebiete im Au\u00dfenbereich\u00a0\u2013 betroffen.\n\nHinzu kommen Aspekte wie Klimaschutz, Digitalisierung, in Gro\u00dfst\u00e4dten Wohnraummangel, Energie- und Verkehrswende, also auch Nachhaltigkeitsziele, und letztendlich auch Integration verschiedenster gesellschaftlicher Gruppen in unseren St\u00e4dten; das sind die Herausforderungen f\u00fcr alle Kommunen.\n\nEin Anker der \u00f6rtlichen Verbundenheit und etwas, was mit dem Begriff \u201eHeimat\u201c in Verbindung gebracht wird, ist oft einfach nur ein bestimmtes Geb\u00e4ude oder ein Ort aus der Kindheit. Das hat nichts mit Moscheen oder Kirchen oder Synagogen zu tun.\n\nDie Schlie\u00dfung alteingesessener Gesch\u00e4fte, der Verlust von Natur, aber auch seelenlose Neubauten\u00a0\u2013 die \u00fcbrigens von Istanbul \u00fcber Florenz bis nach Frankfurt in der Regel v\u00f6llig gleich aussehen, ohne R\u00fccksichtnahme auf das baukulturelle Erbe vor Ort\u00a0\u2013, das bedeutet oft einen Verlust von Heimat.\n\n({1})\n\nDie in den Fokusthemen des Berichts aufgearbeiteten Handlungsfelder und Empfehlungen sollte sich die Bundesregierung dringend zu Herzen nehmen und in reale Politik umsetzen,\n\n({2})\n\nzum Beispiel beim Fl\u00e4chenverbrauch; immer noch werden 60\u00a0Hektar am Tag verbraucht. Damit sind wir von dem Ziel \u201e30\u00a0Hektar\u201c am Tag immer noch meilenweit entfernt.\n\nZiel muss ein Wohn- und Lebensumfeld sein, das sich sowohl an menschlichen Anspr\u00fcchen als auch an Zukunftsaufgaben orientiert. Deswegen fordern wir mit unserem Antrag die Bundesregierung auf, die Innenentwicklung zu st\u00e4rken und den Verlust von Heimat aufgrund von Fl\u00e4chenverbrauch und leerfallenden Ortskernen einzud\u00e4mmen.\n\n({3})\n\nEs gilt, leerfallende Innenst\u00e4dte und Ortskerne zu beleben, zum Beispiel alte Best\u00e4nde mit spannenden neuen Inhalten zu f\u00fcllen, leerstehende Geb\u00e4ude zu aktivieren. Zus\u00e4tzlich sollte in das Baugesetzbuch das Innenentwicklungsgebiet eingef\u00fchrt werden. Das w\u00fcrde es Kommunen erm\u00f6glichen, Baul\u00fccken, Brachfl\u00e4chen und andere Fl\u00e4chen f\u00fcr \u00f6ffentlichen und privaten Wohnungsbau zusammenh\u00e4ngend zu aktivieren, einen Anteil \u00f6ffentlicher Nutzungen wie Freir\u00e4ume und anderes mehr, Mobilit\u00e4tsinfrastruktur mit vorzusehen. Lassen Sie mich sagen: Das sollte sich auch erstrecken auf Fl\u00e4chen, die nach \u00a7\u00a034 Baugesetzbuch bebaut werden k\u00f6nnen, sollte auch dort anwendbar sein.\n\n({4})\n\nNoch einen letzten Punkt. Sie sollten nicht l\u00e4nger den baurechtlichen Grundsatz \u201eInnenentwicklung vor Au\u00dfen\u00adentwicklung\u201c unterlaufen. Streichen Sie \u00a7\u00a013b\u00a0\u2013 Einbeziehung von Au\u00dfenbereichsfl\u00e4chen in das beschleunigte Verfahren\u00a0\u2013 aus dem Baugesetzbuch. Helfen Sie dabei, Ortskerne in strukturschwachen oder l\u00e4ndlichen R\u00e4umen zu st\u00e4rken, Heimat zu erhalten, anstatt sie zuzubetonieren! Da w\u00fcrden Sie sich ein riesiges Verdienst an unseren St\u00e4dten und D\u00f6rfern in Deutschland erwerben.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege Dr.\u00a0Hoffmann, kommen Sie bitte zum Schluss.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004757,
     "\n\n\u2013\u00a0\u00fcber Kamerun nicht dorthin, um Frieden zu stiften?\n\nIch danke Ihnen.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Frau Kollegin.\u00a0\u2013 Die Kollegen Michael Kie\u00dfling, CDU/CSU-Fraktion, und Bernhard Daldrup, SPD-Fraktion, haben ihre Reden zu Protokoll gegeben.\n\n({0})\n\nDamit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bauen, Wohnen, Stadtentwicklung und Kommunen zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung \u00fcber den Baukulturbericht\u00a02018/2019 der Bundesstiftung Baukultur mit Stellungnahme der Bundesregierung. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/11191, in Kenntnis der Unterrichtung auf Drucksache\u00a019/5300 eine Entschlie\u00dfung anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 Gegenprobe!\u00a0\u2013 Enthaltungen?\u00a0\u2013 Dann ist diese Beschlussempfehlung bei Enthaltung der Fraktionen der FDP und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktionen AfD und Die Linke mit den Stimmen von CDU/CSU und SPD angenommen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/11195. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Bei Enthaltung der Fraktion Die Linke gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen ist mit den Stimmen der anderen Fraktionen des Hauses der Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004416,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist ein sch\u00f6nes Thema zu so sp\u00e4ter oder, man kann sagen, fr\u00fcher Stunde. \u201eEINEWELT ohne Hunger ist m\u00f6glich\u201c, das ist eine sehr erfolgreiche und gut lancierte Sonderinitiative des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Auf dem Weg dorthin sind wir schon mehrere Schritte gemeinsam gegangen, wir haben Antr\u00e4ge gestellt. Heute liegt Ihnen ein Antrag zur Agrar\u00f6kologie vor. Ich m\u00f6chte in aller K\u00fcrze drei Punkte herausheben. Das eine ist: Es adressiert sich nat\u00fcrlich im Kern an das Kleinbauerntum.\u00a0\u2013 Hier wird gequatscht hinter mir; Entschuldigung.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege, ich habe jetzt Ihre Zeit angehalten. Wir sind gerade noch dabei, den Ablauf des heutigen Morgens\u00a0\u2013 wir haben ja 0.32\u00a0Uhr\u00a0\u2013 zu organisieren, weil es zwischen der AfD-Fraktion und mir als Pr\u00e4sidenten, was die Bereitschaft angeht, eine Rede zu halten oder sie nicht zu halten, offensichtlich ein Missverst\u00e4ndnis gab.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004416,
     "\n\nGut; herzlichen Dank f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung.\u00a0\u2013 Das Kleinbauerntum ist in einer regional sehr unterschiedlichen Situation. Unterschiedliche Traditionen, unterschiedliche Rahmenbedingungen, beispielsweise Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfen oder auch famili\u00e4re Situationen, rechtliche Rahmenbedingungen: all das ist zu ber\u00fccksichtigen. Wir wollen nat\u00fcrlich nicht, dass die Kleinb\u00e4uerinnen und Kleinbauern in Zukunft, in den n\u00e4chsten zehn, 20, 50\u00a0Jahren, weiterhin hinter dem Holzpflug hergehen m\u00fcssen; wir wollen nat\u00fcrlich, dass dort eine Entwicklung stattfindet. Wir wollen, dass das Kleinbauerntum erhalten bleibt. Wir wollen aber auch, dass es einen entscheidenden Beitrag dazu liefern kann, nicht nur die Ern\u00e4hrung auf den D\u00f6rfern, sondern auch der stark wachsenden st\u00e4dtischen Bev\u00f6lkerung sicherzustellen. Dazu geh\u00f6rt eine ganze Menge.\n\nDie Agrar\u00f6kologie tr\u00e4gt dazu bei, indem sie einen Werkzeugkasten liefert, der die Menschen in die Lage versetzt, Dinge zu verbessern, ohne mit Traditionen zu brechen, ohne Strukturen zu zerst\u00f6ren und ohne die Menschen zu n\u00f6tigen, ihre Parzelle zu verlassen und ihr Heil und Gl\u00fcck in der Stadt zu suchen. Dazu geh\u00f6rt Ausbildung, dazu geh\u00f6rt technische Ausstattung. Dazu geh\u00f6rt sicherlich nicht allein, den Menschen einen Traktor zu liefern; man muss auch schauen, dass die Strukturen zu diesem Traktor passen, dass nicht eine Riesenmaschine f\u00fcr eine kleine Parzelle geliefert wird, dass sich vielleicht beispielsweise ein Traktorsharing herausbildet, dass technische Wartung m\u00f6glich ist, dass die Produkte, die dazu n\u00f6tig sind, Saatgut beispielsweise, verbessert werden, aber parallel dazu auch eine bessere Ausbildung im Umgang mit D\u00fcngemitteln stattfindet. Alles das geh\u00f6rt dazu, alles das geh\u00f6rt zum agrar\u00f6kologischen Ansatz; deshalb dieser sehr umfangreiche Antrag.\n\nEinen Punkt habe ich schon angesprochen, der mir als zweiter wichtig ist: die Versorgung der Bev\u00f6lkerung in den St\u00e4dten. Dazu brauchen wir den l\u00e4ndlichen Raum. Deshalb sage ich immer wieder: Die Bev\u00f6lkerungsentwicklung, gerade in Afrika, findet in der Dimension sicherlich in den urbanen Gebieten statt; das hei\u00dft aber nicht, dass sich der l\u00e4ndliche Raum deswegen zwangsl\u00e4ufig komplett entleert. Im Idealfall bleibt die Bev\u00f6lkerungsdichte so erhalten, wie es n\u00f6tig ist, um die Landwirtschaft aufrechtzuerhalten und die Menschen in dem Land zu versorgen. Auch das muss Teil dieses Ansatzes, dieses Konzeptes sein.\n\nAls Letztes m\u00f6chte ich noch etwas zur Tradition sagen. Alle, die in diesem Bereich unterwegs sind, erleben auf den Delegationsreisen immer wieder sehr unterschiedliche Situationen. Wir haben beispielsweise bei Ebola erlebt, was Tradition bedeutet, wenn Menschen im Umgang mit ihren Kranken bzw. Toten pl\u00f6tzlich vor die Situation gestellt werden, von heute auf morgen mit den Traditionen brechen m\u00fcssen, um ein System zu verbessern. In der Landwirtschaft ist es nat\u00fcrlich so: Man \u00e4ndert ein System nicht von heute auf morgen, und man greift auch nicht von heute auf morgen in Traditionen ein.\n\nAber die Menschen entwickeln sich fort. Die sehr stark wachsende j\u00fcngere Bev\u00f6lkerung hat andere Anspr\u00fcche, hat andere Ziele und Visionen f\u00fcr ihr Leben. Diesen Teil der Gesellschaft zu motivieren, trotzdem in der Landwirtschaft zu bleiben, hei\u00dft nat\u00fcrlich auch: Wir m\u00fcssen die Lebensbedingungen und die Einkommensverh\u00e4ltnisse, aber genauso auch Bildung und Gesundheitsversorgung im l\u00e4ndlichen Raum verbessern. Alles das geh\u00f6rt dazu, alles das ist Teil dieses Antrages. Ich bitte um Zustimmung.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerzlichen Dank, Herr Kollege Stein.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chster Redner hat das Wort der Kollege Dietmar Friedhoff, AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004719,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Herr Stein, das waren wieder einmal gute Gedanken. Aber wieder einmal geht es um einen CDU/CSU-SPD-Antrag, der in h\u00f6chstem Ma\u00dfe das Machbare und die Realit\u00e4t ausblendet. Dieser Ansatz m\u00f6chte nicht nur Hunger bek\u00e4mpfen, sondern auch Mangelern\u00e4hrung. Seit 70\u00a0Jahren\u00a0\u2013 ich wiederhole: seit 70\u00a0Jahren\u00a0\u2013 schaffen Sie es mit Ihrer fehlgeleiteten Entwicklungspolitik nicht\u00a0\u2013 auch nicht ann\u00e4hernd\u00a0\u2013, den Hunger auf dieser Welt zu bek\u00e4mpfen.\n\n({0})\n\nWas jetzt von Ihnen kommt, ist verr\u00fcckt: Sie zeigen nicht auf, wie das Mindestziel erreicht wird\u00a0\u2013 weil Sie es nicht k\u00f6nnen. Und nun legen Sie eine Schippe drauf: Aus dem Kampf gegen Hunger machen Sie nun den Kampf gegen Mangelern\u00e4hrung.\n\nZu den Fakten. Alle zehn Sekunden stirbt auf der Welt ein Kind an Hunger. In absoluten Zahlen: Es leiden mehr Menschen an Hunger als vor 25\u00a0Jahren. Von 7,7\u00a0Milliarden Menschen hungern 800\u00a0Millionen Menschen, 780\u00a0Millionen davon in Entwicklungsl\u00e4ndern\u00a0\u2013 80\u00a0Prozent davon leben auf dem Land\u00a0\u2013: Menschen, die durch Krieg, Zerst\u00f6rung und Ressourcenabbau zum Spielball von korrupten Regimen, ideologischen Glaubenskriegern und machtbesessenen Industriestaaten werden. Es sind die \u00c4rmsten, die leiden. Deswegen geht es nicht darum, den Hunger zu bek\u00e4mpfen, Herr Stein, sondern die genannten Ursachen zu erkennen und zu bek\u00e4mpfen.\n\nIm Jahr\u00a02050 wird die Weltbev\u00f6lkerung um 3\u00a0Milliarden Menschen gewachsen sein, haupts\u00e4chlich in Entwicklungsl\u00e4ndern und auf dem Land. Wie viele Menschen werden dann hungern, Herr Stein? 2\u00a0Milliarden? 3\u00a0Milliarden? 4\u00a0Milliarden?\n\nNun m\u00f6chte dieser Antrag ja nicht den Hunger bek\u00e4mpfen\u00a0\u2013 was Sie ja seit 70\u00a0Jahren nicht schaffen\u00a0\u2013, er m\u00f6chte die Mangelern\u00e4hrung bek\u00e4mpfen. Derzeit leiden auf der Welt 2\u00a0Milliarden Menschen an Mangelern\u00e4hrung. Im Jahr\u00a02050 werden es vermutlich 3\u00a0Milliarden, 4\u00a0Milliarden oder 5\u00a0Milliarden Menschen sein. Ist es nun Ihr vorrangiger Auftrag, sich dieses Problems\u00a0\u2013 l\u00f6sbar oder nicht\u00a0\u2013 anzunehmen, Herr Stein, oder ist das nicht die Aufgabe der betroffenen Staaten in Eigenverantwortung? Eines steht doch fest: Wir sind nicht die Regierung dieser L\u00e4nder.\n\n({1})\n\nSollte es nicht unsere Aufgabe sein, das von Ihnen beschriebene Problem erst einmal bei uns, im eigenen Land, zu l\u00f6sen? Jetzt werden einige fragen: Oh, haben wir das Problem auch?\u00a0\u2013 Zwar ist chronische Unterern\u00e4hrung in Deutschland \u00e4u\u00dferst selten; doch die Menschenrechtsorganisation FIAN hat beobachtet, dass immer mehr Menschen in Deutschland nicht in der Lage sind, sich angemessen und in W\u00fcrde zu ern\u00e4hren. Besonders betroffen sind Kinder aus Hartz-IV-Haushalten und Rentner. In Deutschland, Herr Stein, k\u00f6nnen sich circa 500\u00a0000\u00a0Kinder nicht in W\u00fcrde ern\u00e4hren.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einmal den Tafeln und ihren vielen freiwilligen Helfern meinen Dank aussprechen. Circa 1\u00a0000\u00a0Tafeln mit 3\u00a0000\u00a0Ausgabestellen und 60\u00a0000\u00a0ehrenamtlichen Mitarbeitern sorgen daf\u00fcr, dass in einem der reichsten L\u00e4nder der Welt, in Deutschland, 1,5\u00a0Millionen Menschen \u00fcberhaupt eine M\u00f6glichkeit haben, sich irgendwie zu ern\u00e4hren.\n\n({2})\n\nHier zeigt sich das ganze Versagen unseres Staates, Ihrer Politik, der Politik von CDU/CSU, SPD und der Bundeskanzlerin.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege, kommen Sie bitte zum Schluss.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004719,
     "\n\nK\u00fcmmern Sie sich zuerst um die Menschen, denen Sie verpflichtet sind,\n\n({0})\n\nund das sind\u00a0\u2013\u00a0\u2013",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege, ich habe Ihnen gerade das Wort entzogen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Kollege Dr.\u00a0Sascha Raabe, SPD-Fraktion, hat seine Rede zu Protokoll gegeben.\n\nAls n\u00e4chster Redner spricht zu uns der Kollege Dr.\u00a0Christoph Hoffmann.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004757,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren Kollegen, Ihr Antrag zur Agrar\u00f6kologie ist nicht mehr als ein seichtes Geblubber ohne wirklichen Willen zur Ver\u00e4nderung.\n\n({0})\n\nIch habe echt kein Verst\u00e4ndnis mehr f\u00fcr unpr\u00e4zise Regierungsgedanken zu Themen, die den Menschen eigentlich auf den N\u00e4geln brennen. Sie schauen weg\u00a0\u2013 Sie haben jahrelang weggeschaut\u00a0\u2013 bei der Entwicklung in Afrika, bei der Kriminalit\u00e4t bei uns, bei Rechtsextremismus, bei Migration und beim Klimaschutz, immer weggeschaut. Das bringt die Gesellschaft in Deutschland in ein gef\u00e4hrliches Fahrwasser.\n\n({1})\n\nIhr Antrag ist ein Verhaften in der Vergangenheit, das an der Wirklichkeit vorbeigeht.\n\nDer YouTuber Rezo hat es mit seinem Video \u201eDie Zerst\u00f6rung der CDU\u201c voll getroffen: zu viele alte K\u00f6pfe auf jungen K\u00f6rpern und keine Strategie. Seien Sie sicher, meine sehr geehrten Damen und Herren, das, was Sie hier fordern, geht an der Lebenswirklichkeit in Afrika deutlich vorbei. Die Agrar\u00f6kologie ist wahrlich keine Wunderwaffe gegen den Hunger. Was Sie beschreiben, ist nichts anderes als die dort sowieso existierende Subsistenzlandwirtschaft, erweitert um einen akademischen Komposthaufen.\n\n({2})\n\nDas geht wirklich an der Lebenswirklichkeit und den Problemen vorbei. In einer Zeit, in der China in Afrika investiert und mit der Neuen Seidenstra\u00dfe Afrika erobert, fordern Sie mehr Komposthaufen f\u00fcr Afrika\u00a0\u2013 passt das wirklich zusammen?\n\n({3})\n\nSchauen wir einmal auf uns: Noch vor Jahren gab es in den l\u00e4ndlichen Gebieten in Deutschland so gut wie in jedem Haushalt einen Komposthaufen. Heute gibt es die braune Tonne, mit viel Energie wird alles in der Gegend herumgekarrt, Kl\u00e4rschlamm wird verbrannt. Ist das die vorbildliche Kreislaufwirtschaft, die Sie nun von anderen fordern?\n\n({4})\n\nOder nehmen wir die Lebensmittelverschwendung, die \u00fcberall zu Recht beklagt wird. Auch dagegen wird diese Regierung sicherlich noch ein b\u00fcrokratisches Gesetz vorlegen. Fr\u00fcher gab es auf jedem Landgasthof zwei Schweine. Die Speisereste sind abgekocht und an die Schweine verf\u00fcttert worden, und das Schwein kam sp\u00e4ter als Schnitzel oder Schinken auf den Tisch.\n\n({5})\n\nDas war eine prima Kreislaufwirtschaft, eine Kreislaufwirtschaft, die Sie in dem Antrag so treffend beschreiben und nun von anderen fordern. Wer hat diese Kreislaufwirtschaft der Landgasth\u00f6fe bei uns kaputtgemacht mit hysterisch \u00fcbertriebenen Hygienevorschriften? Das waren doch Sie.\n\n({6})\n\nNiemand anders als Sie hat das zu verantworten. Es ist die B\u00fcrokratie, die Sie verordnet haben und die diese Betriebe umbringt. Deshalb haben wir keine Dorfmetzgereien mehr.\n\nDie Ursache f\u00fcr Hunger sind heute Kriege und bewaffnete Konflikte, nichts anderes; hier machen Sie viel zu wenig und zu wenig Entscheidendes. Daran m\u00fcssen wir arbeiten. Die Despotenhilfe muss endlich aufh\u00f6ren. Europa und Deutschland m\u00fcssen viel entschiedener auftreten,\u00a0\u2013",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerr Kollege, kommen Sie bitte zum Schluss.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004757,
     "\n\n\u2013\u00a0um Konflikte zu vermeiden und zu beenden.\n\nWarum f\u00e4hrt Frau Merkel auch ein Jahr nach unserer Debatte\u00a0\u2013",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nDanke sehr.\u00a0\u2013 Die Kollegin Eva-Maria Schreiber, Fraktion Die Linke, die Kollegin Renate K\u00fcnast, Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, und der Kollege Dr.\u00a0Wolfgang Stefinger, CDU/CSU-Fraktion, haben ihre Reden zu Protokoll gegeben. Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu dem Antrag der Fraktionen der CDU/CSU und SPD mit dem Titel \u201eNachhaltige Entwicklungsziele erreichen\u00a0\u2013 Potenziale aus der Agrar\u00f6kologie anerkennen und unterst\u00fctzen\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/11022, den Antrag der Fraktionen der CDU/CSU und SPD auf Drucksache\u00a019/8941 anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Dann ist diese Beschlussempfehlung bei Enthaltung der Fraktion Die Linke gegen die Stimmen der Fraktionen der AfD und von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen mit den Stimmen von CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktion angenommen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003756,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dies ist eine besondere, eine historische Nacht. Exakt in diesen Stunden vor 50\u00a0Jahren fanden die Stonewall Riots in New York statt, wo mutige LGBTI aufgestanden sind gegen brutale Polizeiwillk\u00fcr. Das war eine der Geburtsstunden der queeren Emanzipationsbewegung.\n\nBlicken wir auf Deutschland. Vor 100\u00a0Jahren hat Magnus Hirschfeld sein Institut f\u00fcr Sexualwissenschaft gegr\u00fcndet und war als Wissenschaftler und als Aktivist ein Geburtshelfer der deutschen Homosexuellenbewegung, die von der nationalsozialistischen Diktatur brutal zertr\u00fcmmert wurde. Erst vor 25\u00a0Jahren gab es in Deutschland die restlose Abschaffung des \u00a7\u00a0175 und damit die Entkriminalisierung schwuler M\u00e4nner in Deutschland. Und morgen vor zwei Jahren haben wir die Ehe f\u00fcr alle ge\u00f6ffnet.\n\n({0})\n\nDeutschland hat also vor der eigenen Haust\u00fcr gekehrt. Deutschland hat lange gebraucht bis zur Gleichstellung. Das haben LGBTI-Aktivistinnen und \u2011Aktivisten erk\u00e4mpft und erreicht.\n\nEs gibt jedoch noch viel zu tun. Aus der Geschichte, aus dem Grundgesetz und aus der Universalit\u00e4t der Menschenrechte erw\u00e4chst die Verantwortung, weltweit klarzumachen: Liebe ist Liebe und kein Verbrechen.\n\n({1})\n\nIn \u00fcber 70\u00a0Staaten werden LGBTIs kriminalisiert, bestraft daf\u00fcr, wer sie sind, wen sie lieben, wie sie leben. Sechs L\u00e4nder vollstrecken die Todesstrafe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Handlungen. Nicht Homosexuelle sind pervers, sondern die Verfolgung, der sie vielerorts ausgesetzt sind.\n\n({2})\n\nIch sage hier sehr klar: Je autorit\u00e4rer ein Staat, umso h\u00f6her sind die Diskriminierungsrisiken f\u00fcr LGBTIs. Ob Gewalt, Morde, \u201eHomo-Propaganda\u201c-Gesetze, Anti-NGO-Gesetze oder CSD-Verbote: damit muss Schluss sein. LGBTI-Rechte sind Menschenrechte.\n\n({3})\n\nDeutschland muss als internationaler Partner und einflussreiches EU-Mitglied Vorreiter f\u00fcr den Schutz und die Rechte sexueller und geschlechtlicher Minderheiten werden. In unserem Antrag zeigen wir viele Stellschrauben auf, zum Beispiel die \u00c4chtung der Todesstrafe, Sanktionen gegen Regime und Machthaber, die LGBTIs verfolgen, eine Versch\u00e4rfung des EU-Rechtsstaatsmechanismus, LGBTI-inklusive Konzepte bei der Entwicklungszusammenarbeit und in der ausw\u00e4rtigen Politik nach den Yogyakarta-Prinzipien.\n\nDie LGBTI- und Menschenrechtsaktivistinnen und -aktivisten m\u00fcssen besser gesch\u00fctzt werden, notfalls auch mit humanit\u00e4ren Visa. Homosexualit\u00e4t ist hier in Deutschland auch klar ein Asylgrund. Ich sage hier auch: L\u00e4nder, die unsicher sind f\u00fcr LGBTIs, k\u00f6nnen keine sicheren Herkunftsstaaten sein.\n\n({4})\n\nDas alles und viel mehr finden Sie in unserem Antrag. Wir wollen weltweit sexuelle und geschlechtliche Selbstbestimmung. Wir wollen den Druck auf Verfolgerstaaten erh\u00f6hen. Und wir wollen mehr Freiheitsgewinnerl\u00e4nder wie zuletzt Ecuador, Bhutan, Taiwan, Botswana. Wir wollen mehr dieser \u201eGood News\u201c weltweit. Denn \u00adLGBTIs sind keine Menschen zweiter Klasse. Liebe ist ein Menschenrecht, nicht erst seit Stonewall. Es d\u00fcrfen keinesfalls weitere 50\u00a0Jahre vergehen, bis dies \u00fcberall weltweit gilt.\n\nLiebe Bundesregierung, bitte bewegen Sie hier endlich mehr, und werden Sie zum globalen Vorreiter!\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nHerzlichen Dank.\u00a0\u2013 Da der Kollege Frank Heinrich, CDU/CSU-Fraktion, seine Rede zu Protokoll gegeben hat, kommt als n\u00e4chster Redner der Kollege Dr.\u00a0Volker Ullrich, CDU/CSU-Fraktion, zu Wort.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004427,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die internationale Lage der Menschenrechte von Lesben, Schwulen, Bisexuellen, Transsexuellen, Transgendern, Intersexuellen geht uns alle an, zu jeder Stunde. Denn es geht um den Kern der Menschlichkeit und den Kern der W\u00fcrde des Menschen. Nach unserem Menschenbild darf und muss jeder Mensch so leben k\u00f6nnen, wie er m\u00f6chte. Und er muss so lieben k\u00f6nnen, wie er das will.\n\n({0})\n\nDas muss die wichtige Botschaft dieses Bundestages sein.\n\nWir wissen, dass in vielen Teilen der Welt\u00a0\u2013 in beinahe 70\u00a0Staaten, in denen beinahe die H\u00e4lfte der Menschheit lebt\u00a0\u2013 Menschen nicht so leben und lieben d\u00fcrfen, wie sie das gerne wollen\u00a0\u2013 sie werden verfolgt, diskriminiert, weil sie vermeintlich anders sind.\n\n({1})\n\nAber sie sind nicht anders, sondern sie lieben anders; das ist etwas, was jeder auf der Welt akzeptieren muss. Es geh\u00f6rt zu den unver\u00e4nderlichen Menschenrechten, dass es keinen Unterschied geben darf, wie jemand liebt und wie jemand ist.\n\nEine lange, leidvolle Geschichte der Menschheit hat sich an dieser Frage entz\u00fcndet. Aber wir m\u00fcssen klar und deutlich machen, dass die Frage des Respekts vor Menschen, die gleichgeschlechtlich leben, eine Frage ist, die auf die Agenda der Weltpolitik muss,\n\n({2})\n\nweil wir nicht akzeptieren, dass Menschen verfolgt werden, weil sie anders lieben.\n\nBesonders betroffen macht uns, dass homosexuelle Handlungen in manchen Teilen der Welt nicht nur unter Strafe gestellt sind, sondern dass es Staaten gibt, die daf\u00fcr die Todesstrafe verh\u00e4ngen. Das muss in besonderer Art und Weise ge\u00e4chtet werden. Das betrifft selbst Staaten, von denen wir es gar nicht annehmen. Selbst in einem Land wie den Vereinigten Arabischen Emiraten ist auf dem Papier die Todesstrafe f\u00fcr homosexuelle Handlungen m\u00f6glich. Da zeigt sich, dass manchmal auch hinter einer Glitzerfassade der Geist einer unfreien und zutiefst menschenverachtenden Gesellschaft herrschen kann; das m\u00fcssen wir deutlich machen.\n\n({3})\n\nWir werden nicht ruhen, bis sich die Menschenrechtslage dieser Menschen \u00fcberall auf der Welt verbessert. Das ist kein leichter Weg. Wir wissen aus unseren eigenen Erfahrungen in Deutschland, dass es ein langer Weg ist von der Strafbarkeit\u00a0\u2013 noch in den 50er- und 60er-Jahren\u00a0\u2013 bis hin zur Rehabilitation in den letzten Jahren, wo wir klar gesagt haben, dass es Unrecht war, dass dieser Staat Menschen bestraft hat, die gleichgeschlechtlich verliebt waren.\n\n({4})\n\nAber es gibt auch positive Signale. Ich finde, wir m\u00fcssen froh sein, wenn \u00fcberall auf der Welt Staaten gleichgeschlechtliche Liebe entkriminalisieren, dazu stehen, dass Menschen lieben k\u00f6nnen, wen sie wollen.\n\n({5})\n\nWenn wie letztes Wochenende in Brasilien Hunderttausende Menschen auf die Stra\u00dfe gehen, um f\u00fcr ihre Rechte und f\u00fcr ihre Gleichstellung zu k\u00e4mpfen, dann ist das etwas, was Unterst\u00fctzung und auch Solidarit\u00e4t aus diesem Hause verdient.\n\n({6})\n\nIch m\u00f6chte noch kurz das zweite Thema ansprechen: ein Verbot von geschlechtszuweisenden Operationen. Hier ist es notwendig, dass bald ein Gesetzentwurf kommt. Wir stehen zum Koalitionsvertrag und bringen klar und deutlich zum Ausdruck, dass geschlechtszuweisende Operationen an Kindern gegen die Menschenw\u00fcrde und gegen die Menschenrechte versto\u00dfen.\n\n({7})\n\nEs ist kein Fehler und keine Krankheit, wenn ein Kind intersexuell ist, sondern das ist normal, das ist zu akzeptieren. Darauf werden wir klar und deutlich hinweisen und geschlechtszuweisende Operationen verbieten; Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass wir diesen Schritt gehen werden.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({8})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Dr.\u00a0Ullrich.\u00a0\u2013 Als n\u00e4chste Rednerin hat das Wort die Kollegin Beatrix von Storch, AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004905,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen! Wir reden \u00fcber den Antrag und die Gro\u00dfe Anfrage der Gr\u00fcnen zur internationalen Lage der Menschenrechte von Lesben, Schwulen, Bisexuellen, Transsexuellen, Transgendern und Intersexuellen.\u00a0\u2013 An dieser Stelle fehlt ein\u00a0Q. Ich glaube, Sie diskriminieren die Queeren.\n\nEgal, in Antrag und Anfrage vermischen die Gr\u00fcnen absichtsvoll\u00a0\u2013 ich sage ausdr\u00fccklich: legitime\u00a0\u2013 Anliegen zum Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit und k\u00f6rperlichen Unversehrtheit mit links-gr\u00fcnem Ideologieexport und Klientelpolitik. Die Gr\u00fcnen und die Normalb\u00fcrger leben auf zwei verschiedenen Planeten.\n\n({0})\n\nDie einen leben in der realen Welt, m\u00fcssen hart arbeiten und \u00e4chzen unter Steuern und Abgaben, unter steigenden Energie- und Wohnkosten, sie m\u00fcssen sich krummlegen, um ihren Lebensstandard zu halten. Die anderen leben in ihrer staatlich subventionierten links-gr\u00fcnen Scheinwelt,\n\n({1})\n\nihnen geht es so gut, dass sie sich mit Geschlechtervielfalt in Burkina Faso, der Rolle der Transsexualit\u00e4t in der US-Armee, Intersexualit\u00e4t in Nepal und der Homoehe in Uruguay besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen.\n\n({2})\n\nDie Gr\u00fcnen fordern, das Diplomatische Korps in den Botschaften soll in LSBTTI-Rechten geschult werden; das soll elementarer Bestandteil der Ausbildung werden.\n\n({3})\n\nDie Bundesregierung handelt bereits in vorauseilendem Gehorsam ganz in diesem gr\u00fcnen Sinne\u00a0\u2013 ich darf zitieren\u00a0\u2013: Deutsche Botschaften beteiligen sich an Gay-\u00adPride-Paraden\n\n({4})\n\nin Griechenland, Israel, Italien, Lettland und Litauen.\n\n({5})\n\nDem deutschen Steuerzahler werden Rekordsteuern abgepresst, um dann damit Diplomaten zu bezahlen,\n\n({6})\n\ndie in ihrer Dienstzeit auf den Schwulenparaden in den Hauptst\u00e4dten Europas tanzen. Das ist Missbrauch von Steuergeldern und kein Einsatz f\u00fcr Menschenrechte.\n\n({7})\n\nGleichzeitig ist die Bundesregierung unf\u00e4hig, die Kernaufgaben des Staates, zum Beispiel den Grenzschutz oder den Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit, zu erf\u00fcllen; sie nimmt die Probleme nicht einmal wahr.\n\n({8})\n\nDas sehen wir an den Antworten auf unsere Fragen an die Regierung: Auf die Frage, ob und auf welchem Weg in Spanien angelandete Asylbewerber nach Deutschland kommen, lautet die Antwort der Regierung: Dar\u00fcber liegen keine Erkenntnisse vor.\n\nUnd auf die Frage, ob junge Asylbewerber aus Afrika Studienvisa missbrauchen, um in Deutschland Asyl zu beantragen,\n\n({9})\n\nantwortet die Bundesregierung: Dar\u00fcber liegen keine Erkenntnisse vor.\n\nAber wenn die Gr\u00fcnen fragen, in welchen L\u00e4ndern auf diesem gro\u00dfen Globus au\u00dfer \u201eMann\u201c und \u201eFrau\u201c auch noch ein anderes Geschlecht amtlich eingetragen werden kann,\n\n({10})\n\neine wichtige Frage, mit der man nicht genug Beamte besch\u00e4ftigen kann, dann ist die Anwort der Regierung lang und detailgenau\u00a0\u2013 ich zitiere, mit Genehmigung des Pr\u00e4sidenten, nur wenige Ausschnitte\u00a0\u2013:\n\nIn Teilen Kanadas (Ontario, Alberta, Neufundland und Labrador\u00a0\u2026)\n\n({11})\n\nist es intersexuellen Menschen m\u00f6glich, ein ihrer Identit\u00e4t entsprechendes Geschlecht in Form eines \u201eX\u201c anzunehmen. Eine Angabe im Pass ist\u00a0\u2026 jedoch noch nicht m\u00f6glich.\n\n({12})\n\nEs kann\u00a0\u2026 ein zus\u00e4tzliches Dokument mit einem Hinweis, dass das Geschlecht als \u201eX\u201c und somit als unspezifisch anzusehen ist, erteilt werden.\n\nIch stelle fest: Die Bundesregierung hat keine Ahnung, wer die deutsche Grenze \u00fcbertritt, sie kann aber in epischer Breite ausf\u00fchren, wie es mit der Eintragung des dritten Geschlechtes auf Neufundland aussieht.\n\n({13})\n\n\u00dcberhaupt: das dritte Geschlecht. Das Thema hat uns ja auch schon hier \u00fcber Geb\u00fchr besch\u00e4ftigt. Bisher haben sich laut \u201eDeutschem \u00c4rzteblatt\u201c in ganz Deutschland 150\u00a0Personen als \u201edivers\u201c eintragen lassen.\n\n({14})\n\nDie Zahl der Abgeordneten, die \u00fcber die Einf\u00fchrung des dritten Geschlechtes abgestimmt hat, ist also fast f\u00fcnfmal so hoch wie die Zahl derer, die von der Regelung bisher Gebrauch gemacht haben.\n\n({15})\n\nDie Gr\u00fcnen wollen diese Politik jetzt auf die globale Ebene ausdehnen; denn Deutschland ist zu klein, um all den Absolventen der Gender Studies einen Versorgungsposten zu beschaffen.\n\n({16})\n\nDenen wollen die Gr\u00fcnen ein globales Bet\u00e4tigungsfeld er\u00f6ffnen; die Menschenrechtspolitik ist nur das Vehikel daf\u00fcr.\n\n({17})\n\nDeutschland soll sich f\u00fcr Menschenrechte starkmachen. Da haben wir Konsens. Aber genau danach endet der auch. Denn wenn Sie von den Gr\u00fcnen von Menschenrechten reden, dann meinen Sie meistens Sonderrechte f\u00fcr eine kleine Klientel,\n\n({18})\n\nwie den irren Anspruch auf die freie Wahl des Geschlechtes,\n\n({19})\n\noder Sie k\u00e4mpfen f\u00fcr die gleichgeschlechtliche Ehe, und das alles wollen Sie nat\u00fcrlich f\u00fcr die ganze Welt.\n\n({20})\n\nDas wollen wir weder in der ganzen Welt, aber vor allem auch nicht in Deutschland; wir wollen das gar nicht.\n\n({21})\n\nDer Dissens in Sachen LSBTTIQ zwischen der AfD und den Gr\u00fcnen k\u00f6nnte gr\u00f6\u00dfer nicht sein, und das ist auch gut so.\n\n({22})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11001235,
     "\n\nAls n\u00e4chster Redner spricht der Staatsminister Michael Roth zu uns.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003213,
     "\n\nGuten Abend, Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn im Jahr\u00a02019 im Deutschen Bundestag solche Reden gehalten werden, dann sind das wieder Momente, in denen man meint, sich sch\u00e4men zu m\u00fcssen.\n\n({0})\n\nVielleicht sollten Sie sich einmal mit einem Schwulen, mit einer Lesbe, mit einer Transsexuellen pers\u00f6nlich unterhalten, Erfahrungen austauschen\n\n({1})\n\nund sich einen Eindruck davon verschaffen, wie die weltweite Lage nach wie vor ist.\n\n({2})\n\nEs geht hier nicht um Sonderrechte. Rechte f\u00fcr Lesben, Schwule, Transsexuelle und Bisexuelle sind Menschenrechte und universell g\u00fcltig.\n\n({3})\n\nDas hat ganz viel mit der Menschenw\u00fcrde zu tun, die unteilbar ist.\n\nIch k\u00f6nnte Ihnen jetzt ganz viel \u00fcber unser Engagement weltweit, \u00fcber unsere Erfolge und \u00fcber das Scheitern erz\u00e4hlen. Ich wei\u00df, dass viele von Ihnen der Auffassung sind, dass wir manchmal nicht laut genug sind, wobei es uns nicht darum geht, laut genug zu sein, sondern es geht uns darum, Betroffenen zu helfen und Freiheitsr\u00e4ume zu verschaffen.\n\n({4})\n\nIch nutze die zwei Minuten und drei\u00dfig Sekunden Redezeit jetzt einfach mal, um an einige Menschen zu erinnern, die mich bewegt haben und deren Schicksal mich immer noch gefangen h\u00e4lt.\n\nIch erinnere heute Abend an Malak al-Kashef, eine \u00e4gyptische Menschenrechtlerin, die derzeit willk\u00fcrlich inhaftiert ist. Die 19\u2011j\u00e4hrige Transfrau wird im Tora-Gef\u00e4ngnis von Kairo, einem reinen M\u00e4nnergef\u00e4ngnis, in Einzelhaft gehalten.\n\nIch erinnere an Vanusa da Cunha Ferreira, 36\u00a0Jahre alt, die am 19.\u00a0Januar dieses Jahres in Goi\u00e1s in Brasilien vergewaltigt und ermordet wurde. Der T\u00e4ter gab an, durch die Vergewaltigung die sexuelle Orientierung der lesbischen Frau ge\u00e4ndert haben zu wollen. Anschlie\u00dfend erschoss er sie.\n\nIch erinnere heute Nacht an Zak Kostopoulos. Er setzte sich f\u00fcr die Rechte von LGBTI und HIV-positiven Personen in Griechenland ein. Er starb am 21.\u00a0September 2018 infolge eines gewaltsamen \u00dcbergriffs. Videoaufnahmen zeigen, wie Zak in einem Juwelierladen in Athen von zwei M\u00e4nnern brutal zusammengeschlagen wurde. Au\u00dferdem ist zu sehen, wie er anschlie\u00dfend gewaltsam von Angeh\u00f6rigen der Polizei festgenommen wurde, als er bereits am Boden lag.\n\nIch erinnere an D\u00e9bora Ramos Cord\u00f3n, eine Transgenderfrau und Aktivistin aus Guatemala, 25\u00a0Jahre alt, die am 22.\u00a0September 2018 zu Tode gepr\u00fcgelt wurde.\n\nIch erinnere an Londonn Moore, 20\u00a0Jahre alt, die am 20.\u00a0September 2018 in Port Charlotte in den USA auf der Stra\u00dfe erschossen wurde. Auch sie war eine Transgenderfrau.\n\nIch erinnere an Carol P\u00e9rez Guerrero, eine Transgenderfrau, 38\u00a0Jahre alt, die am 23.\u00a0September 2018 in Bol\u00edvar aus einem Taxi heraus beschimpft und erschossen wurde.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt noch sehr viel zu tun, und daf\u00fcr brauchen wir Ihren Einsatz.\n\nIch danke Ihnen.\n\n({5})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Michael Roth.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin: f\u00fcr die FDP-Fraktion Gyde Jensen.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004941,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die W\u00fcrde des Menschen ist weltweit immer noch nicht so selbstverst\u00e4ndlich unantastbar, wie sie es f\u00fcr Homo- und Transsexuelle schon immer h\u00e4tte sein sollen. Genau aus diesem Grund m\u00fcssen wir hier im Deutschen Bundestag immer wiederholen, wie die tats\u00e4chliche Situation von LSBTI weltweit aussieht\u00a0\u2013 und das zu jeder Uhrzeit.\n\nEs klingt unfassbar, aber Menschen werden weiter aufgrund ihrer sexuellen Orientierung in \u00fcber 70\u00a0L\u00e4ndern verfolgt. In \u00fcber 70\u00a0L\u00e4ndern ist Homosexualit\u00e4t immer noch strafbar. Im Sudan, in Saudi-Arabien, im Jemen und im Iran droht Homosexuellen gar die Todesstrafe.\n\n({0})\n\nIn nur 20\u00a0L\u00e4ndern weltweit\u00a0\u2013 Herr Gehring, Sie haben es angesprochen\u00a0\u2013 hat gleichgeschlechtliche Liebe die gleichen Rechte wie heterosexuelle Liebe. Das sind ohrenbet\u00e4ubend zu wenige L\u00e4nder.\n\n({1})\n\nAngriffe gegen\u00fcber LSBTI-Menschen in Russland und in Tschetschenien sind bereits h\u00e4ufig diskutiert worden; wir kennen diese Nachrichten zur Gen\u00fcge. Zu diesen bekannten F\u00e4llen kommen aber beinahe t\u00e4glich neue Diskriminierungsnachrichten dazu.\n\nIn London zum Beispiel, einer eigentlich sehr weltoffenen Stadt, wurde ein lesbisches Paar zusammengeschlagen, weil es sich in der U\u2011Bahn k\u00fcsste. In Georgien und in der T\u00fcrkei gab es Gewaltandrohungen im Vorfeld der diesj\u00e4hrigen Pride, um ein Klima der Angst zu schaffen, und in Polen sehen wir, wie menschenverachtende Hetzer die Religion f\u00fcr ihre eigenen Zwecke missbrauchen und offensichtlich nicht davor zur\u00fcckschrecken, gegen Homosexuelle auch Gewalt anzuwenden.\n\nF\u00fcr diese L\u00e4nder, insbesondere hier in Europa, sind diese Nachrichten erschreckend, und ich finde, sie sind unw\u00fcrdig.\n\n({2})\n\nDeshalb m\u00fcssen wir die Verantwortlichen f\u00fcr diese Menschenrechtsverletzungen klar benennen und in dokumentierten F\u00e4llen\u00a0\u2013 auch eben im Ausland\u00a0\u2013 die M\u00f6glichkeit haben, diese individuell zu sanktionieren.\n\n({3})\n\nLiebe Gr\u00fcne, kritisch anmerken m\u00f6chte ich an dieser Stelle doch: Sie werfen hier das Konzept der sicheren Herkunftsstaaten wieder in einen Topf mit dem individuellen Schutz vor Verfolgung. Das ist erstens fachlich nicht korrekt, und zweitens hilft es den Menschen, die tats\u00e4chlich individuell verfolgt werden, nicht\u00a0\u2013 am allerwenigstens denjenigen in den betroffenen L\u00e4ndern\u00a0\u2013, wenn Sie ihnen Angst machen, indem Sie sagen, dass sie bei uns keinen Schutz erbitten k\u00f6nnen. Das ist nicht richtig, und das muss auch so klargestellt werden.\n\n({4})\n\nMeine Damen und Herren, die Gleichberechtigung von Lesben, Schwulen, Inter- und Transsexuellen ist in den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen, aber auch in der EMRK verbrieft. Nichtsdestotrotz werden ihre Rechte nicht \u00fcberall gleich durchgesetzt.\n\nBei allen internationalen Sanktionen, die wir verh\u00e4ngen, bleibt die nationale Rechtsdurchsetzung\u00a0\u2013 allerdings auch ein entschiedenes Vorgehen der Polizei gegen jede Form der Diskriminierung\u00a0\u2013 eine der wichtigsten Aufgaben im Kampf gegen Homophobie. Der Bericht des Europ\u00e4ischen Lesben- und Schwulenverbandes zeichnet hier allerdings ein sehr drastisches Gef\u00e4lle bei der Verfolgung von Hassverbrechen zwischen Ost- und Westeuropa. Es zeigt sich, dass nicht nur der Kampf f\u00fcr Toleranz, sondern auch der Kampf um Akzeptanz einen unbezahlbaren Wert in unserer Gesellschaft hat.\n\nWir m\u00fcssen aber auch feststellen\u00a0\u2013 das ist hier heute in einigen Beitr\u00e4gen auch schon genannt worden\u00a0\u2013, dass sich die Situation von Trans- und Homosexuellen in Europa doch auch verbessert hat, jedoch nicht in allen L\u00e4ndern. Aber genau diese Positivbeispiele brauchen wir, um weiterhin daf\u00fcr zu werben, dass es wichtig ist, f\u00fcr diese Bereiche zu k\u00e4mpfen.\n\nJoe Biden hat k\u00fcrzlich zum Beispiel angek\u00fcndigt, dass er sich im Falle seiner Pr\u00e4sidentschaft den Rechten der Homo- und Transsexuellen priorit\u00e4r widmen und einen Equality Act auf den Weg bringen wird. Brasilien wurde schon angesprochen, und bei den anstehenden Pr\u00e4sidentschaftswahlen in Tunesien, einem mehrheitlich muslimischen Land, m\u00f6chte zum ersten Mal ein Homosexueller Pr\u00e4sident werden.\n\nIm derzeit stattfindenden Pride-Monat ist es die Pflicht eines jeden Demokraten hier in diesem Hause, sich klar gegen die Diskriminierung von Homo- und Transsexuellen zu positionieren.\n\n({5})\n\nAm besten k\u00f6nnen wir das alle tun, indem wir an den Prides teilnehmen, politische \u00dcberzeugung zusichern und unsere Vielfalt und unsere Freiheit sichtbar machen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nFrau Jensen, kommen Sie zum Schluss.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004941,
     "\n\nDaf\u00fcr brauchen wir nicht den rechten Teil dieses Parlamentes. Ich denke, das schaffen wir auch alleine.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Gyde Jensen.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin: Doris Achelwilm f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004651,
     "\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Es stimmt: Es ist in diesem Moment wirklich sehr genau 50\u00a0Jahre her, dass der Stonewall-Aufstand losging und eine sehr erfolgreiche Bewegung und queere Emanzipationsgeschichte ihren Lauf nahmen. Das ist ein Grund zum Feiern.\n\nWir versammeln uns in diesen Tagen und Wochen aber auch deshalb in Klubs und auf Stra\u00dfen, weil es nicht nur Gr\u00fcnde zum Feiern gibt. Die queer-politische Lage ist weltweit sehr ambivalent. Es gibt Fort- und R\u00fcckschritte, und es gibt Richtungsk\u00e4mpfe eben auch von rechts.\n\nBrasilien hat mit Bolsonaro einen rechtsextremen Pr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt, der sich mit Hass gegen sexuelle Minderheiten profiliert. Brasilien hat aber auch einen obersten Gerichtshof, der homo- und transfeindliche \u00dcbergriffe jetzt als Straftaten eingestuft hat. In der T\u00fcrkei wurden dieses Jahr wieder CSD- und Transparaden durch das AKP-Regime verboten, aber bei der wiederholten B\u00fcrgermeisterwahl in Istanbul hat der Kandidat, der gegen diese Politik eintritt, gewonnen, und das sehr deutlich, was uns freut.\n\n({0})\n\nIn London hat die Verkehrsbeh\u00f6rde in Bussen und U\u2011Bahnen fortschrittlicherweise ein Werbeverbot f\u00fcr Urlaubsl\u00e4nder erteilt, die LGBTIQ das Leben schwermachen. Aus London stammt aber auch das durch alle Medien gegangene Bild eines lesbischen Paares, das im Nachtbus von jungen M\u00e4nnern blutig geschlagen wurde.\n\nUm es kurz zu machen: Es gibt \u00fcberhaupt keinen Grund, die Akzeptanz sexueller Minderheiten als gesichert oder nebens\u00e4chlich oder als ein Luxusproblem zu betrachten. LGBTIQ sind tats\u00e4chlich noch nicht gleichgestellt und noch nicht vollst\u00e4ndig akzeptiert und m\u00fcssen besser gesch\u00fctzt werden\u00a0\u2013 auch durch diesen Bundestag.\n\nIn diesem Sinne geht es auch in dem Entschlie\u00dfungsantrag der Gr\u00fcnen um den Umgang der Bundesregierung mit weltweiten Menschenrechtslagen, und hier stellt sich die Frage, ob es au\u00dfen- oder asylpolitisch in diplomatischen oder wirtschaftlichen Beziehungen eine Rolle spielt, ob Lesben, Schwule, Bi- oder Transsexuelle im Hintergrund staatlich verfolgt werden oder nicht. Der Antrag der Gr\u00fcnen fordert hier menschenrechtliche Koh\u00e4renz, was wir richtig finden und entsprechend unterst\u00fctzen.\n\nWir als Linksfraktion wiederum haben den Antrag vorgelegt, dass das fremdbestimmte und unn\u00f6tige Operieren von Genitalien intergeschlechtlicher Kinder ein Ende haben muss.\n\n({1})\n\nDass diese OPs bis heute noch nicht verboten worden sind, ist schwer zu ertragen; denn es geht hier nicht\u00a0\u2013 das wurde schon gesagt\u00a0\u2013 um eine Krankheit oder um medizinische Notwendigkeiten. Ganz im Gegenteil! Diese OPs bedeuten fundamentale Ablehnung und Schmerzen. Sie werden verf\u00fcgt und gemacht, damit ein Geschlecht oder Genital, das von der Norm abweicht, eindeutigen Mann- bzw. Frau-Optiken entspricht\u00a0\u2013 ob das betreffende Kind das nun will oder nicht. Diesen Zustand wollen wir nicht f\u00fcr weitere Jahre so stehen lassen, und Menschenrechts- und Interessenverb\u00e4nde sehen das l\u00e4ngst auch genau so.\n\nUm die Dimension zu veranschaulichen: OPs an intergeschlechtlichen Kindern sind nach wie vor kein Auslaufmodell. Bundesweit wurden zwischen 2005 und 2016 pro Jahr \u00fcber 1\u00a0800\u00a0entweder feminisierende oder maskulinisierende Genitaloperationen an Kindern durchgef\u00fchrt\u00a0\u2013 Tendenz eher steigend. Dabei raten medizinische Behandlungsleitlinien l\u00e4ngst dazu, Genital-OPs an Kindern zu begrenzen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sollten genau hinh\u00f6ren, was intersexuelle Menschen selbst mit derlei OP-Erfahrungen zu berichten haben. Wir bekommen dann einen Eindruck von Biografien, die gepr\u00e4gt sind von Anpassungsdruck und dem Gef\u00fchl, ganz grunds\u00e4tzlich nicht in Ordnung zu sein, und wir erfahren von der Gewalt, die Menschen zugef\u00fcgt wird, weil die Gesellschaft, in der sie leben, Zwischengeschlechtlichkeit nicht ertr\u00e4gt.\n\nOperationen zur Normierung intergeschlechtlicher Kinder verletzen die Pers\u00f6nlichkeitsrechte massiv, und h\u00e4ufig sind diese Eingriffe nur der Beginn eines schmerzhaften Operationsmarathons. Im Fall von Lynn, \u00fcber den der WDR berichtet hat, bedeutete das im fr\u00fchen Kindesalter sieben Operationen innerhalb von zwei Jahren. Eierst\u00f6cke und Hoden wurden entfernt, es wurden k\u00fcnstliche Schamlippen angebracht usw. usf.\n\nWir fordern, dass diese Eingriffe jetzt auch hier gestoppt werden, nicht nur auf Anraten des Europ\u00e4ischen Parlaments, sondern auch, weil wir hier schon lange die Expertise haben und es im Koalitionsvertrag entsprechend steht. Und wir fordern, dass die Bundesregierung Verantwortung \u00fcbernimmt und die Opfer menschenrechtswidriger Eingriffe entsch\u00e4digt.\n\nEs freut uns, dass m\u00fcndliche Zusagen getroffen wurden, und wir hoffen, dass den Worten demn\u00e4chst dann endlich auch Taten folgen.\n\nVielen Dank.\n\n({2})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nAlso, wir haben hier oben miteinander diskutiert. Wir sind der Meinung, dass die Beschlussf\u00e4higkeit gegeben ist.\n\n({0})\n\nMarc Henrichmann gibt seine Rede zu Protokoll,\n\n({1})\n\nDr.\u00a0Johannes Fechner gibt seine Rede zu Protokoll, Alexander Hoffmann gibt seine Rede zu Protokoll.\n\n({2})\n\n\u2013\u00a0Herr Braun, Sie haben jetzt keine M\u00f6glichkeit mehr. Wir haben uns jetzt so entschieden.\n\n({3})\n\n\u2013\u00a0Setzen Sie sich hin!\n\nWir fahren jetzt in der Sitzung des Parlaments fort. Ich komme zum Tagesordnungspunkt\u00a022\u00a0a.\n\n({4})\n\n\u2013\u00a0Ruhe jetzt.\u00a0\u2013 Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Zweiten Datenschutz-Anpassungs- und -Umsetzungsgesetzes EU. Der Ausschuss f\u00fcr Inneres und Heimat empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/11181, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksachen\u00a019/4674 und 19/5414 in der Ausschussfassung anzunehmen.\n\n({5})\n\nIch bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen.\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\n\n({6})\n\nEnthaltungen?\u00a0\u2013 Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung angenommen.\n\n({7})\n\n\u2013\u00a0Darf ich jetzt um Ruhe bitten!\u00a0\u2013 Zugestimmt haben die Fraktionen der CDU/CSU und der SPD. Dagegengestimmt haben die Fraktionen von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, der Linken, der FDP und der AfD. Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung angenommen.\n\n({8})\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben.\n\n({9})\n\nWer stimmt dagegen?\n\n({10})\n\nEnthaltungen?\u00a0\u2013 Gibt es keine.\n\n({11})\n\nDer Gesetzentwurf ist mit der Zustimmung von CDU/CSU und SPD bei Gegenstimmen von den Fraktionen der Linken und von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, der FDP-Fraktion und der AfD-Fraktion angenommen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/11197. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag?\n\n({12})\n\nWer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Enthaltungen?\u00a0\u2013 Der Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt. F\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag hat die Fraktion von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen gestimmt. Dagegengestimmt haben die Fraktionen von CDU/CSU, der AfD und der Fraktion Die Linke, und enthalten hat sich die Fraktion der FDP.\n\nTagesordnungspunkt\u00a022\u00a0b. Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur Umsetzung der Richtlinie (EU)\u00a02016/680 im Strafverfahren sowie zur Anpassung datenschutzrechtlicher Bestimmungen an die Verordnung (EU)\u00a02016/679. Der Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/11190, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksachen\u00a019/4671 und 19/5554 in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen.\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung angenommen. Zugestimmt haben die Fraktionen von CDU/CSU und SPD. Dagegengestimmt haben die Fraktionen der AfD, der FDP und der Fraktion Die Linke. Enthalten hat sich B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben.\u00a0\u2013\n\n({13})\n\nWer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Enthaltungen?\u00a0\u2013 Der Gesetzentwurf ist angenommen. Zugestimmt haben die Fraktionen von CDU/CSU und SPD, dagegengestimmt die Fraktionen von FDP, AfD und der Linken. Enthalten hat sich B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/11193. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\n\n({14})\n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt. F\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag haben B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, Die Linke und die FDP gestimmt. Dagegengestimmt haben CDU/CSU, SPD und die AfD. Enthalten hat sich niemand.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Doris Achelwilm.\u00a0\u2013 Axel M\u00fcller f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion, Dr.\u00a0Karl-Heinz Brunner f\u00fcr die SPD-Fraktion und Frank Heinrich f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion geben ihre Reden zu Protokoll.\n\n({0})\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/11177. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Der Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt. Zugestimmt haben die Fraktionen B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und Die Linke, dagegengestimmt haben die Fraktionen von CDU/CSU, SPD und AfD, und enthalten hat sich die Fraktion der FDP.\n\nTagesordnungspunkt\u00a021\u00a0b. Wir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz zum Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eStopp der geschlechtszuweisenden Operationen an Kindern\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschluss\u00adempfehlung auf Drucksache\u00a019/10304, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache\u00a019/9056 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Die Beschlussempfehlung ist angenommen. Zugestimmt haben die Fraktionen von SPD, CDU/CSU und AfD, dagegengestimmt haben die Fraktionen der Linken und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, und enthalten hat sich die Fraktion der FDP.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004829,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zu vorger\u00fcckter Stunde oder fr\u00fcher Stunde ein etwas dr\u00f6ges Thema: Umsetzung der Datenschutz-Grundverordnung der Europ\u00e4ischen Union\u00a02016/679 und Umsetzung der Richtlinie\u00a02016/680.\n\nWir haben einen l\u00e4ngeren und umfangreichen gesetzgeberischen Transformationsprozess hinter uns gebracht. Dieser erstreckt sich in 154\u00a0Artikeln auf das Arzneimittelgesetz wie A bis hin zum Zivildienstgesetz wie Z. Die jeweilig erfassten Gesetzesbereiche wurden datenschutzrechtlich auf den Pr\u00fcfstand gestellt und am Ma\u00dfstab der Datenschutz-Grundverordnung gemessen. Viele der genannten Artikel und die damit verbundenen einfachgesetzlichen \u00c4nderungen beschr\u00e4nken sich im Wesentlichen auf redaktionelle Korrekturen, schaffen f\u00fcr die Anwender im allt\u00e4glichen Umgang mit den Gesetzen unter Ber\u00fccksichtigung des Datenschutzes aber auch Klarheit.\n\nZiel der Verordnung und ihrer jeweiligen nationalen Umsetzung ist es, einen einheitlichen Standard beim Datenschutz in der gesamten EU zu gew\u00e4hrleisten. Daher macht dieser Gesetzentwurf beim Thema Datenschutz im Gegensatz zu den \u00c4u\u00dferungen seitens der Gr\u00fcnen in der Ausschussberatung keine qualitativen Abstriche,\n\n({0})\n\nw\u00e4hrend er im Bereich der Umsetzung der Datenschutz-Grundverordnung gleichzeitig f\u00fcr Erleichterung sorgt:\n\n({1})\n\nKleinere Betriebe bis 20\u00a0Besch\u00e4ftigte, die nicht st\u00e4ndig und regelm\u00e4\u00dfig mit der automatisierten Datenverarbeitung besch\u00e4ftigt und befasst sind, brauchen k\u00fcnftig keinen betrieblichen Datenschutzbeauftragten mehr.\n\n({2})\n\nGanz nebenbei erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 nur zur Vollst\u00e4ndigkeit\u00a0\u2013 betrifft das 90\u00a0Prozent der Handwerksbetriebe, und auch Vereine sind davon k\u00fcnftig befreit.\n\nDamit erf\u00fcllen wir eine Forderung, die nach Einf\u00fchrung der Datenschutz-Grundverordnung vielfach an uns herangetragen wurde. Das zeigt auch, dass dieser Gesetzgeber durchaus in der Lage ist, sich ver\u00e4nderten Bedingungen anzupassen und daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass Ausw\u00fcchse abgestellt werden.\n\nDas gilt im \u00dcbrigen auch bei der Umsetzung der Datenschutzrichtlinie\u00a02016/680. Vorw\u00fcrfe, die in der Beratung des Innenausschusses zu h\u00f6ren waren, es w\u00fcrden Datenbanken mit pers\u00f6nlichen Erkenntnissen zu Opfer und Zeugen angelegt, die dann unbefugten Dritten zug\u00e4nglich gemacht w\u00fcrden, sind unbegr\u00fcndet. Vielmehr ist ausdr\u00fccklich festgeschrieben, dass diese Daten nur f\u00fcr die Zwecke des Strafverfahrens verwendet werden d\u00fcrfen. Auch der Kreis der Nutzungsberechtigten wurde eng gezogen. Mit Blick auf die j\u00fcngsten Ereignisse in Hessen, denke ich, ist es durchaus angezeigt, dass Ermittlungsbeh\u00f6rden Daten austauschen d\u00fcrfen und k\u00f6nnen.\n\nLetztendlich gilt das auch f\u00fcr die Verwendung von sogenannten Zufallsfunden, die bei anderweitigen Ermittlungen entdeckt werden. Mit Blick auf das Legalit\u00e4tsprinzip im Strafrecht liegt es auf der Hand, dass man derartige zuf\u00e4llige Erkenntnisse nicht unter den Tisch fallen l\u00e4sst.\n\n({3})\n\nIm Gegenteil: Mit der Ausweitung und Verbesserung der Position der Nebenklagevertretung zugunsten von Vergewaltigungsopfern haben wir im Zusammenhang mit den vorzunehmenden \u00c4nderungen in der Strafprozessordnung den Opferschutz sogar noch verbessert.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nHerr M\u00fcller, kommen Sie zum Schluss.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004829,
     "\n\nIch komme zum Schluss.\u00a0\u2013 Zugleich ist es gelungen, den Staatsanwaltschaften ein Instrumentarium an die Hand zu geben, mit dem die organisierte Kriminalit\u00e4t besser bek\u00e4mpft werden kann, indem Beschuldigten die Auskunft \u00fcber Verfahren bis zu sechs Monate verwehrt werden kann.\n\nAlles in allem ist das ein Entwurf, der gelungen ist und der daher unsere Zustimmung verdient.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Axel M\u00fcller.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin: Joana Cotar f\u00fcr die AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004696,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegen! Es ist 1.19\u00a0Uhr, und wir debattieren und verabschieden zu dieser sp\u00e4ten Stunde tats\u00e4chlich ein Gesetz von nahezu 500\u00a0Seiten, das insgesamt 154\u00a0\u00c4nderungen in Fachgesetzen betrifft, zus\u00e4tzlich garniert mit ein paar Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen.\n\n({0})\n\nUnd das alles in neun Minuten!\n\n({1})\n\nAllein das macht fassungslos.\n\n({2})\n\nSie haben in dieses Datenschutz-Anpassungsgesetz alles hineingepackt, was m\u00f6glich ist, auch sachfremde \u00c4nderungen von Gesetzeswerken, die mit der Anpassung an die DSGVO eigentlich gar nichts zu tun haben.\n\n({3})\n\nDieses Omnibusgesetz k\u00f6nnen weder wir hier im Parlament noch die \u00d6ffentlichkeit wirklich vollst\u00e4ndig durchschauen, und ich unterstelle Ihnen, dass genau das Ihre Absicht ist.\n\n({4})\n\nWie hat Herr Seehofer das so freim\u00fctig zugegeben: \u201eMan muss Gesetze kompliziert machen. Dann f\u00e4llt das nicht so auf.\u201c\n\nSo versuchen Sie, uns in diesem Anpassungsgesetz auch eine Vorratsdatenspeicherung unterzujubeln, die keine klar definierte zeitliche Obergrenze hat. Sie geben datenverarbeitenden Stellen eine Befugnisausweitung, indem Sie den Begriff \u201eSperrung\u201c von Datens\u00e4tzen durch \u201eEinschr\u00e4nkung\u201c ersetzen. Sperrung entspricht in Ihrem DSGVO-\u00c4quivalent eigentlich eher dem Recht auf L\u00f6schung. Sie ziehen hier also offensichtlich gar nicht erst in Erw\u00e4gung, dass physikalisch gel\u00f6scht werden kann oder sollte; Sie schr\u00e4nken nur ein. Damit zeigen Sie, dass Sie gar kein Interesse daran haben, Beh\u00f6rden und anderen Einrichtungen den Zugriff auf Daten \u00fcberhaupt je zu entziehen.\n\nAuch Einwohnermeldebeh\u00f6rden k\u00f6nnen weiter munter B\u00fcrgerdaten sonst wohin weitergeben. Einschr\u00e4nkungen der Datenverarbeitung seitens der B\u00fcrger sind kaum durchsetzbar.\n\nBei der Anpassung des IHK-Gesetzes sorgen Sie daf\u00fcr, dass die Kammern, die einmal irgendwelche Daten erhoben haben, diese auch munter weiterleiten d\u00fcrfen. Daten, die einmal im gro\u00dfen Topf gelandet sind, bleiben darin. Gleiches gilt f\u00fcr die Anpassung der Handwerksordnung.\n\nIn Artikel\u00a0123 wird die T\u00fcr zur Digitalisierung des Gesundheitswesens ge\u00f6ffnet\u00a0\u2013 eine gute Sache. Gleichzeitig werden aber Widerrufsrechte, die bereits bestehen, gestrichen.\n\nDie Pflicht zur Bestellung eines Datenschutzbeauftragten soll zuk\u00fcnftig erst bei mindestens 20\u00a0Mitarbeitern bestehen. Das klingt erst einmal nach einer Entlastung der Unternehmer, \u00e4ndert aber nichts an der Tatsache, dass sich die Unternehmen trotzdem an den Datenschutz halten m\u00fcssen\u00a0\u2013 dann eben ohne Berater, der sich damit auskennt.\n\n({5})\n\nDie Rechnung wird nicht aufgehen. Besser w\u00e4re es, darauf zu dr\u00e4ngen, den \u201eOne size fits all\u201c-Ansatz der DSGVO zwingend auf den Pr\u00fcfstand zu stellen und hier wirkliche Verbesserungen f\u00fcr den Mittelstand zu erreichen, meine Damen und Herren.\n\n({6})\n\nIch k\u00f6nnte mit meiner Aufz\u00e4hlung noch so weitermachen,\n\n({7})\n\naber ich habe nur noch ein paar Sekunden Redezeit. Klar ist: Die AfD wird dieses Gesetz ablehnen.\n\nEinzig der Antrag der Koalition \u201eDatenschutz und Meinungsfreiheit in Einklang bringen\u201c hat mich wirklich \u00fcberrascht; denn er kam mir sehr bekannt vor. Aus gutem Grund: Er nimmt n\u00e4mlich genau das auf, was die AfD in ihrem Antrag \u201eFreie Meinungs\u00e4u\u00dferung sicherstellen\u00a0...\u201c bereits Anfang des Jahres gefordert hat.\n\n({8})\n\nDamals wurde unser Antrag von allen anderen Fraktionen hier im Hause abgelehnt.\n\nIch freue mich, dass die Koalition hier offensichtlich zur Einsicht gekommen ist und ihre Meinung ge\u00e4ndert hat. Wieder einmal zeigt sich: AfD wirkt! Ich bedanke mich daf\u00fcr und w\u00fcnsche eine gute Nacht.\n\n({9})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Frau Kollegin Cotar.\u00a0\u2013 Saskia Esken, SPD, Manuel H\u00f6ferlin, FDP, und Niema Movassat, Fraktion Die Linke, geben ihre Reden zu Protokoll, und Dr.\u00a0Konstantin von Notz redet jetzt f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen leibhaftig.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004123,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Dass wir tief in der Nacht oder fr\u00fch am Morgen, ganz wie Sie wollen, nach einem parlamentarisch eher schwierigen Verfahren\u00a0\u2013 weil sehr kurz\u00a0\u2013 dieses f\u00fcr die B\u00fcrgerrechte und die digitale Gesellschaft so zentrale Thema hier debattieren, spricht leider B\u00e4nde.\n\nDie Datenschutz-Grundverordnung selbst ist bereits jetzt ein Exportschlager geworden. In Asien, in Israel, von Kalifornien bis New York: \u00dcberall ist sie in aller Munde, auch in Deutschland. Allen Unkenrufen zum Trotz: keine Abmahnwellen, kein Zusammenbruch der deutschen Wirtschaft! So weit, so gut.\n\nDurch jahrelange Unt\u00e4tigkeit hat die Bundesregierung aber entscheidend zur Rechtsunsicherheit beigetragen. Danach haben Sie, wie so oft, es nicht sein lassen k\u00f6nnen, die Umsetzung f\u00fcr die Aush\u00f6hlung des nationalen Datenschutzes zu nutzen. Das machen wir nicht mit, meine Damen und Herren.\n\n({0})\n\nDas BSI machen Sie zu einer verdeckt und nicht rechenschaftspflichtig agierenden Datensammelm\u00fchle. Das ist ein echter B\u00e4rendienst f\u00fcr das Vertrauen in die IT-Sicherheit unseres Landes, aber auch f\u00fcr das Vertrauen in diejenigen, die uns alle vor dem Blackout und den IT-Angriffen sch\u00fctzen und unabh\u00e4ngig beraten sollen. Das ist schlecht.\n\nNoch schlimmer: Der Bundesinnenminister beschert sich\u00a0\u2013 wohlgemerkt: an allen EuGH- und Verfassungsgerichtsentscheidungen vorbei\u00a0\u2013 eine Vorratsdatenspeicherung, n\u00e4mlich beim beh\u00f6rdlichen Digitalfunk, also bei Feuerwehren, Rettungskr\u00e4ften, Polizei und Milit\u00e4rs.\n\n({1})\n\n\u2013\u00a0Aber, Patrick Sensburg, das bleibt schlicht verfassungswidrig, auch wenn es hier um Beamtinnen und Beamte geht,\n\n({2})\n\nund das machen wir nicht mit, meine Damen und Herren.\n\n({3})\n\nGerne\u00a0\u2013 und das haben wir ja eben erlebt, Herr M\u00fcller\u00a0\u2013 w\u00fcrden Sie Ihr Gesetz als Geschenk an die Wirtschaft verkaufen, weil Sie die Bestellpflichtschwelle f\u00fcr betriebliche Datenschutzbeauftrage heraufgesetzt haben. Statt 10 l\u00f6sen nun 20\u00a0Besch\u00e4ftigte diese Pflicht aus. Dabei schadet das der Wirtschaft sehr viel mehr, als es ihr n\u00fctzt; denn die rechtlichen Pflichten bleiben exakt dieselben. Es ist nur niemand mehr zust\u00e4ndig. Das Einzige, was steigt, meine Damen und Herren, ist das Haftungsrisiko.\n\n({4})\n\n\u2013\u00a0Vielen Dank, Frau Ha\u00dfelmann.\n\n({5})\n\nZuletzt zur Umsetzung der JI-Richtlinie. Die Anh\u00f6rung dazu war verheerend, liebe Kolleginnen und Kollegen. In der Koalition haben Sie aber nichts ge\u00e4ndert. K\u00fcnftig werden also nicht nur die Daten von T\u00e4tern, sondern auch die von Zeugen und Opfern von Straftaten \u00fcber Jahre und Jahrzehnte in Dateien der Polizei und in anderen Informationssystemen landen,\n\n({6})\n\nohne dass sich diese Menschen etwas haben zuschulden kommen lassen.\n\n({7})\n\n\u2013\u00a0Doch.\u00a0\u2013 Das ist stigmatisierend, und das ist verfassungsrechtlich maximal bedenklich. Das kann man so nicht machen, meine Damen und Herren.\n\n({8})\n\nWir haben beiden vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge zur Seite gestellt, um zu zeigen, wie man es besser machen k\u00f6nnte. \u201eK\u00f6nnte\u201c muss man ja sagen; denn Sie machen es ja trotz aller Anh\u00f6rungen genau so, wie Sie es machen wollen. Sie haben Ihre merkw\u00fcrdigen GroKo-Ausverhandlungslogiken und lassen sich von all unseren guten Argumenten nicht st\u00f6ren, aber das geht an den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern leider vorbei.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({9})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Konstantin von Notz.\u00a0\u2013 Marc \u00adHenrichmann f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion, Dr.\u00a0Johannes Fechner f\u00fcr die SPD-Fraktion und Alexander Hoffmann f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion geben ihre Reden zu Protokoll.\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0Was ist?\n\n({1})\n\n\u2013\u00a0Entschuldigung, ich habe Sie nicht gesehen.\u00a0\u2013 Herr Braun, worum geht es?\n\n({2})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004680,
     "\n\nIch habe mich zur Gesch\u00e4ftsordnung gemeldet, Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, die AfD-Fraktion bezweifelt die Beschlussf\u00e4higkeit der Versammlung.\n\n({0})\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7\u00a045 Absatz\u00a02 der Gesch\u00e4ftsordnung bitte ich um \u00dcberpr\u00fcfung.\n\nEs geht hier um die Beschlussfassung \u00fcber ein sehr wichtiges Gesetzespaket.\n\n({1})\n\nEs kann nicht sein, dass wir hier mit rund hundert Anwesenden ein Gesetz dieser G\u00fcte und dieser Schwere beschlie\u00dfen.\n\n({2})\n\nDeshalb bitte ich um sofortige \u00dcberpr\u00fcfung.\n\n({3})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11002280,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch noch ein wichtiger Beschluss des Deutschen Bundestages heute fast zum Morgengrauen, der zur Isofluran-Verordnung. Ich m\u00f6chte kurz erl\u00e4utern, worum es geht.\n\nWir als Bundesregierung setzen als Beschlussvorlage f\u00fcr den Bundestag das um, was der Bundestag im Dezember des letzten Jahres beschlossen hat, n\u00e4mlich dazu zu kommen, dass im Jahr\u00a02020 die bet\u00e4ubungslose Ferkelkastration in Deutschland endet.\n\n({0})\n\nDie Isofluran-Verordnung ist der dritte Weg\u00a0\u2013 das war uns als Ministerium immer wichtig\u00a0\u2013, den wir als M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Anwender, f\u00fcr die Ferkelerzeuger, aber auch f\u00fcr die M\u00e4ster, anbieten wollen, um mit dem Verbot der bet\u00e4ubungslosen Ferkelkastration umzugehen.\n\nWenn Sie diese Verordnung heute beschlie\u00dfen, regeln wir damit die M\u00f6glichkeit der Anwendung von dem Narkosekombinationsmittel Isofluran zur Ferkelkastration auch f\u00fcr Landwirte,\n\n({1})\n\nnicht nur f\u00fcr Tier\u00e4rzte, wie das bisher der Fall war. Wir regeln die Notwendigkeit der ausreichenden Schulung. Wir regeln die Zertifizierung der Ger\u00e4te, die genutzt werden d\u00fcrfen. Hier geht es vor allen Dingen auch um den Schutz der Anwender, weil das Narkosekombinationsmittel, wenn es unkontrolliert austritt, f\u00fcr die Anwender nat\u00fcrlich sch\u00e4dlich ist.\n\nWir regeln f\u00fcr unsere Ferkelproduzenten auch die finanzielle Unterst\u00fctzung, n\u00e4mlich 2\u00a0Millionen Euro im Haushalt dieses Jahres, 20\u00a0Millionen Euro in Verpflichtungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr das Jahr\u00a02020. Das hei\u00dft, wir sind im Zeitplan. Wir k\u00f6nnen das Ziel, das der Bundestag beschlossen hat, umsetzen, n\u00e4mlich die bet\u00e4ubungslose Ferkelkastration in Deutschland bis Ende Dezember\u00a02020 zu beenden.\n\n({2})\n\nLassen Sie mich in den wenigen Sekunden, die ich noch an Redezeit habe, auf zwei Dinge hinweisen. Es ist in der Tat \u00e4rgerlich, dass wir in Deutschland nicht nur relativ langsam in der Umsetzung der Beendigung der bet\u00e4ubungslosen Ferkelkastration sind, sondern wir sind auch das Schlusslicht, nicht nur in Europa, sondern auch im Hinblick auf viele andere L\u00e4nder der Welt.\n\n({3})\n\nDas Problem, das damit verbunden ist, ist, dass das gesetzlich gar nicht so einfach zu regeln ist, sondern dass vor allen Dingen die Branche hier mehr tun muss. Da rede ich nicht in erster Linie von den Ferkelproduzenten. Ich rede auch nicht von den M\u00e4stern, sondern ich rede von den Schlachtbetrieben, von der verarbeitenden Industrie. Ich rede von der Vermarktung, dem Gro\u00df- und Einzelhandel.\n\n({4})\n\nMir konnte bis heute niemand erkl\u00e4ren, warum seit Jahren in L\u00e4ndern wie Australien, Neuseeland und S\u00fcdamerika mit der Improvac-Behandlung auf die Kastration komplett verzichtet werden kann. Das funktioniert dort, und hier in Deutschland geht das angeblich nicht. Aus der Branche h\u00f6ren wir, die deutschen Verbraucher w\u00fcrden das nicht m\u00f6gen. Ich kann mir allerdings nur schwer vorstellen, dass die deutschen Verbraucher so v\u00f6llig anders sind als die australischen oder die neuseel\u00e4ndischen Verbraucher.\n\n({5})\n\nAber offenkundiger wird das Problem, das wir in Deutschland haben, in der Frage der Jungebermast. Erfreulich ist die Tatsache, dass sich in den letzten Jahren der Anteil der Ferkel, die in Jungebermast gehalten werden, das hei\u00dft der Totalverzicht auf Kastration, auf 20\u00a0Prozent erh\u00f6ht hat. Aber ich glaube, in diesem Bereich gibt es noch erhebliche Potenziale. Wie konnte es, wenn das so schwierig sein soll\u00a0\u2013 ich wei\u00df, es m\u00fcssen in der gesamten Prozesskette Dinge grunds\u00e4tzlich umgestellt werden\u00a0\u2013, Spanien in den letzten zehn Jahren schaffen, ausschlie\u00dflich auf die Jungebermast zu setzen und gleichzeitig auch noch der gr\u00f6\u00dfte Ferkelproduzent in Europa zu werden,\n\n({6})\n\nund zwar unter denselben Binnenmarktbedingungen, die wir in Deutschland auch haben?\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir als Ministerium sind der Meinung: Hier muss die Branche mehr M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen, mehr Engagement zeigen, damit wir auch die anderen alternativen M\u00f6glichkeiten nutzen k\u00f6nnen.\n\n({7})\n\nDaf\u00fcr hat meine Ministerin Julia Kl\u00f6ckner heute ein Branchengespr\u00e4ch gef\u00fchrt. Wir werden an dieser Geschichte dranbleiben.\n\n({8})\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung: Das, was Spanien geschafft hat, das k\u00f6nnen wir auch schaffen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n({9})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Michael St\u00fcbgen.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner: f\u00fcr die AfD-Fraktion Stephan Protschka.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004858,
     "\n\nAlso, eine Pr\u00e4sidentin, die nicht z\u00e4hlen kann und gleichzeitig an Demonstrationen teilnimmt, bei denen \u201eDeutschland, verrecke\u201c oder \u201eDeutschland, du mieses St\u00fcck Schei\u00dfe\u201c zu h\u00f6ren und zu sehen ist, werde ich nicht gr\u00fc\u00dfen. Aber da ich Anstand habe,\n\n({0})\n\nwerde ich\u00a0\u2013 laut Gesch\u00e4ftsordnung ist der Posten noch nicht gegendert\u00a0\u2013 Sie mit \u201eHerr Pr\u00e4sident\u201c begr\u00fc\u00dfen.\n\nHabe die Ehre, Herr Pr\u00e4sident! Liebe Demokraten der Alternative f\u00fcr Deutschland! Liebe Abgeordnete der bundesrepublikanischen Einheitspartei!\n\n({1})\n\nDass Sie alle der Tierschutz nicht interessiert, sieht man daran, dass die Gr\u00fcnen, die Linken, die CDU/CSU\n\n({2})\n\nihre Reden zu Protokoll geben. Wenn Ihnen 1.30\u00a0Uhr zu sp\u00e4t ist, um zu arbeiten, dann m\u00fcssen Sie nicht so viele Antr\u00e4ge einreichen.\n\n({3})\n\nVielleicht kommt dann nicht so viel Schei\u00df.\n\nLiebe Koalitionsparteien, sagen Sie doch den kleinen Landwirten gleich, dass Sie auf sie schei\u00dfen,\n\n({4})\n\nweil Sie mit dieser Verordnung die kleinen Ferkelz\u00fcchter vernichten und die kleinen Landwirte vernichten. Die armen kleinen Ferkel werden dann in Polen kastriert.\n\n({5})\n\nDa interessiert der Tierschutz keinen Menschen. Sie verlagern die Tierzucht ins Ausland und verlagern somit die Tierqu\u00e4lerei. Das, was Sie betreiben, liebe Regierung, ist Tierqu\u00e4lerei, sonst gar nichts.\n\n({6})\n\n\u2013\u00a0Unseren Antrag haben Sie von den Einheitsparteien direkt schon abgelehnt.\u00a0\u2013 Es g\u00e4be eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung, wie wir in vielen skandinavischen L\u00e4ndern sehen k\u00f6nnen. Das Ganze nennt sich Lokalan\u00e4sthesie. Auch in der Humanmedizin wird auf Lokalan\u00e4sthesie zur\u00fcckgegriffen.\n\n({7})\n\n\u2013\u00a0Vielleicht ist meiner klein, aber Sie haben gar keinen.\n\n({8})\n\nLiebe Gr\u00fcne, die Lokalan\u00e4sthesie funktioniert in vielen skandinavischen L\u00e4ndern.\n\n({9})\n\nAber leider haben die Einheitsparteien der Bundesrepublik diesen Vorschlag geschlossen abgelehnt, ohne dar\u00fcber \u00fcberhaupt zu diskutieren.\n\nDie Lokalan\u00e4sthesie w\u00e4re eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung gewesen. Warum? Sie ist effizient. Sie verursacht niedrige Kosten.\n\n({10})\n\nVor allem steht sie f\u00fcr Tierschutz, weil das Ferkel dann ohne Schmerzen kastriert werden kann. Aber alle diese Eigenschaften hat die Bundesregierung nicht im Blick, meine Damen und Herren. Somit qu\u00e4len Sie weiterhin unsere Ferkel. Diese werden an der Vollnarkose mit Isofluran sterben,\n\n({11})\n\nda sie nicht zu ihrer Mutter zum S\u00e4ugen kommen k\u00f6nnen.\n\nDie wahren Tiersch\u00fctzer und die wahren Umweltsch\u00fctzer sind wir von der Alternative f\u00fcr Deutschland,\n\n({12})\n\nnicht Schwarz, Rot oder Gr\u00fcn, Gelb von Haus aus schon nicht. Es muss im Tierschutz endlich wieder vern\u00fcnftig gehandelt werden.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n({13})\n\nHabe die Ehre: F\u00fcnf Sekunden vor der Zeit! Servus!\n\n({14})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es wird spannend sein, im \u00c4ltestenrat die einleitenden \u00c4u\u00dferungen aufzurufen.\n\n({0})\n\nDie n\u00e4chste Rednerin, Susanne Mittag f\u00fcr die SPD, gibt ihre Rede zu Protokoll. Der n\u00e4chste Redner: f\u00fcr die FDP-Fraktion Dr.\u00a0Gero Hocker.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004754,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich muss nach der gerade gemachten Erfahrung erst mal durchatmen. Herr Protschka, nachdem Sie so darauf bestanden haben, dass Sie hier heute Nacht noch reden, habe ich erwartet und erhofft, dass Sie etwas zur Sache und etwas fachlich Fundiertes sagen wollen oder k\u00f6nnen.\n\n({0})\n\nDas ist leider \u00fcberhaupt nicht passiert. Ich habe in neun Jahren parlamentarischer Erfahrung keine Rede geh\u00f6rt, die weniger Niveau hatte als Ihre.\n\n({1})\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich komme jetzt zum Fachlichen und damit auch zur Kritik an dem, was uns heute vorgelegt wurde, Herr Staatssekret\u00e4r St\u00fcbgen. Also, man muss kurz die Chronologie nachzeichnen. Der Beschluss, dass ab dem 1.\u00a0Januar 2019 nur noch schmerzfrei kastriert werden sollte, ist schon einige Tage alt. Sie haben jahrelang nicht gehandelt. Aber jetzt, ein halbes Jahr danach\u00a0\u2013 ein halbes Jahr, nachdem der 1.\u00a0Januar 2019 verstrichen ist\u00a0\u2013, propagieren Sie einen von mehreren Durchf\u00fchrungswegen, die vielleicht m\u00f6glich w\u00e4ren. Da haben gerade diejenigen Landwirte, die in den letzten Jahren verantwortlich gehandelt haben\u00a0\u2013 f\u00fcr ihren Betrieb und auch f\u00fcr die Tiere in ihren Betrieben\u00a0\u2013, die auf andere Alternativen gesetzt haben als auf Isofluran, einen Weg beschritten, durch den sie jetzt Investitionen einfach abschreiben m\u00fcssen.\n\nDas ist tats\u00e4chlich das Gegenteil von verl\u00e4sslichen Rahmenbedingungen, Herr Kollege St\u00fcbgen. Da h\u00e4tten Sie fr\u00fcher eine Entscheidung treffen m\u00fcssen, und Sie h\u00e4tten es den Unternehmern selber \u00fcberlassen sollen, welchen Weg sie w\u00e4hlen, weil der Weg, f\u00fcr den sie sich entscheiden, vielleicht viel besser zu ihren Betriebsabl\u00e4ufen passt, als auf Isofluran zu setzen, meine Damen und Herren.\n\nIch sage Ihnen eines ganz ausdr\u00fccklich: Die Anschaffungskosten f\u00fcr diese Narkoseger\u00e4te sind immens. Da ist das BMEL auf dem falschen Trip, wenn Sie glauben, das w\u00e4re mal eben aus der Portokasse zu bezahlen. 3\u00a0000 bis 10\u00a0000\u00a0Euro alleine f\u00fcr die Anschaffung stehen da im Raum, zuz\u00fcglich laufender Kosten f\u00fcr Narkosegas, Wartung, Reparaturen und viele andere Dinge mehr.\n\nSie setzen wiederum in der Landwirtschaft auf einen isolierten nationalen Weg, der nur dazu f\u00fchrt, dass deutsche Landwirte in einem europ\u00e4ischen Binnenmarkt Wettbewerbsnachteile haben, weil sie eben nicht die Entscheidung wie in anderen L\u00e4ndern haben, auf den Weg zu setzen, der f\u00fcr ihre betrieblichen Abl\u00e4ufe der richtige w\u00e4re. Sie glauben daran, ihn vorzugeben, und das halten wir ausdr\u00fccklich f\u00fcr falsch.\n\n({2})\n\nMeine Damen und Herren, Studien haben gezeigt, dass bei bis zu 20\u00a0Prozent der Tiere, die mit Isofluran bet\u00e4ubt werden, die Narkose nicht ausreichend wirkt und dass ihnen immer noch ein Schmerz entsteht, den sie aber nicht, weil sie eben halb unter Narkose sind, wenn ich das so sagen darf, artikulieren k\u00f6nnen.\n\nWenn wir einen Blick in die Zukunft wagen und sich diese Mehrheitssituation \u00e4ndert und sich die Umfragen, die wir derzeit haben, vielleicht bei einer Bundestagswahl in einem Jahr oder in zwei Jahren bewahrheiten und vielleicht eine schwarz-gr\u00fcne oder gr\u00fcn-schwarze Mehrheit zustande kommt, dann gebe ich Ihnen schon jetzt Brief und Siegel daf\u00fcr, dass ein gr\u00fcner Landwirtschaftsminister namens Hofreiter, G\u00f6ring-Eckardt oder wie auch immer die Union am Nasenring durch die Manege ziehen wird.\n\n({3})\n\nDenn die Gr\u00fcnen werden sagen: Dieser Weg reicht nicht aus, weil immer noch Schmerzen entstehen. Was dann passiert, ist, dass der Landwirt ein zweites Mal mit Zitronen gehandelt hat: das erste Mal schon vor zwei, drei Jahren, als er sich auf den Weg gemacht hat, seinen Tieren mit einem anderen Weg als Isofluran Schmerzfreiheit zu erm\u00f6glichen,\u00a0\u2013",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nHerr Dr.\u00a0Hocker.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004754,
     "\n\n\u2013\u00a0ich habe die Uhr im Blick, Frau Pr\u00e4sidentin\u00a0\u2013",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nDas reicht meistens nicht.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004754,
     "\n\n\u2013\u00a0und dann ein zweites Mal, wenn ihm in ein oder zwei Jahren wiederum der Weg zu Isofluran verwehrt wird.\n\n({0})\n\nUnsere Betriebe brauchen Planungssicherheit, und diese Bundesregierung w\u00e4re gut beraten, daf\u00fcr zu sorgen, dass sie diese Planungssicherheit tats\u00e4chlich hinbekommt.\n\n({1})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nAlles klar. Vielen Dank, Dr.\u00a0Gero Hocker.\u00a0\u2013 Dr.\u00a0Kirsten Tackmann, Die Linke, gibt ihre Rede zu Protokoll. Friedrich Ostendorff wird jetzt f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen reden.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003604,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich glaube, es hilft, jetzt mal wieder einen Blick auf die Praxis zu werfen. Wir haben seit vielen Jahren zu beklagen, dass wir Ferkel ohne Bet\u00e4ubung kastrieren. Seit 2013 ist es verboten. Viele B\u00e4uerinnen und Bauern haben sich auf die Suche nach einem Weg gemacht, wie Ferkel mit Bet\u00e4ubung kastriert werden k\u00f6nnen.\n\nWir haben aus der Schweiz Apparate nach Deutschland gebracht. Ich besch\u00e4ftige mich seit zehn Jahren mit dieser Frage. Seit zehn Jahren kommt kein Ferkel mehr bei mir im Betrieb an, das nicht mit Isofluran bet\u00e4ubt worden ist. Wir haben als Alternative dazu die Ebermast oder die Immunokastration.\n\nDie Immunokastration ist zu Unrecht ins Gerede gekommen. Wir Gr\u00fcnen sind sehr stark daf\u00fcr, den Weg der Ebermast oder der Immunokastration zu beschreiten. Aber dieser Weg ist immer wieder ins Gerede gebracht worden, mit Hormonfleisch und \u00c4hnlichem. Auch Ministerin Kl\u00f6ckner war hiervon nicht frei.\n\nWir haben neben dieser Frage immer wieder zu beantworten, wie wir die Ferkel bet\u00e4ubt kastrieren wollen. Es wird immer wieder Ferkel geben, die noch kastriert werden m\u00fcssen, weil der Markt es verlangt, weil die baulichen Verh\u00e4ltnisse oder die M\u00f6glichkeiten bei den Betrieben nicht so sind, dass es ohne geht.\n\nDies geht zurzeit\u00a0\u2013 das ist festgelegt; das haben wir so entschieden\u00a0\u2013 nur mit der Isofluranmethode. Heute k\u00f6nnen wir nur entscheiden\u00a0\u2013 und dieser Weg ist aus gr\u00fcner Sicht gangbar\u00a0\u2013, ob wir den B\u00e4uerinnen und Bauern die kurze Phase der Gasanflutung, der Isoflurananflutung, diesen Weg er\u00f6ffnen. Alles andere, was da passiert, d\u00fcrfen die B\u00e4uerinnen und Bauern sowieso selber machen. Das Schneiden, die postoperative Behandlung, die Vorbereitung, die schmerzstillende Spritze: all das machen die Halterinnen und Halter sowieso. Es geht nur um die Frage, ob Gasanflutung in die Hand von B\u00e4uerinnen und Bauern gegeben werden kann.\n\nWir haben Betriebe, die 300 bis 400\u00a0Ferkel pro Woche kastrieren. Wir Gr\u00fcne denken, mit harter Sachkundepr\u00fcfung ist es machbar, diesen Weg zu gehen. Das k\u00f6nnen wir unterst\u00fctzen.\n\nWas wir bei der Beratung erlebt haben, war allerdings wenig vertrauensbildend. Abermals kam es dazu, dass wir immer wieder Nachbesserungen bzw. Verschlechterungen erfuhren; es waren eben keine Verbesserungen. Das f\u00fchrt dazu, dass wir uns heute enthalten. Denn zum Beispiel ist es in der Frage der Altger\u00e4te, von denen manche schon seit zehn Jahren in Deutschland im Einsatz sind, v\u00f6llig klar\u00a0\u2013 auch seitens der Hersteller\u00a0\u2013, dass diese Ger\u00e4te auf den neuesten technischen Stand gebracht werden.\n\nWas macht aber die Koalition? Sie stellt einen \u00c4nderungsantrag und will die Altger\u00e4te von der heute verf\u00fcgbaren Technik freistellen. Das kann nicht sein. Das lehnen wir ab. Deswegen enthalten wir uns heute leider. Wir h\u00e4tten gerne zugestimmt, wenn wir eine vern\u00fcnftige Regelung gehabt h\u00e4tten.\n\nWir brauchen endlich Apparate, die kontrollierbar sind. Wir wollen verplompte Z\u00e4hlereinheiten, damit wir dieses Verfahren kontrollieren k\u00f6nnen.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nDie Redezeit, Herr Ostendorff.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003604,
     "\n\nIch habe die Zeit im Blick.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nNein, das glaube ich nicht.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003604,
     "\n\nWir k\u00f6nnen aus diesem Grund diesem Verfahren heute nicht zustimmen.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Friedrich Ostendorff.\u00a0\u2013 Letzter Redner ist Artur Auernhammer, aber auch er gibt seine Rede zu Protokoll. Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zu der Verordnung zur Durchf\u00fchrung der Bet\u00e4ubung mit Isofluran bei der Ferkelkastration durch sachkundige Personen. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/10776, der Verordnung auf Drucksache\u00a019/10082 in der Ausschussfassung zuzustimmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Die Beschluss\u00adempfehlung ist angenommen. Zugestimmt haben die Fraktionen von SPD und CDU/CSU. Dagegengestimmt hat die Fraktion Die Linke, und enthalten haben sich die Fraktionen von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, der FDP und der AfD.\n\nAbstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache\u00a019/11176.\u00a0\u2013 Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Der Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt. Zugestimmt haben die Fraktionen der Linken und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen. Dagegengestimmt haben die Fraktionen von SPD, CDU/CSU, FDP und AfD.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004791,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Im vorliegenden Gesetzentwurf soll ein B\u00fcrokratiemonster vereinfacht werden. Aber wir haben es grunds\u00e4tzlich mit einem falschen System zu tun, und wenn wir innerhalb dieses Systems etwas \u00e4ndern, dann wird es insgesamt nicht besser.\n\nDie Energieaudits und Energieeffizienzma\u00dfnahmen vom Staat vorzuschreiben, bringt nichts. Unternehmen und Haushalte m\u00fcssen selber entscheiden, ob, wo bzw. an welcher Stelle sie Energie einsparen wollen. Die vorgeschriebenen Energieberater sollten sich am Markt bew\u00e4hren m\u00fcssen; sie sollten nicht ihre Kunden frei Haus geliefert bekommen, sozusagen pflichtm\u00e4\u00dfig. Denn\u00a0\u2013 im Gesetzentwurf ist es auch schon angesprochen worden\u00a0\u2013 es gibt Qualit\u00e4tsprobleme. Warum gibt es die? Weil wir hier den Markt aussetzen und etwas planwirtschaftlich vorschreiben. Die Branche der Energieberater macht sehr gute Arbeit. Aber wenn die Kunden zwangsweise eine Leistung nehmen m\u00fcssen, dann gibt es sicherlich einige, die sich ausruhen und nicht entsprechend weiterqualifizieren. Genau das passiert, wenn man nicht den Markt wirken l\u00e4sst, sondern planwirtschaftlich eingreift.\n\nWie ich schon sagte, sollten die Unternehmen selber entscheiden k\u00f6nnen, was sie tun. Denn was passiert jetzt durch diese Ma\u00dfnahmen, die oktroyiert werden? Sie werden nat\u00fcrlich eingepreist, und der Verbraucher muss dann teurere Produkte kaufen.\n\nAuf der anderen Seite haben wir mittlerweile solch hohe Energiepreise, dass die Unternehmen schon von selbst auf die Idee kommen, kosteneffizient und nat\u00fcrlich auch energieeffizient zu wirtschaften. Deswegen brauchen wir hier kein B\u00fcrokratiemonster. Und wenn denn die Bundesregierung ehrlich ist und B\u00fcrokratie abbauen m\u00f6chte, dann streicht sie diese ganzen Bestimmungen. Denn Marktversagen gibt es hier nicht.\n\nWohin das Ganze f\u00fchren kann, das sehen wir am Quasiverbot der Gl\u00fchlampe, eine Ma\u00dfnahme, die v\u00f6llig irrsinnig ist, also den Kunden nicht selber entscheiden zu lassen, ob er eine Gl\u00fchlampe kauft oder eine Halogenlampe.\n\nWir sehen weiter, was die EU alles vorhatte und noch vorhat, zum Beispiel vorzuschreiben, wie viel Watt ein Staubsauger haben darf. Da endet die Geschichte vielleicht noch gar nicht. Dar\u00fcber k\u00f6nnte man lachen, aber, wie gesagt, wir wissen nicht, wo das Ende ist.\n\nDas sind alles Dinge, die mit dem Markt nichts zu tun haben, die also auch mit einem Verst\u00e4ndnis von Freiheit, von Konsumentensouver\u00e4nit\u00e4t nichts zu tun haben. Aus diesem Grunde w\u00e4re die Bundesregierung gut beraten, diese ganzen Bestimmungen einfach wegzunehmen, statt am Gesetz herumzudoktern.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Steffen Kotr\u00e9.\u00a0\u2013 Johann Saathoff f\u00fcr die SPD-Fraktion gibt seine Rede zu Protokoll. Dr.\u00a0Martin Neumann f\u00fcr die FDP-Fraktion gibt die Rede zu Protokoll. Lorenz G\u00f6sta Beutin f\u00fcr Die Linke gibt die Rede zu Protokoll. Dr.\u00a0Julia Verlinden f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen gibt ihre Rede zu Protokoll, und last, but not least Jens Koeppen f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion gibt seine Rede auch zu Protokoll.\n\nDamit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen. Der Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/11186, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache\u00a019/9796 in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen.\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung angenommen. Zugestimmt haben die Fraktionen von CDU/CSU und SPD. Dagegengestimmt hat die Fraktion der FDP, und enthalten haben sich die Fraktionen der Linken, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und der AfD.\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich jetzt zu erheben.\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Der Gesetzentwurf ist angenommen. Zugestimmt haben die Fraktionen von SPD und CDU/CSU, dagegengestimmt die Fraktion der FDP, und enthalten haben sich die Fraktionen der Linken, von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und der AfD.",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004365,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute in erster Lesung ein Gesetz zur \u00c4nderung der Sozialgesetzb\u00fccher\u00a0IX und XII. Es handelt sich hierbei um Korrekturgesetze zum Bundesteilhabegesetz, das wir in der letzten Legislaturperiode verabschiedet haben.\n\nEs sind \u00c4nderungen n\u00f6tig\u00a0\u2013 und zwar in einem ersten Gesetz, das wir jetzt heute hier beraten\u00a0\u2013 in redaktioneller Hinsicht und einige Klarstellungen, da es beim Bundesteilhabegesetz Formulierungen gibt, die\u00a0\u2013 zumindest in der praktischen Umsetzung, die ansteht\u00a0\u2013 erkennbar zu Rechtsunsicherheiten und Rechtsunklarheiten f\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nDie dritte Reformstufe soll am 1.\u00a0Januar 2020 in Kraft treten. Deswegen ist es geboten, den Empfehlungen der Arbeitsgruppe Personenzentrierung, die durch das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales eingesetzt worden ist, hier zu folgen. Diese Arbeitsgruppe setzte sich zusammen aus vielen Vertretern von Leistungstr\u00e4gern, Leistungserbringern. Die Bundesl\u00e4nder, mit s\u00e4mtlichen Fachverb\u00e4nden, waren hier involviert, um entsprechende gesetzliche Unklarheiten zu beseitigen, damit es in der Umsetzung dann nicht zu Rechtsunsicherheiten kommen kann.\n\nEs handelt sich, wie gesagt, vornehmlich um redaktionelle \u00c4nderungen und gesetzgeberische Klarstellungen zum eigentlichen Sinn bzw. eigentlichen Ziel des Bundesteilhabegesetzes. Es geht hier unter anderem um Vorschriften im Rahmen der Wohnkosten, zudem bei der Anrechnung von Auftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe. Hier ist das Stichwort \u201eandere Leistungsanbieter\u201c zu nennen. Das musste noch einmal konkretisiert werden. Dar\u00fcber hinaus geht es zum Beispiel auch um Anrechnungen und Freistellungen im Rahmen des Taschengeldes beim Bundesfreiwilligendienst.\n\nIch will hiermit ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen, dass dieses Gesetz eine erste redaktionelle Korrektur des Bundesteilhabegesetzes ist. Es ist bekannt, dass es noch viele andere inhaltliche Fragestellungen gibt, die zu kl\u00e4ren und anzugehen sind; dies wird allerdings in einem zweiten Schritt, in einem weiteren Gesetz stattfinden, dem sogenannten Angeh\u00f6rigen-Entlastungsgesetz, das in dieser Woche bereits das Bundeskabinett passiert hat und im Herbst ins parlamentarische Verfahren eintreten wird. Hier sind insbesondere beispielsweise folgende Themen genannt: Das Budget f\u00fcr Ausbildung wird durch dieses Gesetz eingef\u00fchrt.\n\n({0})\n\nDar\u00fcber hinaus wird eine Entfristung der Regelung zur Erg\u00e4nzenden unabh\u00e4ngigen Teilhabeberatung erfolgen, dass hier auch finanzielle Planungssicherheit besteht\u00a0\u2013 ein Instrument, das auch schon erfolgreich umgesetzt wird. Dar\u00fcber hinaus wird weiterhin eingef\u00fchrt ein Anspruch auf Leistungen der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung, sodass auch hier diejenigen, die im Rahmen von Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderungen arbeiten, entsprechende Anspr\u00fcche haben. Letztlich soll auch der Unterhaltsr\u00fcckgriff auf Angeh\u00f6rige beschr\u00e4nkt werden: auf einen j\u00e4hrlichen Einkommensbetrag von 100\u00a0000\u00a0Euro. Damit werden wir\u00a0\u2013 in einem zweiten Schritt, wie gesagt\u00a0\u2013 das Bundesteilhabegesetz erg\u00e4nzen. Die letztgenannten Punkte werden aber solche sein, die wir im Herbst im Rahmen des angek\u00fcndigten Angeh\u00f6rigen-Entlastungsgesetzes beraten werden.\n\nIch bitte insoweit um beratende Zustimmung in den Aussch\u00fcssen.\n\n({1})\n\nDas erste Gesetz ist, wie gesagt, lediglich redaktioneller Natur. Ich denke, dass hier auch Einstimmigkeit erzielt werden kann.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n({2})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Wilfried Oellers.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner: Martin Sichert f\u00fcr die AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004892,
     "\n\nWertes Pr\u00e4sidium! Meine Damen und Herren! Wie pervers die aktuell betriebene Sozialpolitik ist, zeigt exemplarisch der vorliegende Gesetzentwurf: Er enth\u00e4lt zahllose b\u00fcrokratische Mini\u00e4nderungen und Umformulierungen, die weder den Betroffenen noch dem Staat wirklich helfen.\n\nEin Beispiel: Jugendliche in Pflegeheimen und in Pflegefamilien m\u00fcssen drei Viertel ihres Einkommens an den Staat abf\u00fchren\u00a0\u2013 als w\u00e4re der Start ins Leben f\u00fcr diese Jugendlichen, die nicht bei ihren Eltern aufwachsen k\u00f6nnen, nicht schon schwer genug! Indem man ihnen drei Viertel des Lohns wegnimmt, bringt man ihnen bei, dass sich Arbeit nicht lohnt. Diese Regelung, sie geh\u00f6rt so schnell wie m\u00f6glich abgeschafft.\n\nStattdessen besch\u00e4ftigen Sie sich in dem Gesetzentwurf ernsthaft damit, den Jugendlichen das Geld k\u00fcnftig nach der H\u00f6he des aktuellen Monatseinkommens statt des Durchschnittseinkommens des Vorjahres wegzunehmen. Mit dieser neuen Regelung schaden Sie letztlich allen.\n\n({0})\n\nSie schaden den Betroffenen, weil viele Jugendliche in Ausbildung sind und von Jahr zu Jahr ein h\u00f6heres Einkommen erhalten, also k\u00fcnftig noch mehr an den Staat abgeben m\u00fcssen.\n\nSie schaden dem Haushalt, weil jetzt schon ein Gro\u00dfteil dessen, was den Jugendlichen abgenommen wird, f\u00fcr die B\u00fcrokratie aufgewandt wird. Die Kosten f\u00fcr die B\u00fcrokratie werden deutlich steigen, wenn k\u00fcnftig jeden Monat neu ermittelt werden muss, was der Jugendliche verdient, anstatt einmal im Jahr einen Durchschnittswert zu errechnen.\n\nUnd Sie schaden auch noch dem Staat, wenn Sie den Jugendlichen k\u00fcnftig noch mehr Geld wegnehmen; denn die Jugendlichen lernen dann erst recht, dass sich Arbeit nicht lohnt.\n\nDass man den Jugendlichen drei Viertel ihres Gehalts wegnimmt, ist ein massives Hindernis auf dem Weg zu einem eigenst\u00e4ndigen Leben in unserer Leistungsgesellschaft. Schon jetzt lebt der Gro\u00dfteil der Pflegekinder sp\u00e4ter vom Sozialstaat\u00a0\u2013 kein Wunder bei solchen Regelungen. Ein gro\u00dfer Teil der Abgeordneten w\u00e4re wohl nicht hier, wenn Sie drei Viertel Ihrer Di\u00e4ten, des Nebenverdienstes und der Pauschalen an den Staat abgeben m\u00fcssten. W\u00fcrde eine solche Dreiviertelregelung Sie betreffen, g\u00e4be es eine Gesetzes\u00e4nderung, so schnell k\u00f6nnten wir gar nicht schauen. Aber da es nur arme Heimkinder betrifft, die keine Lobby in diesem Land haben, passiert einfach gar nichts.\n\nIch kann nur hoffen, dass der ein oder andere Abgeordnete aus den Regierungsfraktionen die Sommerpause zur Besinnung nutzt.\n\n({1})\n\nDenn wir brauchen echte und vern\u00fcnftige Reformen wie die Abschaffung der Kostenheranziehung von Jugendlichen und nicht dieses st\u00e4ndige Herumdoktern an b\u00fcrokratischen Detailfragen, das alles nur noch schlimmer macht.\n\nFrau Roth, Sie haben nach einer meiner letzten Reden gesagt, Sie sehen hier keine Altparteien. Aber allein wenn ich mir die Gesetzentw\u00fcrfe ansehe, die uns immer wieder vorgelegt werden, sehe ich alte, verbrauchte Parteien, die nur in den Bahnen bestehender Gesetze denken k\u00f6nnen und zu gro\u00dfen Reformen unf\u00e4hig sind.\n\n({2})\n\nDeswegen ist es so wichtig, dass mit der AfD eine neue, frische politische Kraft in dieses Parlament eingezogen ist; denn Deutschland braucht Mut zu notwendigen Reformen statt einer Flut redaktioneller Mini\u00e4nderungen.\n\nVielen Dank.\n\n({3})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Martin Sichert.\u00a0\u2013 Die n\u00e4chste Rednerin in der Debatte, Angelika Gl\u00f6ckner, gibt ihre Rede f\u00fcr die SPD zu Protokoll. Wieder live: Jens Beeck f\u00fcr die FDP-Fraktion ist der n\u00e4chste Redner.\n\n({0})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11004666,
     "\n\nDas wei\u00dft du noch gar nicht, Herr Kollege Herr Zimmer.\u00a0\u2013 Hochverehrte Frau Pr\u00e4sidentin, herzlichen Dank! Herr Kollege Sichert, Sie haben es best\u00e4tigt: Wir denken zumindest in Sozialgesetzen, und damit sind wir Ihnen\u00a0\u2013 jedenfalls was Ihre Initiativen angeht\u00a0\u2013 ein gutes St\u00fcck voraus. Deswegen w\u00fcrde ich jetzt gerne wieder zur Sache sprechen.\n\n({0})\n\nDass wir uns jetzt, um 2.07\u00a0Uhr, in der letzten Rede des heutigen Tages noch mit Arbeitszeitgesetzen und dem Arbeitnehmerschutz befassen, ist durchaus bemerkenswert und sensibilisiert die Fachpolitikerinnen und Fachpolitiker aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Ausschusses Arbeit und Soziales, die wir hier noch sitzen\u00a0\u2013 also diejenigen, die sich mit diesen Themen befassen\u00a0\u2013, auch f\u00fcr andere Arbeiten. Das ist auch ein Trost, weil dieser Gesetzentwurf tats\u00e4chlich nicht viel enth\u00e4lt.\n\nDas vorliegende erste Reparaturgesetz zum Bundesteilhabegesetz ist relativ mager, und es kommt ein Jahr zu sp\u00e4t. Sie selber wissen, dass es so mager ist, dass das zweite Reparaturgesetz bereits in Arbeit ist. Das wird dann allerdings wesentlich mehr Substanz bringen.\n\nDie wesentlichen Fragen, die sich im Zuge des Bundesteilhabegesetzes f\u00fcr die Betroffenen stellen, werden allerdings in beiden Gesetzentw\u00fcrfen noch nicht adressiert. Das gilt nach wie vor f\u00fcr die Trennung der Fachleistungen der Eingliederungshilfe und der Hilfen zum Lebensunterhalt, die Schnittstelle zwischen Eingliederungshilfe und Pflege, die Aufl\u00f6sung von Komplexvertr\u00e4gen und die dadurch drohenden massiven Haftungsfragen, insbesondere f\u00fcr Angeh\u00f6rige und ehrenamtliche Betreuer.\n\nDas einzig Inhaltliche, was wir in diesem Gesetzentwurf regeln, ist die Klarstellung zu den Privilegien oder Nichtprivilegien der anderen Leistungsanbieter. Da geht der Gesetzentwurf in die falsche Richtung.\n\nAuf der einen Seite sagt man, dass die anderen Leistungsanbieter nach \u00a7\u00a060 SGB\u00a0IX s\u00e4mtliche Anforderungen zu erf\u00fcllen haben, die auch in Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderungen gelten. Auf der anderen Seite haben sie aber nicht die entsprechenden Privilegien bei der \u00f6ffentlichen Auftragsvergabe und in Bezug auf die Anrechnungsm\u00f6glichkeiten bei der Ausgleichsabgabe. Das geht grunds\u00e4tzlich in die falsche Richtung.\n\nAll das sind Schwierigkeiten, die nach 2016 dadurch entstanden sind, dass man an der einen Stelle zwar mutig war und gesagt hat, dass die Personenzentriertheit bedeuten kann bzw. muss, dass nicht mehr nach ambulant, teilstation\u00e4r und station\u00e4r unterschieden wird, aber gleichzeitig den zweiten Schritt nicht gegangen ist. In der Folge wird die Personenzentriertheit dadurch zum Ausdruck gebracht, dass sowohl die existenzsichernden Leistungen als auch die Leistungen der Eingliederungshilfe in einem Sozialgesetzbuch geb\u00fcndelt werden und nur an einer Stelle eine Auszahlung erfolgt.\n\nEine andere Regelung h\u00e4tte allen viel erspart; das m\u00fcssen wir nachholen. Wenn Sie das irgendwann tun, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, dann haben Sie uns abweichend von diesem Klein-Klein entschieden an Ihrer Seite.\n\nLassen Sie mich als letztem Redner in der Debatte des heutigen Tages die letzten Sekunden meiner Redezeit nutzen, um mich f\u00fcr Ihre sehr sachgerechte und sachliche Sitzungsf\u00fchrung zu bedanken, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\n({1})\n\nNicht alles, was ich heute hier h\u00f6ren musste, hat unmittelbar meinen Vorstellungen davon entsprochen, wie man sich in diesem Hohen Haus benehmen sollte. Sie haben das zu einem guten Teil gerettet. Damit gehen wir entspannt in unseren Feierabend f\u00fcr heute und sehen uns morgen um 9\u00a0Uhr wieder.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({2})",
     "2019-06-27",
     107,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen herzlichen Dank, lieber Kollege Jens Beeck.\u00a0\u2013 Norbert M\u00fcller, Fraktion Die Linke, Corinna R\u00fcffer, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, und Peter Aumer, CDU/CSU-Fraktion, geben ihre Reden zu Protokoll.\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache\u00a019/11006 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen.\u00a0\u2013 Es gibt keine weiteren Vorschl\u00e4ge dazu. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nDie Tagesordnung\u00a0\u2013 aber nicht nur sie\u00a0\u2013 ist ersch\u00f6pft.\n\nIch berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf heute, Freitag, den 28.\u00a0Juni 2019, 9\u00a0Uhr, ein.\n\nIch bedanke mich recht herzlich bei Ihnen und bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Deutschen Bundestages\u00a0\u2013 vor allem auch bei den Parlamentsassistenten und -assistentinnen\u00a0\u2013\n\n({0})\n\nund w\u00fcnsche Ihnen eine ruhige kurze Nacht.\u00a0\u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nDie Sitzung ist geschlossen.\n\n(Schluss: 2.12\u00a0Uhr)",
     "2019-06-27"
]