[
     101,
     19,
     11003516,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Grundgesetz ist ein Segen der deutschen Geschichte, mehr als die Summe seiner Artikel, mehr als ein historisches Dokument. Das Grundgesetz hat die Menschen in Deutschland f\u00fcr sich gewonnen.\n\n({0})\n\nMeine Damen und Herren, das Grundgesetz ist heute eine lebendige Verfassung f\u00fcr \u00fcber 80\u00a0Millionen Menschen in unserem Land, und es hat die Menschen im Laufe der Geschichte zweimal f\u00fcr sich gewonnen.\n\nUnser Grundgesetz ist entstanden nach nationalsozialistischer Diktatur, nach Krieg und Zerst\u00f6rung. Deutschland war damals seiner geistigen Grundlage beraubt, moralisch gescheitert und entkernt. Und es waren einige wenige Entscheidungstr\u00e4ger im Parlamentarischen Rat, die in dieser Stunde mit dem Grundgesetz eine neue Werteordnung geschaffen haben und damit der Bundesrepublik einen ethisch-moralischen, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Neuanfang erm\u00f6glicht haben. Was damals einer kleinen Gruppe gelungen ist, wurde dann zu einer gemeinsamen, einer geteilten \u00dcberzeugung der Menschen in unserem Land. Aus einem Projekt der wenigen wurde eine Werteordnung f\u00fcr Millionen. Das ist ein Grund, warum wir heute feiern.\n\nAber das Grundgesetz hat auch ein zweites Mal die Menschen f\u00fcr sich gewonnen: vor 30\u00a0Jahren, als die Menschen in der DDR bei den Montagsdemonstrationen auf die Stra\u00dfen gingen. Denn diese Demonstrationen waren im Kern ja auch ein Ruf nach dem Grundgesetz, nach seinen Werten und seiner freiheitlich-demokratischen Grundordnung. In all den Jahren des Unrechts der DDR war es immer auch der dringende Appell der Pr\u00e4ambel, \u201edie Einheit und Freiheit Deutschlands zu vollenden\u201c, die den Menschen im Osten Hoffnung gegeben hat, meine Damen und Herren.\n\n({1})\n\nWenn wir heute 70\u00a0Jahre Grundgesetz feiern, dann feiern wir auch, dass Demokratie, Meinungsfreiheit und Menschenw\u00fcrde st\u00e4rker sind als Diktatur, als Stacheldraht, als Schie\u00dfbefehl. Dieses Grundgesetz hat Mauern eingerissen und Menschen zusammengef\u00fchrt. Heute ist unser Grundgesetz die gemeinsame Klammer, eine Klammer der Freiheit, der Gleichheit, der Br\u00fcderlichkeit, eine Klammer f\u00fcr Einigkeit, f\u00fcr Recht und Freiheit. Diese Klammer ist nicht nur so stark, weil sie uns als B\u00fcrger sch\u00fctzt, sondern vor allem, weil B\u00fcrger unsere Verfassung sch\u00fctzen. Das kann man zu Recht auch Patriotismus nennen.\n\n({2})\n\nMit dieser Klammer bildet das Grundgesetz \u00fcbrigens auch die Voraussetzung f\u00fcr gelungene Integration. Wer integrieren will, der muss auch wissen, wohin\u00a0\u2013 und wir wissen, wohin: in die Werteordnung unseres Grundgesetzes und seiner Grunds\u00e4tze f\u00fcr das Zusammenleben in Deutschland. Dieses Grundgesetz grenzt niemanden aus. Es ist ein Grundgesetz f\u00fcr alle Menschen, egal welchen Glaubens, welcher Herkunft, welcher Kultur, welcher Tradition.\n\n({3})\n\nDieses Grundgesetz garantiert allen Menschen in Deutschland Rechte und Privilegien, aber es fordert auch etwas ein. Genau diese Erwartung einzul\u00f6sen, ist der Ausgangspunkt f\u00fcr eine gelungene Integration.\n\n({4})\n\nDer Parlamentarische Rat hat als Grundlage des Wertefundaments unseres Grundgesetzes eine christliche Pr\u00e4gung verankert. In \u201eVerantwortung vor Gott und den Menschen\u201c\u00a0\u2013 so laute n die ersten Worte unserer Verfassung. Genau das ist der Ausgangspunkt f\u00fcr vieles, was folgt: Die W\u00fcrde des Menschen, die Freiheit und Gleichheit, das Asylrecht, die Subsidiarit\u00e4t, der Schutz des Eigentums\u00a0\u2013 diese Werte gr\u00fcnden auf der christlichen Soziallehre. Deswegen will ich an dieser Stelle auch denen in Erinnerung rufen, die in einer Leitkulturdebatte gerne meinen, dass eine spezifische deutsche Kultur nicht identifizierbar sei und deswegen das Grundgesetz der alleinige Ma\u00dfstab sei: Ja, das Grundgesetz ist der Ma\u00dfstab. Aber das ist kein Argument gegen eine Leitkultur, es ist gerade die Best\u00e4tigung unserer christlichen Werteordnung, meine Damen und Herren.\n\n({5})\n\nEine zentrale Garantie des Grundgesetzes, das sich \u00fcbrigens unmittelbar auf unser t\u00e4gliches Miteinander auswirkt, ist die Meinungsfreiheit. Sie ist der klare Ausgangspunkt einer offenen, positiven politischen Debattenkultur, aber \u00fcbrigens auch eine t\u00e4gliche Verpflichtung f\u00fcr uns alle, Meinungsfreiheit nicht auf die eigene Meinung zu verengen, Meinung nicht aus der Debatte auszugrenzen, sondern sie in die Mitte der Debatte zu holen, sie zuzulassen, zuzuh\u00f6ren, sich Diskussionen zu stellen und zu versuchen, mit Argumenten zu \u00fcberzeugen, nicht mit Lautst\u00e4rke.\n\n({6})\n\nAber auch das sage ich klar und deutlich: Die in unserem Grundgesetz verankerte Meinungsfreiheit kennt auch Grenzen. Und die Grenzen verlaufen nicht dort, wo die eigene Meinung endet, sondern dort, wo die Meinungsfreiheit missbraucht wird, um die verfassungsrechtliche Ordnung anzugreifen oder zu zerst\u00f6ren oder den Parlamentarismus zu untergraben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wer die Religionsfreiheit abschaffen will und wer den Nationalsozialismus relativiert, der kann sich hier nicht hinstellen und sagen, er sei ein Freund des Grundgesetzes. Er ist das Gegenteil.\n\n({7})\n\nWer immer wieder Wege zum Kommunismus sucht und wer das Unrecht der DDR verharmlost, der kann sich hier nicht hinstellen und sagen, er sei ein Freund des Grundgesetzes. Er ist das Gegenteil, liebe Freunde.\n\n({8})\n\nDas Grundgesetz\u00a0\u2013 das ist ein bedeutender Aspekt\u00a0\u2013 ist eine zutiefst f\u00f6derale Verfassung. Daf\u00fcr formuliert das Grundgesetz sogar eine Ewigkeitsgarantie. Heute wissen wir: Der F\u00f6deralismus ist ein absolutes Erfolgsmodell. Er ist zwar nicht jeden Tag immer gleich einfach zu erf\u00fcllen, aber dass politische Entscheidungen nicht nur in Berlin, sondern auch in den Landeshauptst\u00e4dten getroffen werden, das st\u00e4rkt unsere Demokratie, meine Damen und Herren, und schw\u00e4cht sie nicht.\n\n({9})\n\nIn der Pr\u00e4ambel unseres Grundgesetzes steht neben dem Gottesbezug \u00fcbrigens ein weiterer sehr bemerkenswerter Satz: \u201ein einem vereinten Europa dem Frieden der Welt zu dienen\u201c. Das ist der Auftrag, den die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes uns mit auf den Weg gegeben haben, ein Auftrag, 1949 geschrieben. In einem vereinten Europa dem Frieden der Welt zu dienen\u00a0\u2013 vier Jahre nach Krieg und Zerst\u00f6rung, acht Jahre vor Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft, dieses klare Bekenntnis zur europ\u00e4ischen Einheit, weil die M\u00fctter und V\u00e4ter unseres Grundgesetzes wussten, was heute genauso gilt: Ein starkes Deutschland gibt es nur in einem starken Europa. Unsere nationale Souver\u00e4nit\u00e4t, unseren Wohlstand, all das k\u00f6nnen wir nicht alleine, sondern nur gemeinsam in Europa sichern. Das ist heute genauso aktuell wie damals. F\u00fcr dieses Europa sollten wir gemeinsam eintreten. Das Grundgesetz hat die Menschen f\u00fcr sich gewonnen. Europa kann die Menschen f\u00fcr sich gewinnen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n({10})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004722,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Ministerin Karliczek, Sie nehmen Milliarden in die Hand, verteilen viel Geld, und trotz allem rei\u00dft die Kritik an Ihnen nicht ab. Die Linke, die SPD, die Gr\u00fcnen, die FDP und die \u201eheute-show\u201c\u00a0\u2013 alle gemeinsam gegen Karliczek.\n\n({0})\n\nWelches Spiel wird hier eigentlich gespielt? Wer ist denn, meine Damen und Herren, f\u00fcr die Bildungspolitik in den L\u00e4ndern verantwortlich?\n\n({1})\n\nIn den meisten Bundesl\u00e4ndern wird die Bildungspolitik seit Jahren von Rot-Gr\u00fcn verantwortet. Wer hat denn erst k\u00fcrzlich den Rotstift in die Hand genommen und bei Bildung und Forschung angesetzt, obwohl sie im Wahlkampf landauf, landab versprochen haben, mehr f\u00fcr die Bildung zu tun? Das waren die SPD und Herr Scholz. Wer hat denn, meine Damen und Herren, beim DigitalPakt und beim Pakt f\u00fcr die Hochschulen darauf gedr\u00e4ngt, dass der Bund den L\u00e4ndern Milliarden auch ohne ausreichende Kontroll- und Steuerungsrechte \u00fcberweist? Der Bundesrechnungshof hat das zu Recht j\u00fcngst kritisiert. War das Frau Karliczek alleine? Nein, das waren Sie alle miteinander. Und Sie alle miteinander rufen jetzt: Haltet den Dieb!\u00a0\u2013 Das, meine Damen und Herren, ist mir zu billig, das ist der AfD-Fraktion zu billig.\n\n({2})\n\n\u00c4hnlich ist es beim BAf\u00f6G. Da beklagen Sie b\u00fcrokratische H\u00fcrden. Aber als Sie selbst in Regierungsverantwortung waren und die Chance hatten, diese abzubauen, haben Sie es da getan? Nein. Das BAf\u00f6G ist nach wie vor ein B\u00fcrokratiemonster, das potenzielle Antragsteller abschreckt mit dem Ergebnis, dass heute nur jeder f\u00fcnfte anspruchsberechtigte Student \u00fcberhaupt einen Antrag stellt. Das, meine Damen und Herren, ist ein Armutszeugnis f\u00fcr das BAf\u00f6G.\n\n({3})\n\nW\u00e4ren wir nicht der Bundestag, sondern ein Unternehmen, m\u00fcssten wir uns dann nicht alle miteinander fragen, warum das Produkt BAf\u00f6G immer weniger nachgefragt wird? Wer den Einundzwanzigsten BAf\u00f6G-Bericht aus dem Jahr\u00a02017 einmal zur Hand nimmt oder sich bei den Studenten umh\u00f6rt, der stellt fest, dass es neben dem schon genannten b\u00fcrokratischen Aufwand noch einen weiteren wichtigen Grund gibt, warum das BAf\u00f6G zum Ladenh\u00fcter wurde: Die neue Studentengeneration will sich nicht verschulden, und sie will m\u00f6glichst unabh\u00e4ngig sein, gerade auch, was die Finanzierung des Studiums betrifft. Ich finde, das ist auch ihr gutes Recht. Das Verwaltungsmonster BAf\u00f6G nimmt darauf auch in der uns heute vorliegenden Form keine R\u00fccksicht. Frau Karliczek, an dieser Stelle sind Sie leider zu kurz gespru ngen. Wir finden, das BAf\u00f6G darf eben keine H\u00fcrde sein,\n\n({4})\n\nsondern es muss ein Sprungbrett f\u00fcr einen erfolgreichen akademischen Abschluss des Studiums und eben auch der Berufsausbildung sein.\n\nWir finden auch, dass es durchaus in Ordnung ist, wenn Studenten einem Nebenjob nachgehen. Nur, der Nebenjob darf eben nicht zum Hauptjob werden. Studenten sind Lernende und keine Arbeitnehmer. An dieser Stelle sage ich: Wehret den Anf\u00e4ngen! Liebe FDP, da m\u00fcssen wir aufpassen.\n\nWir sehen das BAf\u00f6G weiterhin als eine Sozialleistung f\u00fcr all diejenigen, die von ihren Familien nicht ausreichend unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen.\n\n({5})\n\nDeshalb h\u00e4lt die AfD-Fraktion an einem eltern- und einkommensunabh\u00e4ngigen BAf\u00f6G fest. Wir k\u00f6nnen und d\u00fcrfen es uns nicht leisten, mit dem BAf\u00f6G Kinder aus wohlhabenden Familien zu finanzieren.\n\n({6})\n\nDas, meine Damen und Herren, w\u00e4re auch dem Steuerzahler nur schwer vermittelbar.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004910,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Seit heute wissen wir: Das jahrelange Warten hat ein Ende. Ministerin Karliczek hat ihre Unterschrift unter den Digitalpakt gesetzt. Es kann endlich losgehen, und das ist gut.\n\nIm M\u00e4rz haben wir mit sehr breiter Mehrheit in diesem Hause das Grundgesetz ge\u00e4ndert. Ich freue mich, dass Sie den Vorschlag von FDP und Gr\u00fcnen aufgenommen haben und der Bund k\u00fcnftig nicht nur in Kabel und Beton investieren darf, sondern auch in Personal und Inhalte. Diese Chance wollen und m\u00fcssen wir nutzen.\n\n({0})\n\nDeshalb d\u00fcrfen wir jetzt nicht bei diesem Digitalpakt stehen bleiben, sondern wir m\u00fcssen den n\u00e4chsten Schritt gehen. Ich nenne Ihnen f\u00fcnf Punkte, warum wir einen Digitalpakt\u00a02.0 brauchen:\n\nErstens. Die technische Ausstattung muss nicht nur da sein, sondern muss auch fachm\u00e4nnisch instand gehalten werden. Die Lehrkr\u00e4fte haben als Pioniere eine super Arbeit geleistet. Wir brauchen jetzt aber IT-Spezialisten; denn Lehrer m\u00fcssen sich wieder ganz aufs Unterrichten konzentrieren. Im Klassenzimmer, bei unseren Kindern, da brauchen wir ihre ganze Aufmerksamkeit.\n\n({1})\n\nZwei tens. Wir m\u00fcssen die Lehrkr\u00e4fte besser darauf vorbereiten, im digitalen Zeitalter zu unterrichten. Der Bund h\u00e4tte hier l\u00e4ngst mehr machen k\u00f6nnen. Seit 2015 gibt es die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung, aber nur 2 von 59\u00a0Hochschulen haben den Schwerpunkt \u201edigitale Bildung\u201c f\u00fcr die Lehrerausbildung gew\u00e4hlt. Da l\u00e4uft etwas schief. Wer heute als Lehrer nicht mit digitalen Medien umgehen kann, der wird morgen nicht vor einer Klasse bestehen k\u00f6nnen. Das ist verantwortungslos. Da h\u00e4tten Sie, Frau Ministerin Karliczek, viel fr\u00fcher nachsteuern m\u00fcssen.\n\n({2})\n\n\u2013\u00a0Die ist nicht da.\n\nDrittens. Ties Rabe, SPD-Schulsenator in meiner Heimatstadt Hamburg, r\u00fchmt sich damit, dass er mit den Mitteln aus dem Digitalpakt 45\u00a0000\u00a0Computer f\u00fcr die Schulen anschaffen will. Gleichzeitig sagt er: Es sind nur zwei Lernprogramme vorhanden.\u00a0\u2013 F\u00fcr alle Unterrichtsf\u00e4cher, Jahrg\u00e4nge und Schulformen zusammen, wohlgemerkt. Nur zwei Lernprogramme! Das ist ein Witz. Das kann gar nicht funktionieren. Die Schulen brauchen eigene Budgets und mehr Freiheit, um digitale Schulb\u00fccher anzuschaffen. Die Politik muss hier runter von der Bremse.\n\n({3})\n\nViertens. Wir brauchen klare Standards f\u00fcr den Schutz sensibler Sch\u00fcler- und Lerndaten. Will ein Lehrer eine Lernsoftware einsetzen, dann muss ein Schulleiter eine 120-seitige Datenschutzerkl\u00e4rung unterzeichnen\u00a0\u2013 ohne rechtlichen Beistand. Sucht der Schulleiter Hilfe bei der Kommune, dann verweist die ihn ans Land, und das Land verweist wiederum an die Kommune. Ein Lehrer, der die Lernsoftware dann dennoch einsetzt, der steht mit einem Bein im Gef\u00e4ngnis. Das ist ein einziger Albtraum. Die Verantwortung daf\u00fcr tragen wir als Gesetzgeber. Wir m\u00fcssen endlich Klarheit schaffen beim Datenschutz.\n\n({4})\n\nF\u00fcnftens. Die Nutzungsdaten aus Lernprogrammen erm\u00f6glichen eine Revolution in der Bildungsforschung. Zum Vergleich: Die PISA-Studien beruhen auf Stichproben von etwa 5\u00a0000\u00a0Sch\u00fclern in Deutschland, die alle drei Jahre erhoben werden. K\u00fcnftig stehen Lerndaten von \u00fcber 10\u00a0Millionen Sch\u00fclern zur Verf\u00fcgung\u00a0\u2013 f\u00fcr jeden Jahrgang, jedes Fach, jeden Tag. Daran l\u00e4sst sich dann glasklar ablesen, wie Lerninhalte am erfolgreichsten vermittelt werden\u00a0\u2013 als Text, Audio oder Bild. Diesen gro\u00dfen Wissensschatz nicht zu nutzen, das w\u00e4re grob fahrl\u00e4ssig. Doch auch daf\u00fcr braucht es klare Vorgaben zum Schutz sensibler Daten.\n\n({5})\n\nMeine Damen und Herren, der vorliegende Digitalpakt k\u00fcmmert sich nur um die technische Infrastruktur; aber das reicht nicht. Wir brauchen einen Digitalpakt\u00a02.0; sonst wird technische Infrastruktur im Wert von \u00fcber 5\u00a0Milliarden Euro veraltet sein, bevor sie \u00fcberhaupt eingesetzt werden kann. Das m\u00fcssen wir unbedingt verhindern. Frau Karliczek, beginnen Sie jetzt mit den Verhandlungen.\n\nVielen Dank.\n\n({6})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004617,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass wir heute erneut \u00fcber den DigitalPakt Schule diskutieren, und heute nicht mehr als Vorhaben, sondern als beschlossenes Projekt. Die L\u00e4nder haben die Verwaltungsvereinbarung unterzeichnet. Es ist begonnen worden, die F\u00f6rderkriterien entsprechend auszuarbeiten, und die ersten Gelder k\u00f6nnen noch in diesem Jahr flie\u00dfen.\n\n({0})\n\nDie Schulen freuen sich auf die Mittel des Bundes. Und nach langer Vorarbeit sollten wir uns vielleicht auch mal zumindest einen Moment lang freuen, dass es uns gelungen ist, dieses vom Umfang her ja nicht gerade kleine und von der Architektur her auch nicht gerade einfache Projekt auf den Weg zu bringen.\n\nUnd was macht die FDP? In Ihrem Antrag reden Sie den gerade erst beschlossenen Digitalpakt schlecht. Noch bevor der erste Euro der 5\u00a0Milliarden \u00fcberhaupt geflossen ist, bevor die erste Evaluierung stattgefunden hat, fordern Sie einen Digitalpakt\u00a02.0. Das ist gerade so, als ob man plant, den Vorgarten zu bepflanzen, obwohl einem das Grundst\u00fcck noch gar nicht geh\u00f6rt.\n\n({1})\n\nDas zeigt sich schon im er sten Satz Ihres Antrags. Sie schreiben:\n\nNachdem die Schulen jahrelang auf den angek\u00fcndigten Digitalpakt warten mussten, haben Bund und L\u00e4nder ihn nun unterzeichnet.\n\nJa, es hat leider etwas l\u00e4nger gedauert, als wir sicherlich wollten.\n\n({2})\n\nAber zur Wahrheit geh\u00f6rt eben dazu, liebe Kolleginnen und Kollegen der FDP und auch der Gr\u00fcnen, dass die st\u00e4ndig neuen Forderungen mit Blick auf die Zustimmung zur Grundgesetz\u00e4nderung nicht gerade ein Beschleuniger im Prozess gewesen sind.\n\n({3})\n\nOhne Ihre Blockadepolitik w\u00e4ren wir hier auch deutlich schneller vorangekommen.\n\n({4})\n\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Gr\u00fcnen. Mit Blick auf widerspr\u00fcchliche Haltungen kann man analysieren, dass es ihnen auf der einen Seite im Bund gar nicht weit genug gehen konnte hinsichtlich Einmischung in die Schulpolitik. Von L\u00e4nderseite hingegen kam der sch\u00e4rfste Widerstand, kam die gr\u00f6\u00dfte Kritik woher? Genau, aus Baden-W\u00fcrttemberg, namentlich vom Ministerpr\u00e4sidenten Winfried Kretschmann, der von einem Frontalangriff auf die f\u00f6derale Ordnung sprach.\n\nAls Union haben wir uns von Anfang an, vor allem auch mit Blick auf ein gesamtstaatliches Interesse, das Ziel gesetzt, die L\u00e4nder hier zu unterst\u00fctzen, einen Anschub zu leisten mit Blick auf die Digitalisierung der Schulen. Aber auch nach der Grundgesetz\u00e4nderung ist f\u00fcr uns klar, dass die Hoheit der L\u00e4nder bei der Verantwortung im Bildungswesen nach wie vor besteht.\n\n({5})\n\nWenn ich dann Ihren Antrag lese, in dem steht, dass wir weit umfangreicher unterst\u00fctzen k\u00f6nnten, dann ist schon klar, worauf Sie eigentlich hinauswollen: Sie wollen ein Rundum-sorglos-Paket vonseiten des Bundes zugunsten der L\u00e4nder. Wir meinen aber, dass der Digitalpakt zielgerichtet unterst\u00fctzt, aber eben nicht s\u00e4mtliche Aufgaben, die die L\u00e4nder nach wie vor erf\u00fcllen m\u00fcssen, \u00fcbernehmen kann.\n\n({6})\n\nEntscheidend war deswegen f\u00fcr uns das Kriterium der Zus\u00e4tzlichkeit. Es bringt eben nichts, wenn der Bund seine Ausgaben auf der einen Seite erh\u00f6ht und die L\u00e4nder auf der anderen Seite ihre Ausgaben entsprechend zur\u00fcckfahren.\n\n({7})\n\nDann haben wir ein Nullsummenspiel. Das hilft weder den Lehrkr\u00e4ften noch den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern.\n\n({8})\n\nUnd dann zieht sich durch Ihren Antrag ein breiter Katalog von Forderungen nach Ma\u00dfnahmen, die zum gr\u00f6\u00dften Teil aber eigentlich schon beschlossen sind. Ich nenne Ihnen drei Beispiele.\n\nZum Ersten. Sie fordern Anschubfinanzierung f\u00fcr den Einsatz von IT-Administratoren. Daf\u00fcr brauchen wir keinen Digitalpakt\u00a02.0. Wenn Sie vielleicht mal in die Verwaltungsvereinbarung genau reinschauen und auf Seite\u00a04 lesen, dann stellen Sie fest\u00a0\u2013 dort ist es entsprechend beschrieben\u00a0\u2013, dass Planung, Beschaffung, Aufbau und Inbetriebnahme von Administration sowie Wartung f\u00f6rderf\u00e4hig sind.\n\n({9})\n\nZum Zweiten bem\u00e4ngeln Sie, dass digitale Kompetenzen mit Blick auf die Lehreraus- und -fortbildung bisher nur Randthemen w\u00e4ren und dass diese Kompetenzen auch im Rahmen der Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung entsprechend ausgebaut werden sollten. Das ist zun\u00e4chst einmal gar nicht falsch. Aber auch mit dieser Forderung bleiben Sie hinter dem zur\u00fcck, was bisher Beschlusslage ist. So hat bereits mit der zweiten F\u00f6rderphase der Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung eine klare Schwerpunktbildung stattgefunden. Mit Blick auf die Digitalisierung in der Lehrerbildung ist hier f\u00fcr die Jahre\u00a02020 bis 2023 eine entscheidende Basis gelegt worden.\n\n({10})\n\n\u00dcbrigens: Die F\u00f6rderbekanntmachung wurde im November letzten Jahres ver\u00f6ffentlicht; das nur ein kleiner Servicehinweis an die selbsternannte Serviceopposition.\n\nZum Dritten kritisieren Sie, dass die Nutzung digitaler Hilfsmittel im Unterricht schwerfalle, weil noch keine Medienkonzepte da w\u00e4ren. Aber auch da braucht es keinen Digitalpakt\u00a02.0. Denn beim DigitalPakt Schule ist der klare Grundsatz: Keine Ausstattung ohne entsprechendes Konzept. Dieser Grundsatz war gerade f\u00fcr uns als Union wichtig, weil wir nat\u00fcrlich keine Infrastruktur f\u00f6rdern wollen, die nachher nicht genutzt werden kann.\n\n\u00dcbrigens, Kollegin Suding: Nat\u00fcrlich ist ein zentraler Bestandteil des Digitalpakts, dass die L\u00e4nder zun\u00e4chst f\u00fcr die Implementierung der Inhalte in die Curricula und auch f\u00fcr die Lehrerfort- und -ausbildung sorgen. Deswegen stimmt es eben nicht, dass sich der Digitalpakt nur um die Frage der Infrastruktur k\u00fcmmern w\u00fcrde, sondern die L\u00e4nder leisten hier den entsprechenden Beitrag.\n\nWenn man noch einmal in die Verwaltungsvereinbarung schaut, gilt auch da ganz klar: Wer Mittel beantragen will, der muss ein p\u00e4dagogisches Konzept vorlegen.\u00a0\u2013 Also auch hier fordern Sie Dinge, die l\u00e4ngst Bestandteil der Beschlusslage sind.\n\n({11})\n\nIch kann Ihnen abschlie\u00dfend nur empfehlen, dass Sie sich selbst vielleicht noch einmal die Verwaltungsvereinbarung und insgesamt den DigitalPakt Schule erschlie\u00dfen und zu Herzen nehmen. Bevor Sie weiter solche Antr\u00e4ge stellen, w\u00e4re das vielleicht der richtige Schritt.\n\nZu den Antr\u00e4gen der Gr\u00fcnen und der Linken kann man sicherlich vieles sagen. Ich m\u00f6chte es so zusammenfassen: Die Gr\u00fcnen wollen wie eh und je, dass sich der Bund im Bereich Bildung weiter einmischt und vor allem entsprechende Gelder zur Verf\u00fcgung stellt.\n\n({12})\n\nDeren Bereitstellung ist aber ganz klar Aufgabe der L\u00e4nder, die im \u00dcbrigen momentan Rekordsteuereinnahmen verzeichnen.\n\nBei den Linken ist die gr\u00f6\u00dfte Sorge, dass der Digitalpakt\u00a0\u2013",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004270,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! In Deutschland g ibt es viele stille Heldinnen und Helden, die sich abseits der \u00d6ffentlichkeit ehrenamtlich oder nur gegen eine geringe Entsch\u00e4digung f\u00fcr ihre Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger engagieren. Und ganz sicher geh\u00f6ren in Deutschland die Betreuerinnen und Betreuer zu dieser Gruppe, also Menschen, die anderen Menschen helfen, weil diese nicht mehr f\u00fcr sich selber sorgen k\u00f6nnen. Und f\u00fcr genau diese Gruppe wollen wir mit diesem Gesetz Verbesserungen schaffen. Diese Betreuerinnen und Betreuer m\u00fcssen wir st\u00e4rken. Deswegen lassen Sie uns heute den Schritt zu einer h\u00f6heren Verg\u00fctung f\u00fcr die Betreuer und Betreuungsvereine gehen, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({0})\n\nEs gibt in Deutschland \u00fcber 1,2\u00a0Millionen betreute Menschen, um die sich 700\u00a0000\u00a0ehrenamtliche Betreuer und 12\u00a0000\u00a0Berufsbetreuer k\u00fcmmern. In den etwa 830\u00a0Betreuungsvereinen werden ehrenamtliche Betreuer ausgebildet. Dieses wertvolle Betreuungssystem sollten wir erhalten. Der Weg dazu sind h\u00f6here Verg\u00fctungen f\u00fcr die Betreuerinnen und Betreuer.\n\n({1})\n\nDie Lage hat sich in den letzten Jahren zugespitzt. Es fehlen Betreuer. Die ersten Betreuungsvereine mussten sich aufl\u00f6sen oder stehen kurz davor, weil die heute noch zu niedrige Betreuerverg\u00fctung die Kosten nicht mehr deckt. Genau das m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Wenn seit 13\u00a0Jahren\u00a0\u2013 vor 13\u00a0Jahren war die letzte Erh\u00f6hung\u00a0\u2013 die ohnehin schon nicht hohe Verg\u00fctung der Betreuer gleich geblieben ist, dann ist es \u00fcberf\u00e4llig, dass wir hier etwas tun, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({2})\n\nWir als Bundesgesetzgeber werden heute unser Soll f\u00fcr die Verg\u00fctungserh\u00f6hung leisten, indem wir das parlamentarische Verfahren abschlie\u00dfen. In der letzten Wahlperiode ist die Erh\u00f6hung der Betreuungsverg\u00fctung leider noch an den L\u00e4ndern gescheitert. Aber, ehrlich gesagt, so hoch ist diese Erh\u00f6hung gar nicht. So erh\u00e4lt zum Beispiel ein Vormund ohne besondere Kenntnisse statt bisher 19,50\u00a0Euro pro Stunde jetzt 23\u00a0Euro pro Stunde. Da kann man sich die Frage stellen, ob wir nicht noch einen Schritt h\u00e4tten weiter gehen m\u00fcssen.\n\n({3})\n\nViele Sachverst\u00e4ndige haben in der Anh\u00f6rung gesagt, das sei nur ein erster Schritt. Da stimmen wir zu. Es ist ein wichtiger Schritt, aber wir wollen auf lange Sicht eine noch bessere, noch h\u00f6here Verg\u00fctung.\n\n({4})\n\nEine grundlegende \u00c4nderung gibt es f\u00fcr Betreuer, bei denen wir Fallpauschalen einf\u00fchren. Das ist bei der Systematik die aus meiner Sicht wichtigste Neuerung. Damit kann die Verg\u00fctung dann individuell nach der jeweiligen Fallkonstellation berechnet werden.\n\nInsgesamt erh\u00f6hen wir die Betreuerverg\u00fctung um immerhin 17\u00a0Prozent. Das ist dringend notwendig und auch sinnvoll; denn wir wollen, dass die Menschen, die nicht mehr gesch\u00e4ftsf\u00e4hig sind, die sich nicht mehr um ihre eigenen Angelegenheiten k\u00fcmmern k\u00f6nnen, in W\u00fcrde betreut werden. Dann muss sich ein Betreuer oder eine Betreuerin eben ausreichend Zeit f\u00fcr eine Tasse Kaffee, f\u00fcr soziale Zuwendungen oder f\u00fcr ein l\u00e4ngeres Gespr\u00e4ch nehmen k\u00f6nnen. Er oder sie soll eben nicht darauf angewiesen sein, schnell die Alltagsgesch\u00e4fte abzuhaken und schnell zum n\u00e4chsten Termin zu eilen, um auch daf\u00fcr eine Verg\u00fctung zu bekommen. Wir glauben also, dass wir mit dieser Verg\u00fctungserh\u00f6hung auch die Qualit\u00e4t der Betreuung verbessern, indem die Betreuerinnen und Betreuer mehr Zeit f\u00fcr ihre wichtige Aufgabe bekommen.\n\n({5})\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf wurde vom Bundesjustizministerium in enger Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern erarbeitet. Ein herzliches Dankesch\u00f6n f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit an das Ministerium und auch an Katarina Barley, die sich in dieser Frage sehr engagiert hat! Daf\u00fcr wollen wir ausdr\u00fccklich danken.\u00a0\u2013 In den Gespr\u00e4chen mit den L\u00e4ndern waren die finanziellen Auswirkungen, die von den L\u00e4ndern in der letzten Wahlperiode noch als zu hoch eingesch\u00e4tzt wurden, nat\u00fcrlich Thema. Insofern waren wir ein bisschen \u00fcber die doch deutliche Kritik der L\u00e4nder in ihrer Stellungnahme \u00fcberrascht. Ein gutes Zeichen ist es allerdings, dass der Bundesrat jetzt bald dem Gesetz zustimmen will und es keine Anzeichen f\u00fcr eine Anrufung des Vermittlungsausschusses gibt. Es w\u00e4re gut, wenn der Bundesrat dem Gesetz noch vor der Sommerpause zustimmen w\u00fcrde, damit die dringend notwendige Erh\u00f6hung kommen kann.\n\n({6})\n\nMeine Damen und Herren, dieses Gesetz stellt einen guten Kompromiss dar, der die finanziellen Interessen der L\u00e4nder ber\u00fccksichtigt und der vor allem den betroffenen Betreuerinnen und Betreuern und auch den Betreuungsvereinen eine ganz gro\u00dfe finanzielle Unterst\u00fctzung zukommen l\u00e4sst und damit die Zukunft der Betreuung in Deutschland sichert.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({7})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003213,
     "\n\nGuten Abend, Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Europa wird aus Mut gemacht. Mut haben Deutschland und Frankreich in den vergangenen Jahrzehnten oft bewiesen, so auch vor 56\u00a0Jahren, als sie den \u00c9lys\u00e9e-Vertrag auf den Weg brachten. Nur wenige Jahre nach einem verheerenden Krieg, nach Holocaust, nach Faschismus haben vor allem unsere franz\u00f6sischen Freundinnen und Freunde Mut bewiesen, als sie uns die Hand zur Vers\u00f6hnung gereicht haben.\n\n({0})\n\nDas war, ist und bleibt beispielgebend f\u00fcr ganz Europa. Vers\u00f6hnung und Frieden und Verst\u00e4ndigung sind m\u00f6glich.\n\nJetzt gehen wir einen neuen Weg, nicht, indem wir die alten Pfade verlassen, sondern indem wir mit neuem Mut voranschreiten, gerade in einer Zeit, wo viele an Europa zweifeln, verzweifeln, \u00c4ngste vorhanden sind gegen\u00fcber Europa, vor der Globalisierung. Das, was wir jetzt mit Ihrer Unterst\u00fctzung, liebe Kolleginnen und Kollegen, auf den Weg bringen, ist der Versuch, den Menschen deutlich zu machen, dass der Abbau von Grenzen und Mauern und Z\u00e4unen, dass mehr Integration, mehr Freundschaft, mehr Zusammenarbeit am Ende einen konkreten Mehrwert f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in ihrem Alltag versprechen. Deshalb ist die Umsetzung dieses Vertrages aller Ehren und aller M\u00fchen wert.\n\n({1})\n\nAber es geht eben nicht nur um eine noch engere deutsch-franz\u00f6sische Zusammenarbeit. Es geht auch darum, dass wir Mut machen f\u00fcr mehr Europa. Ich wei\u00df, dass es auch kritische Fragen gibt. Ist das die neue deutsch-franz\u00f6sische Dominanz? Wollt ihr uns sagen, wo es langzugehen hat? Mitnichten. Das, was wir in diesem erneuerten Vertrag jetzt angelegt haben, ist ein Angebot an alle Mitgliedstaaten in Nord und S\u00fcd, Ost und West, an die kleinen und die gro\u00dfen. Wir brauchen alle, und wir laden alle dazu ein, an einem st\u00e4rkeren, solidarischeren, handlungsf\u00e4higeren Europa mitzuarbeiten. Dieses Angebot steht.\n\nIch will nur einige wenige Bereiche benennen, wo es notwendig ist, dass wir noch enger zusammenarbeiten, dass wir Vorurteile und Klischees \u00fcberwinden und dass wir uns gemeinsam an die Arbeit machen. Klimaschutz ist ein wichtiges Thema. In der vergangenen Woche hat es dazu auch eine kritische Diskussion, nicht zuletzt zwischen Deutschland und Frankreich, gegeben. Am Ende h\u00e4ngt es aber ma\u00dfgeblich von uns Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4ern ab. Schaffen wir es, Mut zu machen und zu zeigen, dass der Satz von Donald Trump, dass Klimaschutz ein Jobkiller ist, nicht stimmt?\n\n({2})\n\nDeshalb m\u00fcssen wir einerseits das Angebot der jungen Leute ernst nehmen, uns kritisch zu unterst\u00fctzen, aber eben auch die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die sich Sorgen um ihre Arbeitspl\u00e4tze machen, mitnehmen. Das k\u00f6nnen Deutschland und Frankreich in enger Zusammenarbeit mit anderen. Das gilt auch f\u00fcr das soziale Europa.\n\nIm Aachener Vertrag haben wir ein klares Bekenntnis dazu abgegeben, dass Europa sozialer werden muss, dass wir unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sch\u00fctzen m\u00fcssen. Es liegt eine Reihe von Vorschl\u00e4gen auf dem Tisch: Mindestl\u00f6hne \u00fcberall, soziale Grundsicherung \u00fcberall, endlich eine gerecht e und faire Besteuerung der international und europaweit agierenden Konzerne.\n\n({3})\n\nDas geht nur, wenn Deutschland und Frankreich zusammenarbeiten und wenn wir uns alle am Riemen rei\u00dfen und diese Zusammenarbeit mit Leben erf\u00fcllen.\n\n({4})\n\nEin letzter Punkt\u00a0\u2013 ich wei\u00df, dass es viele Kolleginnen und Kollegen gibt, die das mit gro\u00dfem Engagement verfolgen\u00a0\u2013 ist die Zusammenarbeit in den sogenannten Grenzregionen. Am Ende geht es vor allem darum: Gelingt es uns, dass die Grenze im Alltag der Menschen g\u00e4nzlich unsichtbar wird? In den Bereichen Gesundheit, Brandschutz, Sicherheit, Bildung, Qualifizierung wollen wir als Bundesl\u00e4nder, als Kommunen, als Kreise, als Regionen und Departements deutlich machen: Es gelingt, und Europa wird besser, wenn Grenzen verschwinden.\n\nDeshalb bitte ich Sie im Namen der Bundesregierung um Ihre engagierte Debatte\u00a0\u2013 die kommt ja gleich noch\u00a0\u2013 und um Ihre Unterst\u00fctzung.\n\nVielen Dank.\n\n({5})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nGestatten Sie eine Zwischenfrage?",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Alexander Dobrindt, CDU/CSU.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nJetzt erteile ich das Wort dem Fraktionsvorsitzenden der Linken, Dr.\u00a0Dietmar Bartsch.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003034,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! 70\u00a0Jahre Grundgesetz sind zu Recht ein Anlass, \u00fcber das Grundgesetz, \u00fcber Deutschland, \u00fcber seine Geschichte, aber auch \u00fcber seine Gegenwart hier im Plenum w\u00fcrdigend zu debattieren und nachzudenken. Entscheidend ist: Das Grundgesetz ist die Antwort auf den und eine praktische Lehre aus dem Zivilisationsbruch der Nationalsozialisten. \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar\u201c als der zentrale Satz\n\n({0})\n\nist eine Antwort auf ein Regime, f\u00fcr das \u201eMenschenw\u00fcrde\u201c ein Fremdwort war.\n\nVor f\u00fcnf Jahren hat hier, an dieser Stelle, der von mir sehr gesch\u00e4tzte Navid Kermani zum 65.\u00a0Jahrestag des Grundgesetzes eine ber\u00fchrende Rede gehalten.\n\n({1})\n\nEr wies darauf hin, dass der Satz \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar\u201c paradox sei; denn wenn sie unantastbar sei, m\u00fcsste es ja nicht festgeschrieben werden. Und er hat recht. Der industrielle Massenmord an den europ\u00e4ischen J\u00fcdinnen und Juden und der Vernichtungskrieg im Osten waren grausame H\u00f6hepunkte dieses Ge\u00adwaltregimes und haben gezeigt, dass ein Staat den Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrde zum Prinzip erheben kann.\n\nEs muss daran erinnert werden, dass die Deutschen nicht in der Lage waren, die sogenannte Machtergreifung der Nazis zu verhindern. Sie waren auch nicht in der Lage, deren Herrschaft aus eigener Kraft abzusch\u00fctteln. Befreiung war nur von au\u00dfen m\u00f6glich\u00a0\u2013 durch den Sieg der Streitkr\u00e4fte der Anti-Hitler-Koalition. Menschen \u00fcberall in der Welt zahlten f\u00fcr unsere Befreiung einen hohen Preis. Letzte Woche haben wir dieses Tages der Befreiung gedacht, und es war, meine Damen und Herren, ein Tag der Befreiung\u00a0\u2013 das muss man immer wieder betonen, und das sollten auch alle Abgeordneten des Deutschen Bundestages immer wieder betonen\u00a0\u2013,\n\n({2})\n\nder Befreiung von einer Politik der Unmenschlichkeit. Dass Politik auf die systematische Zerst\u00f6rung der Menschlichkeit hinausl\u00e4uft, das d\u00fcrfen wir alle nie wieder zulassen.\n\n({3})\n\nGerade deswegen ist es so wichtig, die Tragweite des Artikels\u00a01 zu verstehen. Er ist ein Versprechen, das jeden Tag aufs Neue eingel\u00f6st werden muss. Dieser Satz muss als Auftrag an die konkrete Gesellschaftsgestaltung verstanden werden. Der Geist des Grundgesetzes ist ein radikaler Bruch mit dem Faschismus. Die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes haben genau gewusst, dass der Kampf gegen den Faschismus umfassend sein muss, dass ein Bekenntnis zur Unantastbarkeit der W\u00fcrde des Menschen nicht reicht, dass dieses Bekenntnis im Staat verankert sein muss.\n\nDer Geist des Grundgesetzes verpflichtet uns deswegen, auch eine soziale Politik zu machen, einen solidarischen Staat und eine solidarische Gesellschaft zu gestalten. Das Grundgesetz ist ein Bekenntnis zur sozialen Demokratie, lieber Christian Lindner. Im Artikel\u00a020 des Grundgesetzes hei\u00dft es nicht umsonst:\n\nDie Bundesrepublik Deutschland ist ein demokratischer und sozialer Bundesstaat.\n\n({4})\n\nDie Bundesrepublik wurde mit diesem Artikel als sozialer Rechtsstaat definiert. Artikel\u00a079 Absatz\u00a03 stellt, wie wir alle wissen, diese Definition unter den Schutz der Ewigkeitsklausel. Das zeigt, wie zentral die soziale Demokratie im Grundgesetz ist. Deswegen findet sich neben der Eigentumsgarantie auch deren Einschr\u00e4nkung durch Gemeinwohl bzw. die sogenannte Sozialpflichtigkeit in Artikel\u00a014.\n\n({5})\n\nDie M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes wussten ganz genau, dass eine allzu gro\u00dfe soziale Spaltung die Gesellschaft gef\u00e4hrdet. Es ist doch auch kein Zufall, wenn im Koalitionsvertrag steht: \u201eEin neuer Zusammenhalt f\u00fcr unser Land\u201c. Das sagt vor allen Dingen eins, dass es offensichtlich Defizite im sozialen Zusammenhalt gibt.\n\n({6})\n\nTats\u00e4chlich ist die Gesellschaft sozial gespalten wie seit Jahrzehnten nicht. Die Republik und auch das Grundgesetz werden aktuell auf eine Bew\u00e4hrungsprobe gestellt; denn mittlerweile ist die Unantastbarkeit der Menschenw\u00fcrde leider infrage gestellt. Es gibt sogar Zehntausende Men schen, die das Grundgesetz als Verfassung infrage stellen. Wir alle haben gesehen: Wenn in Plauen Rechtsextreme marschieren, dann ist das ein Wiederg\u00e4nger jenes Faschismus, den wir alle l\u00e4ngst erledigt glaubten.\n\n({7})\n\nAber es ist nicht nur die Reinkarnation des Nationalsozialismus, die das Grundgesetz auf die Probe stellt. Eine Gefahr ist auch die neoliberale Umgestaltung unserer Gesellschaft und des Staates. Der Neoliberalismus will eine andere Demokratie als das Grundgesetz. Ich will mal die\u00a0\u2013 Zitat\u00a0\u2013 \u201emarktkonforme Demokratie\u201c hier erw\u00e4hnen. Die \u201emarktkonforme Demokratie\u201c unterwirft die Demokratie und die Menschenrechte der Verwertungslogik\u00a0\u2013 und das kann letztlich die soziale Demokratie zerst\u00f6ren, meine Damen und Herren.\n\n({8})\n\nIn einer sozialen Demokratie geht es stattdessen darum, den Kapitalismus dort, wo er Demokratie zerst\u00f6rt, einzuhegen. Dieses Einhegungsprojekt ist aber schon lange kein Thema mehr in der Politik in Deutschland, obwohl das Grundgesetz, die Verfassung, darauf angelegt ist. Das ist im \u00dcbrigen auch der Sinn, lieber Christian Lindner, von Artikel\u00a015, den Sie f\u00fcr sozialistisch halten. F\u00fcr andere ist er ein Relikt. Aber: Es geht darum, zu vergesellschaften, wenn andere Steuerungsinstrumente versagen. Das ist der Sinn, der dort festgehalten wird.\n\n({9})\n\nDass das Thema Vergesellschaftung selbst heute hier zu so hysterischen Reaktionen f\u00fchrt, dass viele neoliberale Glaubenss\u00e4tze nicht mal mehr auch nur hinterfragt werden d\u00fcrfen, das finde ich, ehrlich gesagt, grotesk. Die Debatten der letzten Wochen und die wirklich hysterischen Schreie auch einiger hier aus dem Haus haben gezeigt, wie beschr\u00e4nkt viele mittlerweile sind, \u00fcber Wirtschaft und Gesellschaft abseits vom Turbokapitalismus nachzudenken.\n\n({10})\n\nDa ist das Grundgesetz offener, kreativer als manche Debattenbeitr\u00e4ge der letzten Wochen. Statt die Lehren, die im Grundgesetz verankert sind, ernst zu nehmen, wird bei jedem Anlass schnell die \u00c4nderung des Grundgesetzes gefordert. Ich will Herrn Harbarth\u00a0\u2013 unl\u00e4ngst noch in diesem Hause\u00a0\u2013 zitieren, der in der \u201eFAZ\u201c diese Woche ein bemerkenswertes Interview gegeben hat. Er hat gesagt: Ob jede der \u00fcber 60\u00a0\u00c4nderungen des Grundgesetzes sinnvoll war, will er bezweifeln.\u00a0\u2013 Ich will dem gerne folgen und zum Beispiel an das Asylrecht und andere Dinge erinnern, wo wir das Grundgesetz nicht unbedingt verbessert haben.\n\n({11})\n\nDeswegen, meine Damen und Herren, haben mich die sehr leichtfertigen Forderungen, Artikel\u00a015 abzuschaffen, ehrlich gesagt, entsetzt. Ich finde das anma\u00dfend. Insbesondere die ersten 20\u00a0Artikel sind doch nicht einfach mal so abzuschaffen.\n\n({12})\n\nOder glauben diejenigen, die das wollen, wirklich, dass sie es besser wissen als die, die das Grundgesetz geschrieben haben, als diejenigen, die Zerst\u00f6rung und Leid durch die Nazis unmittelbar vor Augen hatten? Nein, lieber Christian Lindner: Auch bei Artikel\u00a015 haben sich die Damen und Herren auf Herrenchiemsee etwas gedacht, n\u00e4mlich dass das Gemeinwohl im Zweifel \u00fcber Kapitalinteressen stehen muss.\n\n({13})\n\nDas Grundgesetz und die Verpflichtungen daraus sind nat\u00fcrlich nur so stark und lebendig wie die Verfassungspraxis. Verfassung und Praxis sind immer auch ein Ausdruck der Zeit. Das kann man sich an der Geschichte der Bundesrepublik alt, aber auch bezogen auf die Zeit nach 1989 anschauen. Und ja, es gab damals\u00a0\u2013 es ist darauf verwiesen worden\u00a0\u2013 den Entwurf des Runden Tisches. Und ja, der Artikel\u00a0146 gibt immer noch die M\u00f6glichkeit, eine seri\u00f6se Debatte zu f\u00fchren. Es waren im \u00dcbrigen vor allen Dingen die B\u00fcrgerbewegten, die sich hier sehr engagiert haben.\n\nDas Grundgesetz, meine Damen und Herren, ist immer nur so gut wie seine Institutionen, die den Geist leben. Deswegen liegt es an uns allen\u00a0\u2013 Herr Brinkhaus hat zu Recht darauf hingewiesen, dass wir die Einzigen sind, die direkt vom Volk gew\u00e4hlt werden\u00a0\u2013, den Geist des Grundgesetzes zu leben. Wir\u00a0\u2013 bei aller scharfen und notwendigen Auseinandersetzung\u00a0\u2013 m\u00fcssen das hier im Bundestag zuallererst tun. Nur dann werden wir dem Geist der V\u00e4ter und der wenigen M\u00fctter des Grundgesetzes gerecht.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({14})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nN\u00e4chste Rednerin ist die Vorsitzende der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, Katrin G\u00f6ring-Eckardt.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004021,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Unsere Verfassung wurde in sorgenvoller Zeit geboren und auch nur f\u00fcr einen Teil unseres Landes, n\u00e4mlich f\u00fcr den westdeutschen Teil, und selbst der ohne das Saarland. Am 23.\u00a0Mai 1949 waren gerade einmal vier Jahre vergangen seit dem v\u00f6lligen Zusammenbruch Deutschlands. Es war nicht nur der Zusammenbruch des nationalsozialistischen Staates; es war vor allem ein moralischer Offenbarungseid.\n\nDer Zivilisationsbruch der Shoah lag erst wenige Jahre zur\u00fcck. In dieser Zeit hatten die Politikerinnen und Politiker, die am Grundgesetz gearbeitet haben, nur eine Gewissheit: dass nichts, aber auch gar nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich war\u00a0\u2013 nicht der Respekt vor dem Leben, schon gar nicht die Demokratie. Genau deswegen hat der Gottesbezug in der Pr\u00e4ambel des Grundgesetzes\u00a0\u2013 \u201eIm Bewu\u00dftsein seiner Verantwortung vor Gott und den Menschen\u201c\u00a0\u2013 eine ganz besondere Bedeutung. Er ist eben nicht nur das Bekenntnis zur christlich-abendl\u00e4ndischen Tradition unseres Landes; er ist vielmehr eine Absage an alle menschliche Allmacht und zugleich Ausdruck von Demut gegen\u00fcber der Erkenntnis, nicht alles regeln zu k\u00f6nnen und regeln zu m\u00fcssen. Genau dieses Vertrauen, dass nicht alle Dinge in unserer Hand liegen, hilft durch schwierige Zeiten. Es ist ein Vertrauen darauf, dass der Mensch nicht die letzte Instanz sein kann und im \u00dcbrigen auch nicht sein muss.\n\nUnter diesen Vorzeichen formuliert das Grundgesetz ein umfassendes \u201eNie wieder\u201c, das bis in die heutige Zeit hinein tr\u00e4gt. Nie wieder sollen die universellen Rechte der Menschen infrage gestellt werden. Deswegen ist der Grundrechtsteil der Verfassung so \u00fcberragend wichtig. Allen voran gilt das f\u00fcr das pr\u00e4gendste Grundrecht: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\u201c\n\n({0})\n\nDies war die Kernerfahrung aus dem nationalsozialistischen Terror. Dabei geht es nicht nur um den Schutz des Menschen vor Willk\u00fcr und Gewalt. Dahinter steht ein gr\u00f6\u00dferes Bild, das die Einzigartigkeit und Freiheit des Menschen auch gegen\u00fcber dem Staat aufzeigt. Ja, Grundrechte sind auch Abwehrrechte gegen\u00fcber einem regulierenden Staat, gegen\u00fcber einem Staat, der den perfekten Menschen schaffen m\u00f6chte. Das Grundgesetz will dies nicht, und es setzt diesen perfekten Menschen auch nicht voraus. Im Gegenteil, es gibt den Menschen die M\u00f6glichkeiten, sich erst einmal so zu entfalten, wie sie sind. Denn Menschenw\u00fcrde, meine Damen und Herren, liegt auch in der selbstgew\u00e4hlten Lebenspraxis. Die W\u00fcrde des Menschen hat auch viel mit Freiheit zu tun. Ich denke, gerade diese Forderung nach Freiheit ist in einer Zeit, in der viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger das Gef\u00fchl haben, dass ihnen immer mehr vorgeschrieben wird, so aktuell wie nie.\n\n({1})\n\nFreiheit und eine offene Gesellschaft sind im \u00dcbrigen auch die Voraussetzung f\u00fcr langfristigen wirtschaftlichen Erfolg und Wohlstand.\n\nNie wieder sollte eine demokratische Verfassung durch ihre Feinde missbraucht werden. Deswegen fordert das Grundgesetz nicht nur eine wehrhafte Demokratie, sondern schafft eine ganze Reihe von Sicherheitsvorkehrungen, zum Beispiel das konstruktive Misstrauensvotum. Denn das Grundgesetz enth\u00e4lt eine klare Absage an destruktive Parlamentsarbeit, eine Parlamentsarbeit, die letztlich nur darauf aus ist, das Parlament als zentrales Verfassungsorgan zu schw\u00e4chen und damit unseren Staat vorzuf\u00fchren. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass es bei dieser klaren Absage auch in Zukunft bleibt.\n\n({2})\n\nNie wieder sollte ein allm\u00e4chtiger Zentralstaat alles dominieren, deswegen ist Deutschland f\u00f6deral. Das ist zugegeben manchmal sehr anstrengend und\u00a0\u2013 wir wissen das\u00a0\u2013 auch manchmal sehr langsam. Es ist aber Ausdruck des Subsidiarit\u00e4tsprinzips, das besagt: Im Zweifel wird auf der unteren Ebene, n\u00e4mlich nah an und mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, entschieden. Wir sollten dieses Prinzip bei all unseren Projekten, von der Kommune bis Europa, als Ma\u00dfstab im Kopf behalten.\n\n({3})\n\nNie wieder sollte Deutschland national allein und eigens\u00fcchtig handeln oder gar Sonderwege gehen. Deswegen geht es in der Pr\u00e4ambel des Grundgesetzes auch um eine Einbindung Deutschlands in ein vereintes Europa. Gerade in diesen Tagen vor der Wahl des Europ\u00e4ischen Parlaments kann das nicht oft genug betont werden. Europa und das Grundgesetz sind kein Widerspruch. Im Gegenteil, wer die Einbindung Europas r\u00fcckabwickeln will, steht eben nicht auf dem Boden unseres Grundgesetzes. Wer einen deutschen Sonderweg fordert, handelt gegen den Geist unserer Verfassung.\n\n({4})\n\nDie Pr\u00e4ambel des Grundgesetzes ist seit 1990 eine andere als 1949. Denn in der Fassung von 1949 hie\u00df es noch:\n\nEs hat auch f\u00fcr jene Deutschen gehandelt, denen mitzuwirken versagt war.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, welch ein Gl\u00fcck, dass wir im Jahr\u00a01990 nach so langen Jahren der Teilung die Einheit unseres Vaterlandes vollenden konnten.\n\n({5})\n\nDiesen Weg zur Einheit hat das Grundgesetz von 1949 vorgezeichnet. Erk\u00e4mpft worden ist er aber in der friedlichen Revolution von 1989 durch das Engagement und vor allen Dingen den Wagemut der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der damaligen DDR.\n\n({6})\n\nSo kann man sagen: Unser Land hat sich mit oder gerade durch das Grundgesetz in einer Weise entwickelt, die die Hoffnung der Deutschen vor 70\u00a0Jahren bei weitem \u00fcbersteigen: wiedervereint, respektiert und anerkannt in der Gemeinschaft der V\u00f6lker, Bestandteil eines gemeinsamen Europas, wirtschaftlich erfolgreich und trotz allem immer noch mit einer stabilen Gesellschaftsstruktur.\n\nDas Grundgesetz war als Provisorium gedacht. Entsprechend n\u00fcchtern ist es formuliert, einige schreiben: \u201ekarg\u201c, aber, so meine ich, gerade deswegen dauerhafter als viele andere ambitionierte Verfassungsentw\u00fcrfe. Heute, 70\u00a0Jahre nach seiner Verk\u00fcndung, st\u00f6\u00dft das Grundgesetz auf eine sehr gute Resonanz in der Bev\u00f6lkerung. Es ist popul\u00e4r. Seine klare Sprache, seine weitgehende Reduktion auf das Wesentliche machen es\u00a0\u2013 so wird zu Recht gesagt\u00a0\u2013 zeitlos.\n\nAber: Das Grundgesetz steht nicht unantastbar auf dem Sockel. Deshalb ist es richtig, dass wir heute hier im Parlament keine Gedenkstunde feiern, sondern \u00fcber unsere Verfassung debattieren. Wir haben eine lebende Verfassung. 63-mal wurde das Grundgesetz ge\u00e4ndert\u00a0\u2013 nicht immer nur zum Positiven, wenn ich an den einen oder anderen eingef\u00fcgten Buchstabenartikel denke. Und es besteht weiterhin der Wunsch, das Grundgesetz zu \u00e4ndern und zu erg\u00e4nzen. Ich denke, das ist auch richtig. Trotzdem rate ich zur Vorsicht. Die DNA, die dieses Grundgesetz erfolgreich gemacht hat, muss erhalten werden, und dazu geh\u00f6rt zumindest im Grundrechtsteil die Beschr\u00e4nkung auf das Wesentliche. Eine weitere zeitgeistgetriebene Anreicherung von Staatszielen oder gar der Grundrechte macht das Grundgesetz sicherlich nicht besser.\n\n({7})\n\nInsofern halte ich wenig davon, alles und jedes, mag es auf den ersten Blick noch so sinnvoll erscheinen, in den Verfassungsrang zu erheben.\n\nDie Werte des Grundgesetzes, von der W\u00fcrde des Menschen \u00fcber den Schutz des Eigentums bis zum Schutz des Fernmeldegeheimnisses\u00a0\u2013 ja, das steht auch darin\u00a0\u2013, sind im \u00dcbrigen zukunftsoffen und gelten auch f\u00fcr das sogenannte Neuland. Meine Damen und Herren, das Internet ist kein rechts- und schon gar kein grundrechtsfreier Raum und darf es auch nicht werden.\n\n({8})\n\nAbwehrrechte ebenso wie Schutzpflichten des Staates zur Einhaltung der Rechte anderer gelten hier in gleicher Weise wie in der analogen Welt. Alles andere w\u00fcrde n\u00e4mlich bedeuten, dass wesentliche Teile unseres Lebens eben nicht mehr von einer demokratisch legitimierten Verfassung gesch\u00fctzt w\u00fcrden.\n\nAlles gut also? Keine Herausforderungen? Kann dann doch alles so bleiben, wie es ist? Nat\u00fcrlich nicht. Ich m\u00f6chte einige Punkte benennen, \u00fcber die wir in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren dringend reden m\u00fcssen:\n\nErstens. Das einzig direkt gew\u00e4hlte Verfassungsorgan\u00a0\u2013 bei allem Respekt\u00a0\u2013 ist das Parlament, ist der Deutsche Bundestag. Gerade in Zeiten von gro\u00dfen Koalitionen sollten wir als Parlament deswegen auch sehr selbstbewusst agieren. Gesetze werden vom Parlament gemacht, und das m\u00fcssen wir tagt\u00e4glich auch so leben. Das bedeutet auch, dass Gesetzentw\u00fcrfe der Bundesregierung nicht in Stein gemei\u00dfelt sind. Denn hier im Parlament ist der Ort der politischen Auseinandersetzung, an dem wir offen und transparent die beste L\u00f6sung f\u00fcr unser Land suchen sollen.\n\n({9})\n\nZweitens. Das Grundger\u00fcst des F\u00f6deralismus stammt aus dem Jahr\u00a01949 mit all seinen Besonderheiten. Seitdem stand die Reform der bundesstaatlichen Ordnung mehrfach auf der Agenda. Die verschiedenen Ebenen haben sich gerade in den letzten Jahren wieder zunehmend verflochten. Es ist heute oft nicht zu erkennen, wo der Bund und wo die L\u00e4nder f\u00fcr politische Entscheidungen verantwortlich sind. Einiges ist in den letzten Jahren sicherlich auch in die falsche Richtung gelaufen. Deshalb m\u00fcssen wir wieder zu klareren Zust\u00e4ndigkeiten\u00a0\u2013 im \u00dcbrigen auch Finanzierungsregelungen\u00a0\u2013 zwischen Bund und L\u00e4ndern kommen.\n\n({10})\n\nDas Prinzip von klarer Verantwortlichkeit gilt ebenso f\u00fcr Gremienbeschl\u00fcsse, die im Grundgesetz\u00a0\u2013 auch das muss gesagt werden\u00a0\u2013 so nicht vorgesehen sind, etwa wenn die durchaus respektable und wichtige Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz versucht, mit den legend\u00e4ren 16\u00a0:\u00a00-Beschl\u00fcssen Druck auf den Deutschen Bundestag auszu\u00fcben.\n\n({11})\n\nAuch Abstimmungsregeln im Bundesrat m\u00fcssen wir in den Blick nehmen. Das hat der Bundestagspr\u00e4sident ganz zu Recht gesagt. Noch einmal: Wir als Union stehen zum F\u00f6deralismus ohne Wenn und Aber, doch wenn wir nicht bereit sind, ihn immer wieder zu \u00fcberpr\u00fcfen, zu reformieren und weiterzuentwickeln, wird er keine gute Zukunft haben. Wir brauchen daher ganz dringend eine dritte F\u00f6deralismuskommission.\n\nDrittens. Deutschland ist heute fest im Gef\u00fcge der europ\u00e4ischen und internationalen Gemeinschaft verankert. Das f\u00fchrt dazu, dass wir viele internationale Vereinbarungen multilateral abschlie\u00dfen, und das ist auch gut so. In europ\u00e4ischen Fragen haben wir dabei eine Einbindung des Bundestages zum Beispiel \u00fcber Artikel\u00a023 des Grundgesetzes, den wir im \u00dcbrigen eigentlich noch viel aktiver als heute nutzen sollten.\n\n({12})\n\nIm Bereich des V\u00f6lkerrechtes sitzt der Bundestag hingegen faktisch h\u00e4ufig auf der Zuschauertrib\u00fcne. Wir kommen oft erst bei der Ratifizierung von komplett ausgehandelten, nicht mehr ver\u00e4nderbaren Vertr\u00e4gen wirklich ins Spiel. Wir sind sozusagen der Notar. Das kann auf Dauer nicht richtig sein.\n\n({13})\n\nWir m\u00fcssen uns als Parlament daher fr\u00fcher einmischen und daf\u00fcr auch institutionelle Grundlagen legen\u00a0\u2013 gegebenenfalls auch in unserer Verfassung.\n\n({14})\n\nViertens. Was noch zum 60-j\u00e4hrigen Bestehen des Grundgesetzes undenkbar gewesen w\u00e4re: Heute werden wieder elementare Bestandteile der Rechtsstaatlichkeit infrage gestellt.\u00a0\u2013 Bei aller Solidit\u00e4t der Verfassung muss uns klar sein: Keine Verfassung kann sich selbst sch\u00fctzen, wenn sie nicht von der Mehrheit des Landes getragen wird.\n\n({15})\n\nKeine Norm nimmt es uns ab, als Staatsb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger selbst f\u00fcr unsere Ordnung zu k\u00e4mpfen. Da bin ich, meine Damen und Herren, trotz breiter Akzeptanz des Grundgesetzes in Sorge: eine sich verbreitende Gleichg\u00fcltigkeit gegen\u00fcber der Demokratie; zunehmende Skepsis gegen\u00fcber politischen Parteien; politisches Interesse, das sich leider nur auf den eigenen Vorgarten bezieht.\n\nHoffnung bereitet, dass sich junge Menschen mehr politisieren, als dies in den letzten Jahren der Fall war. Zuversicht bereitet, dass \u00fcberall im Land ehrenamtlich T\u00e4tige das R\u00fcckgrat unserer Gesellschaft und unserer Demokratie sind. Das zeigt sich t\u00e4glich in Hospizen, Kirchen, sozialen Einrichtungen und Sportvereinen, wo Menschen uneigenn\u00fctzig etwas f\u00fcr andere Menschen tun, und\u00a0\u2013 das darf man auch einmal sagen\u00a0\u2013 das zeigt sich beim politischen Engagement auf kommunaler Ebene. Bei den Kommunalwahlen in vielen L\u00e4ndern kandidieren jetzt am 26.\u00a0Mai Zehntausende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr die Kreistage und die Gemeinder\u00e4te, um aus ihrer Stadt, ihrem Kreis einen besseren Ort zu machen. Daf\u00fcr ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n!\n\n({16})\n\nWir brauchen mehr davon; denn ich denke, es ist eine Lehre aus der Weimarer Republik, dass wir die Mitarbeit in demokratischen Parteien\u00a0\u2013 als Ort der politischen Willensbildung\u00a0\u2013 viel mehr sch\u00e4tzen sollten.\n\nF\u00fcnftens. Gerade j\u00fcngeren Generationen m\u00fcssen wir zeigen, dass das Grundgesetz nicht nur das Jetzt, sondern auch ihre Zukunft im Blick hat. Das gilt f\u00fcr die Umwelt, den Zusammenhalt unserer Gesellschaft, den Zustand unserer Infrastruktur, aber auch f\u00fcr die Finanzen. Da stehen wir gerade in diesen Monaten vor entscheidenden Weichenstellungen\u00a0\u2013 nat\u00fcrlich in der Klimapolitik, aber auch mit dem Haushalt f\u00fcr das kommende Jahr. Mit Blick auf die junge Generation, auf die Nachhaltigkeit kann das nur bedeuten: Wir m\u00fcssen sowohl politisch als auch finanziell mehr in die Zukunft investieren.\n\nMeine Damen und Herren, ich habe zu Beginn davon gesprochen, dass das Grundgesetz in einer Zeit entstanden ist, in der vieles nicht mehr gewiss war. Die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes sind damit klug umgegangen. Sie konnten dies, weil sie genau wussten, wohin sie nicht wollten: Diktatur, Krieg und Terror sollten eben nie wieder von deutschem Boden ausgehen. Sie wussten, wohin sie wollten: in ein wiedervereintes Land mit einem respektierten Platz unter den V\u00f6lkern Europas und der Welt. Und auch, wenn es im Grundgesetz nur manchmal durchscheint: Sie wollten nat\u00fcrlich auch wirtschaftlichen Wohlstand f\u00fcr alle.\u00a0\u2013 Das war mehr als genug, um ein Land 70\u00a0Jahre zusammenzuhalten und politisch zu f\u00fchren.\n\nEin Vergleich mit 1949 verbietet sich nat\u00fcrlich aus vielerlei Gr\u00fcnden; keine Frage. Aber auch heute leben wir in einer Zeit, in der vieles nicht mehr gewiss ist, in der wir mit Unsicherheit in die Zukunft schauen. Angesichts des technischen Wandels und einer Weltordnung mit neuen Koordinaten brechen alte Sicherheiten weg. Vieles ver\u00e4ndert sich. Zugleich leben wir in einem noch nie dagewesenen Wohlstand, der, wenn wir ehrlich sind, manchmal auch tr\u00e4ge f\u00fcr Zukunftsziele macht. Liebe Kolleginnen und Kollegen, alle Fraktionen, die hier vertreten sind, haben\u00a0\u2013 wenn auch durchaus unterschiedliche\u00a0\u2013 Vorstellungen davon, wohin sie wollen, wo Deutschlands Zukunft liegen soll. Nur m\u00fcssen wir hier viel mehr dar\u00fcber reden; denn zu h\u00e4ufig geht es hier bei uns im Bundestag eben nicht um die Zukunft, nicht um Orientierung und F\u00fchrung, sondern um kleinteilige Gegenwarts- und Vergangenheitsdebatten.\n\nVielleicht ist das der Auftrag aus 70\u00a0Jahren Grundgesetz: nicht dass wir das Grundgesetz auf den Kopf stellen, nicht dass wir uns gegenseitig \u00fcberbieten, was man noch erg\u00e4nzen oder \u00e4ndern k\u00f6nnte, sondern dass wir hier im Parlament, in unseren Parteien und vor allem mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern unseres Landes dar\u00fcber sprechen, wohin wir in den n\u00e4chsten Jahrzehnten mit unserem Land wollen. Es wird nicht reichen, dass wir selbstzufrieden sagen: Es ist genug, dass alles so bleibt, wie es ist.\u00a0\u2013 Das gilt national, europ\u00e4isch und nat\u00fcrlich auch hinsichtlich unseres Engagements in der Welt.\n\nLassen Sie uns, meine Damen und Herren, nach vorne schauen, so wie es das Grundgesetz vor 70\u00a0Jahren getan hat. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir diese Aufgabe mit der gleichen Zuversicht, mit dem gleichen Optimismus angehen sollten wie die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes, bei denen ich mich an dieser Stelle ganz herzlich bedanken m\u00f6chte.\n\nVielen Dank.\n\n({17})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nN\u00e4chster Redner ist der Vorsitzende der AfD-Fraktion, Dr.\u00a0Alexander Gauland.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004724,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zuerst einmal: Das Grundgesetz ist einer der gr\u00f6\u00dften Erfolge der deutschen Geschichte.\n\n({0})\n\nWir feiern heuer sein 70-j\u00e4hriges Bestehen. Das ist l\u00e4nger als jede deutsche Verfassung, nimmt man einmal das lange Siechtum des Heiligen R\u00f6mischen Reiches Deutscher Nation aus. Der Deutsche Bund des Wiener Kongresses hielt 51\u00a0Jahre. Vom Norddeutschen Bund bis zum Ende des Kaiserreiches dauerte es ebenfalls 51\u00a0Jahre; so lange hielt die Bismarck\u2019sche Reichsverfassung. Der Weimarer Verfassung waren nur 13\u00a0Jahre Dauer beschert, ehe ein verbrecherischer Kl\u00fcngel sie zur Makulatur machte.\n\nAllerdings ist Dauer noch kein Wert an sich. Das Grundgesetz hat in diesen 70\u00a0Jahren auch den freiheitlichsten und wirtschaftlich erfolgreichsten Staat der deutschen Geschichte gestaltet und bewahrt. Wenn manche Historiker meinen, man k\u00f6nne aus der Geschichte nichts lernen, dann beweist das Grundgesetz das Gegenteil.\n\n({1})\n\nDie Verfassungsv\u00e4ter haben aus den Fehlern der Weimarer Reichsverfassung Lehren gezogen, die das Grundgesetz bis jetzt so erfolgreich gemacht haben. Also k\u00f6nnte man meinen, alles ist gut; eine ganz \u00e4hnliche Formulierung brachte Herr Kollege Brinkhaus. Doch dem ist nicht so. Verfassungen sind erst einmal Buchstaben; auch da haben Sie v\u00f6llig recht, Herr Kollege Brinkhaus. Sie m\u00fcssen gelebt werden und von den Gesellschaften, die sie verfassen, immer aufs Neue verteidigt werden, und da sieht es weniger \u00fcberzeugend aus.\n\nJa, nat\u00fcrlich gibt es Verfassungsfeinde, links wie rechts und auch im islamischen Bereich. Aber diese sind leicht zu erkennen und zu stellen. Die wirkliche Gefahr geht von denen aus, die das Gleichgewicht zwischen Freiheit und Gleichheit immer von neuem zulasten der Freiheit verschieben wollen. Sie geht von denjenigen aus, die ihre politischen Ziele in die Verfassung hineininterpretieren, um den politischen Diskurs zu verengen und so, besch\u00fctzt vom Grundgesetz, Vorteile im Meinungskampf zu erringen.\n\n({2})\n\n\u201eUnfreiheit kommt auf leisen Sohlen\u201c, titelte die letzte \u201eWelt am Sonntag\u201c und beschrieb die Gefahren jener politischen Korrektheit, die heute unbequeme Professoren trifft und morgen soziale Netzwerke.\n\n({3})\n\nIn seiner ber\u00fchmten Rede zum 8.\u00a0Mai 1945 sagte Richard von Weizs\u00e4cker\u00a0\u2013 ich zitiere mit Genehmigung des Pr\u00e4sidenten\u00a0\u2013:\n\nWenn wir uns der Verfolgung des freien Geistes w\u00e4hrend der Diktatur besinnen, werden wir die Freiheit jedes Gedankens und jeder Kritik sch\u00fctzen, so sehr sie sich auch gegen uns selbst richten mag.\n\n({4})\n\nDas Grundgesetz ist ein Rahmen, in dem vieles m\u00f6glich ist, auch Kevin K\u00fchnerts Enteignungsfantasien oder eine demokratische Identit\u00e4tspolitik, wie wir sie vertreten.\n\n({5})\n\nDas Grundgesetz ist auch ein Schutz f\u00fcr Minderheiten und Mindermeinungen gegen die \u00dcberw\u00e4ltigungsfantasien demokratischer Mehrheiten.\n\n({6})\n\nWeil wir als Minderheit das wissen, sch\u00fctzen wir das Grundgesetz. Was John Stuart Mill und Alexis de \u00adTocqueville im 19.\u00a0Jahrhundert als Gefahren f\u00fcr die Freiheit ausgemacht haben, haben die Verfassungsgeber des Grundgesetzes beherzigt und nach bestem Wissen und Gewissen gebannt. Es ist an uns\u00a0\u2013 da stimme ich wieder mit dem Kollegen Brinkhaus \u00fcberein\u00a0\u2013, dieses freiheitliche Regelwerk immer von neuem mit Leben zu erf\u00fcllen. Eine neue oder gar bessere Verfassung werden wir nicht bekommen, so wenig \u00fcbrigens, Kollege Bartsch, wie eine neue oder gar bessere Nationalhymne.\n\nIch bedanke mich.\n\n({7})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nN\u00e4chste Rednerin ist die Vorsitzende der SPD-Fraktion, Andrea Nahles.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003196,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir feiern heute das Grundgesetz\u00a0\u2013 zu Recht. Ich bin keine Juristin. Ich bin Literaturwissenschaftlerin, und ich habe mich schon fr\u00fch von der Sch\u00f6nheit und der Klarheit der Sprache des Grundgesetzes beeindrucken lassen.\n\n({0})\n\nZum Beispiel Artikel\u00a03 Absatz\u00a01: \u201eAlle Menschen sind vor dem Gesetz gleich.\u201c Ein Satz ohne Schn\u00f6rkel. Die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes wollten sicherstellen, dass die Deutschen das Recht verstehen, damit sie es auch wahrnehmen k\u00f6nnen. Das ist der tiefere Kern dieser Klarheit.\n\n({1})\n\nDeswegen, glaube ich, hat das Grundgesetz auch nach 70\u00a0Jahren seine Kraft und Wirkung nicht eingeb\u00fc\u00dft. Es hat aber auch noch Platz, Herr Brinkhaus, f\u00fcr einen weiteren sch\u00f6nen klaren Satz, zum Beispiel zu Kinderrechten.\n\n({2})\n\nNach 70\u00a0Jahren ist unser Grundgesetz immer noch eine lebendige Verfassung. Warum? Weil sie uns auch nach 70\u00a0Jahren noch Orientierung gibt. Was 1949 aufgeschrieben wurde und was wir hier heute immer wieder entscheiden m\u00fcssen, hat teilweise gar nichts miteinander zu tun: Pr\u00e4implantationsdiagnostik, Digitalisierung, Klimawandel.\u00a0\u2013 Nein , das hatte die Gr\u00fcndungsv\u00e4ter und Verfassungsm\u00fctter nicht besch\u00e4ftigt. Die Zeiten \u00e4ndern sich also, aber die zivilisatorische Kraft, der zivilisatorische Kompass des Grundgesetzes bleibt und hilft uns jeden Tag, hier kluge und richtige Entscheidungen zu treffen.\n\n({3})\n\nDiese werden wir auch in Zukunft brauchen. Nehmen wir einmal das Thema k\u00fcnstliche Intelligenz. K\u00fcnstliche Intelligenz wird unser Leben grundlegend ver\u00e4ndern, teilweise zum Besseren, wenn wir daran denken, welche Fortschritte in der Gesundheitsversorgung denkbar werden, wenn wir an autonomes Fahren oder auch geringeren Energieverbrauch denken. Aber k\u00fcnstliche Intelligenz stellt auf der anderen Seite auch unser Zusammenleben infrage, wenn daraus zum Beispiel Instrumente der \u00dcberwachung werden oder wenn es Richter gibt, die keine Rechenschaft mehr ablegen m\u00fcssen. Wir sehen das schon jetzt in den USA, wo aufgrund von Algorithmen \u00fcber Bew\u00e4hrungsstrafen entschieden wird. Das sind Entwicklungen, die nicht nur das Zusammenleben infrage stellen, sondern auch unser Menschsein.\n\nAuch hier ist das Grundgesetz Richtschnur, besonders Artikel\u00a01\u00a0\u2013 Zitat\u00a0\u2013: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\u201c Denn wenn wir hier nicht gestalten, wenn wir als Demokraten nicht handeln, dann wird diese W\u00fcrde antastbar. Das d\u00fcrfen wir niemals zulassen, meine lieben Kolleginnen und Kollegen.\n\n({4})\n\nMit den blo\u00dfen Buchstaben des Grundgesetzes d\u00fcrfen wir uns also nicht zufriedengeben. Es geht immer auch darum, dass wir das Grundgesetz f\u00fcr die Menschen, f\u00fcr die wir hier Politik machen, umsetzen. Deswegen ist Teilhabe der entscheidende Punkt. Teilhabe in Freiheit\u00a0\u2013 das ist der Auftrag unserer Verfassung.\n\nDas Grundgesetz hat uns deshalb auch ein Sozialstaatsgebot und eine Sozialbindung des Eigentums mit auf den Weg gegeben. Das ist ein wesentlicher Bestandteil der Erfolgsgeschichte unserer Bundesrepublik und nat\u00fcrlich auch die Grundlage der sozialen Marktwirtschaft. Hier ist deutlich zu sagen: Es geht immer auch um materielle Voraussetzungen, wenn wir die Rechte, die hier stehen, tats\u00e4chlich umsetzen wollen. Ein Beispiel ist Artikel\u00a03 Absatz\u00a02: \u201eM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt.\u201c\n\n({5})\n\nF\u00fcr dieses Recht mussten Elisabeth Selbert und auch andere M\u00fctter des Grundgesetzes erbittert k\u00e4mpfen. Dreimal war der Satz zuvor im Parlamentarischen Rat abgelehnt worden. Erst der Aufschrei der Frauen im Land hat dazu gef\u00fchrt, dass er eingef\u00fcgt wurde. Trotzdem dauerte es noch Jahre, bis aus der Verfassungstheorie Gesetzesrealit\u00e4t wurde. Trotzdem dauerte es Jahrzehnte, bis das Grundgesetz um eine konkrete Handlungsverpflichtung erg\u00e4nzt wurde. Trotzdem klafft auch heute ein Graben zwischen verfassungsrechtlichem Anspruch und gesellschaftlicher Realit\u00e4t.\n\n({6})\n\nDer Buchstabe des Gesetzes reicht auch hier nicht. Es m\u00fcssen die materiellen Voraussetzungen geschaffen werden, damit Gleichberechtigung auch in der Realit\u00e4t umgesetzt werden kann, zum Beispiel durch Kitas oder durch Ganztagsschulen, aber eben auch durch Parit\u00e9. Wir warten darauf, dass hier eine Mehrheit f\u00fcr ein Parit\u00e4tsgesetz entsteht; denn das w\u00fcrde wirkliche Gleichberechtigung bringen. Und da haben wir noch einiges vor uns, meine lieben Kolleginnen und Kollegen.\n\n({7})\n\n70\u00a0Jahre Grundgesetz, das sind 40\u00a0Jahre Bundesrepublik und 30\u00a0Jahre wiedervereinigtes Deutschland. Unsere Verfassung ist zur Verfassung aller Deutschen geworden. 1948 blieb es den Deutschen in der sowjetischen Besatzungszone verwehrt, an der Ausarbeitung des Grundgesetzes mitzuwirken. Das System lie\u00df es nicht zu. Drei Dekaden sp\u00e4ter \u00f6ffnete sich dann der Eiserne Vorhang; die friedliche Revolution hatte gesiegt. Die Diktatur\u00a0\u2013 von mutigen Menschen hinweggefegt.\n\nIn Ostdeutschland wurde die Freiheit mit beiden H\u00e4nden ergriffen. Die anschlie\u00dfende Debatte \u00fcber eine neue Verfassung hallt bis heute nach. Sie wurde in Ostdeutschland damals leidenschaftlich gef\u00fchrt. Jedoch w\u00fcnschte sich die Mehrheit der Ostdeutschen vor dem Hintergrund ihrer Diktaturerfahrung etwas anderes: den sofortigen Beitritt zur Bundesrepublik und den Beitritt zum Grundgesetz. Das war ein Vertrauensbeweis, und es war auch ein Vertrauensvorschuss.\n\nDas Grundgesetz hat sich bew\u00e4hrt; das k\u00f6nnen wir heute feststellen.\n\n({8})\n\nDennoch gibt es 30\u00a0Jahre nach der Wiedereinigung bei vielen Ostdeutschen das Gef\u00fchl, dass etwas nicht richtig gelaufen ist. Das Grundgesetz fordert die Herstellung gleichwertiger Verh\u00e4ltnisse. Diesem Anspruch werden wir immer noch nicht gerecht. In Spitzenpositionen in Ostdeutschland sind Ostdeutsche unterrepr\u00e4sentiert. In Sachsen sind 39\u00a0Prozent der Besch\u00e4ftigten durch einen Tarifvertrag gesch\u00fctzt; im Westen sind es deutlich mehr. Deswegen arbeiten die Ostdeutschen nicht nur l\u00e4nger, sie haben auch weniger Urlaub. Hier steht also viel an. Am Buchstaben des Grundgesetzes liegt es nicht, sondern es liegt an der Umsetzung, dass wir immer noch keine gleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnisse haben.\n\n({9})\n\nDas ist der Auftrag, der sich aus diesem Grundgesetz aus meiner Sicht ganz klar ergibt.\n\nNach der Wiedervereinigung wurde der Einigungs-Artikel\u00a023\u00a0\u2013 Herr Brinkhaus hat auch darauf hingewiesen\u00a0\u2013 durch einen neuen verfassungsrechtlichen Auftrag ersetzt: die Verwirklichung eines vereinten Europas. Mit dem EU-Vertrag von Lissabon im Jahr\u00a02009 sind wir auf diesem Weg ein gutes St\u00fcck vorangekommen. Vor allem haben wir mit der EU-Grundrechtecharta einen gro\u00dfen und auch rechtsverbindlichen Schritt hin zu einem sozialen Europa getan. Seitdem haben wir beides: eine deutsche Verfassung und ein europ\u00e4isches Grundgesetz. Es ist jetzt an der Zeit, die Bestimmungen der EU-Grundrechtecharta auch mit Leben zu f\u00fcllen.\n\nDie Fliehkr\u00e4fte in Europa werden st\u00e4rker. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben genauso ein Recht auf die Charta, wie die Frauen 1949 ein Recht auf Gleichberechtigung hatten.\n\n({10})\n\nDie Demokratie darf nicht deswegen warten, bis erst Gerichte Recht gegen die Politik erzwingen.\n\nJede Arbeitnehmerin und jeder Arbeitnehmer hat das Recht auf gesunde, sichere und w\u00fcrdige Arbeitsbedingungen.\n\nArtikel\u00a031 Absatz\u00a01 EU-Grundrechtecharta.\u00a0\u2013 Ich sage: Setzen wir sie um mit einem europ\u00e4ischen Mindestlohn \u00fcberall in Europa. Die H\u00f6he orientiert sich an der jeweiligen Wirtschaftskraft. Das ist gerecht, \u00f6konomisch sinnvoll und sorgt f\u00fcr eine Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse. Das ist die Fortsetzung des Geistes der V\u00e4ter und M\u00fctter des deutschen Grundgesetzes auf der europ\u00e4ischen Ebene. Wir m\u00fcssen das auch hier zusammendenken und zusammenbringen.\n\n({11})\n\nIch glaube, dass wir wirklich sagen k\u00f6nnen, dass die V\u00e4ter und M\u00fctter des Grundgesetzes, wenn sie es heute beurteilen k\u00f6nnten, ihre Hoffnung, dass das Grundgesetz ein Bollwerk ist gegen Faschismus, gegen den R\u00fcckfall in Diktatur, als erf\u00fcllt ansehen w\u00fcrden.\n\n({12})\n\nAber wenn wir uns jetzt an dieser Stelle ankucken, wie sich die Gesellschaft entwickelt und was f\u00fcr Radikalisierungen hier zu beobachten sind,\n\n({13})\n\ndann wissen wir auch, dass wir einen Auftrag in die n\u00e4chsten Jahrzehnte mitnehmen. Diese Verfassung ist lebendig. Diese Verfassung ist mehr als der Buchstabe; sie ist gelebte Realit\u00e4t. Es gilt, sie jeden Tag aufs Neue zu verteidigen.\n\nVielen Dank.\n\n({14})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nJetzt erteile ich das Wort dem Vorsitzenden der FDP-Fraktion Christian Lindner.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004097,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen!\n\nDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\n\nSo beginnt der erste Artikel des Grundgesetzes.\u00a0\u2013 Zu selten zitiert der zweite:\n\nJeder hat das Recht auf die freie Entfaltung seiner Pers\u00f6nlichkeit, soweit er nicht die Rechte anderer verletzt\u00a0\u2026\n\nDas Grundgesetz ist angelegt als die kompromisslose Antwort auf jede Form von Kollektivismus. In seinem Zentrum steht der einzelne Mensch. Nach der Erfahrung des Totalitarismus, der Nazidiktatur, ergreift das Grundgesetz eben nicht Partei f\u00fcr einen v\u00f6lkischen Kollektivismus, in dem der Einzelne gebeugt wird unter eine vermeintliche Volksgemeinschaft. Aber das Grundgesetz ergreift eben auch nicht Partei f\u00fcr einen sozialistischen Kollektivismus von Klassengegens\u00e4tzen. Es ist eine mutige Reaktion auf das, was passiert, wenn Ideologien wichtiger werden als W\u00fcrde und Freiheit des Einzelnen. Deshalb ist dieses Grundgesetz in seinem Wesenskern heute aktueller denn je.\n\n({0})\n\n\u00dcbrigens: Im Herrenchiemseer Entwurf kommt das noch deutlicher zum Tragen. Dort hei\u00dft es\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013:\n\nDer Staat ist um des Menschen willen da, nicht der Mensch um des Staates willen.\n\nEin Journalist hat das dieser Tage sehr plastisch zusammengefasst: Die Menschenw\u00fcrdegarantie klinge wie das Paradies, die Wahrheit sei aber, sie sei aus der H\u00f6lle geboren worden.\n\nEin Mensch, der die H\u00f6lle kennengelernt hat, ist Margot Friedl\u00e4nder. Sie hat vorgestern auf dem Festakt zum 70-j\u00e4hrigen Bestehen des Grundgesetzes gesprochen. Ihre Rede schloss sie mit den bewegenden Worten\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013:\n\n74\u00a0Jahre nach meiner Befreiung in Theresienstadt lebe ich in einem Deutschland, das stolz auf sein Grundgesetz sein kann.\n\nWas f\u00fcr eine Gr\u00f6\u00dfe einer alten Dame! Was f\u00fcr ein Kompliment f\u00fcr unser Grundgesetz! Nach 70\u00a0Jahren d\u00fcrfen wir alle als Verfassungspatriotinnen und -patrioten sagen: Wir haben Grund, auf dieses Deutschland, auf den Staat des Grundgesetzes stolz zu sein.\n\n({1})\n\nDas ist auch einmal Anlass f\u00fcr liberale Selbstkritik.\n\n({2})\n\nThomas Dehler sprach im Parlamentarischen Rat seinerzeit f\u00fcr viele, als er sagte: Das Grundgesetz sei\u00a0\u2013 Zitat\u00a0\u2013 \u201ekeine Musterverfassung und kein Werk von Ewigkeitswert\u201c. Da haben die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes ihre eigene Leistung grob untersch\u00e4tzt. Das Grundgesetz ist eine gro\u00dfartige Verfassung und Vorbild f\u00fcr viele Staaten in der Welt, und es hat ma\u00dfgeblich dazu beigetragen, dass wir unser Land heute als eine gegl\u00fcckte Demokratie bezeichnen k\u00f6nnen.\n\n({3})\n\nDas Grundgesetz hat sich in den letzten 70\u00a0Jahren als ausgesprochen wandlungsf\u00e4hig erwiesen. Es ist eine atmende Verfassung, und als solche war sie auch angelegt. Sie hat auch Antworten auf Fragen, die sich 1949 noch gar nicht gestellt haben.\n\nDennoch muss diese Verfassung auch immer wieder auf die H\u00f6he der Zeit gebracht werden. Ich nenne exemplarisch, dass das Grundgesetz 1949 die damals modernsten bekannten Medientechnologien bereits erw\u00e4hnt hat, n\u00e4mlich den Buchdruck, die Zeitschriften und den Rundfunk. Wer heute als junger Mensch in das Grundgesetz schaut, findet zwar die modernsten Medientechnologien des 19. und 20.\u00a0Jahrhunderts darin erw\u00e4hnt und beachtet, aber eben nicht die modernste Medientechnologie des 21.\u00a0Jahrhunderts, n\u00e4mlich das Internet. Und wir sollten auch in dieser Frage unsere Verfassung auf die H\u00f6he der Zeit bringen. Die Kl\u00e4rung solcher Fragen sollten wir nicht der Interpretation des Verfassungsgerichts \u00fcberlassen.\n\n({4})\n\nIm Zentrum, liebe Kolleginnen und Kollegen, des Grundgesetzes, unserer Werteordnung stehen die Grundrechte, und wie Carlo Schmid sagte: \u201eDie Grundrechte m\u00fcssen das Grundgesetz regieren\u201c. Das mag selbstverst\u00e4ndlich erscheinen, ist es aber nicht. Nehmen wir nur die aktuelle Debatte um die Enteignung von Wohnungsbauunternehmen\u00a0\u2013 ich will jetzt gar nicht im Einzelnen in die Baupolitik einsteigen\u00a0\u2013; es ist eben eine doch auch gesellschafts- und verfassungspolitische Debatte. Die Kollegin Nahles sprach\u00a0\u2013 zu Recht\u00a0\u2013 von der Sozialbindung des Eigentums. Dem Grundgesetz entnehmen wir, dass der Sozialbindung des Eigentums die Garantie des Privateigentums vorausgeht. Deshalb sollten wir unser Grundgesetz in diesem Sinne vom Artikel\u00a015 befreien,\n\n({5})\n\nder von einer Vergesellschaftung des Privateigentums ausgeht.\n\nDer Artikel\u00a015 wurde in das Grundgesetz gebracht vor der Verabschiedung des Godesberger Programms der Sozialdemokratie\u00a0\u2013 zu einer Zeit, als die CDU in ihrem Ahlener Programm noch von der Vergesellschaftung der Montanindustrie und der Schl\u00fcsselindustrien ausging.\n\n({6})\n\nDanach kam die soziale Marktwirtschaft, danach kam das Wirtschaftswunder. Wir sollten heute die Konsequenzen aus unserer historischen Lehre ziehen, dass die soziale Marktwirtschaft jeder Form von sozialistischem Wirtschaften \u00fcberlegen ist.\n\n({7})\n\nUnd, liebe Freundinnen und Freunde, es besorgt auch der Umgang der Regierung mit unseren Grundrechten im Bereich der inneren Sicherheit. Die Regierung versucht oft genug, ihre Befugnisse bis an die Grenze des verfassungsrechtlich Zul\u00e4ssigen auszudehnen\u00a0\u2013 und manchmal auch dar\u00fcber hinaus. Diese Form der Entgrenzung geschieht aus politischem Kalk\u00fcl, markiert aber einen Tabubruch.\n\n({8})\n\n\u00dcbrigens: Die Grundrechte sind auch eine Grenze f\u00fcr andere edle Motive. Die einen sprechen von Sicherheit und nehmen es dann mit demokratischer Legitimit\u00e4t und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit nicht so genau. Die anderen sprechen vom edlen Motiv des Klimaschutzes. Auch dort sind dann pl\u00f6tzlich demokratische Legitimit\u00e4t und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Mittel nicht so wichtig. F\u00fcr uns als Verfassungspatriotinnen und -patrioten muss eines gelten: Egal wie edel das Ziel ist, die demokratische Legitimation und die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der staatlichen Mittel stehen nicht zur Disposition.\n\n({9})\n\nDie zweite gro\u00dfe S\u00e4ule des Grundgesetzes neben den Grundrechten ist die Demokratie. Wie erhalten wir sie attraktiv? Wie machen wir sie lebendig? Nicht, Frau Kollegin Nahles, mit Parit\u00e9-Gesetzen. Nicht wir hier\u00a0\u2013 nicht der Gesetzgeber\u00a0\u2013 entscheiden \u00fcber die Zusammensetzung des Deutschen Bundestages.\n\n({10})\n\nSo edel die Motive sein m\u00f6gen: \u00dcber die Zusammensetzung des Deutschen Bundestages entscheiden die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in freier, gleicher und geheimer Wahl, ohne irgendeine Quote.\n\n({11})\n\nIch glaube, dass wir nach sieben Jahrzehnten, auch den oft geh\u00f6rten Debatten um und \u00fcber mehr direkte Demokratie eine selbstbewusste Antwort geben k\u00f6nnen: Die repr\u00e4sentative Demokratie des Grundgesetzes hat sich im Kern bew\u00e4hrt; sie muss durch nichts anderes ersetzt werden.\n\n({12})\n\n\u00dcber andere Fragen kann man nachdenken. Beispielsweise hat ja die CSU in Bayern eine verfassungspolitische Debatte angesto\u00dfen, ob die Amtszeit von Regierungschefs begrenzt werden muss. Das ist nicht mehr so ganz aktuell\u00a0\u2013 Herr Seehofer ist nach Berlin gewechselt\u00a0\u2013,\n\n({13})\n\naber trotzdem ist der Denkansto\u00df interessant, wenn wir \u00fcber eine Reform unseres Grundgesetzes nachdenken.\n\n({14})\n\nDie dritte S\u00e4ule ist der F\u00f6deralismus. Lieber Kollege Brinkhaus, Ihre Bereitschaft f\u00fcr eine F\u00f6deralismusreform\u00a0III, zuvor eine F\u00f6deralismuskommission, nehmen wir gerne und dankbar auf.\n\n({15})\n\nAuch wir haben Themen: Wir w\u00fcnschen uns mehr Gestaltungsf\u00f6deralismus, insbesondere in der Frage der Finanzbeziehungen zwischen Bund und L\u00e4ndern. Sie haben es in der Hand. Machen Sie zum Beispiel\u00a0\u2013 ein kleinster Schritt!\u00a0\u2013 den Weg daf\u00fcr frei, dass die L\u00e4nder im Wettbewerb auch einen Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Dann k\u00f6nnen L\u00e4nder n\u00e4mlich Menschen den Weg zum Eigentum erleichtern.\n\n({16})\n\n\u2013\u00a0Ich kann es auch gr\u00f6\u00dfer.\n\n({17})\n\nWenn Ihnen das zu kleinteilig ist, dann lassen Sie uns einen Steuerwettbewerb mit Heberechten bei der Einkommensteuer schaffen. Auch das w\u00fcrde den f\u00f6deralen Wettbewerb um beste wirtschaftliche Rahmenbedingungen beleben.\n\nWieso sprechen wir nicht neu \u00fcber eine Reform des Bildungsf\u00f6deralismus? Das Bundesverfassungsgericht selbst sagt, das Abitur in Deutschland sei ungerecht, weil es nicht mehr vergleichbar sei. Also: Gehen wir einen Schritt nach vorne, schaffen wir mehr Mobilit\u00e4t und Vergleichbarkeit in der Bildung.\n\n({18})\n\nNicht zuletzt, liebe Kolleginnen und Kollegen: Der Gedanke der Gewaltenteilung, der Gewalthemmung durch F\u00f6deralismus, das war eine Reaktion auf die Gleichschaltung in der Nazidiktatur. Heute, nach 70\u00a0Jahren, k\u00f6nnen wir sagen: Die Kleinteiligkeit, die Zerkl\u00fcftetheit unserer Sicherheitsarchitektur in Deutschland hindert den Staat, begrenzt seine Handlungsf\u00e4higkeit. Sollten wir nicht 70\u00a0Jahre nach Annahme des Grundgesetzes in einer gereiften Demokratie, in einem Rechtsstaat Bundesrepublik Deutschland dar\u00fcber nachdenken, ob wir im Bereich der Sicherheitsarchitektur mehr Gemeinsamkeit in den Vordergrund stellen k\u00f6nnen, m\u00fcssten sogar, statt einfach nur \u00fcber die Gewaltenverschr\u00e4nkung und -teilung nachzudenken?\n\n({19})\n\nMein letzter Gedanke, liebe Kolleginnen und Kollegen: Es gibt ja dieses ber\u00fchmte B\u00f6ckenf\u00f6rde-Diktum, dass eine Verfassung von Voraussetzungen lebe, die sie gar nicht selbst garantieren k\u00f6nne. Das wird von Konservativen oft ge\u00e4u\u00dfert. Ich bin skeptisch, was diese Vorhaltung gegen\u00fcber dem Grundgesetz angeht. Das Grundgesetz selbst ist eine objektive Wertordnung, mit W\u00fcrde und Freiheit des Einzelnen, negativer und positiver Religionsfreiheit, der Gleichberechtigung der Geschlechter und vielem anderen mehr.\n\n({20})\n\nDas Grundgesetz ist \u00fcbrigens auch die beste Willkommenskultur, die man sich auf der Welt \u00fcberhaupt nur vorstellen kann. Es ist eine Einladung zur Integration in unsere Werteordnung. Und deshalb: Erinnern wir uns an eines: Wir haben eine liberale Verfassung. Aber eine liberale Verfassung braucht auch eine liberale Gesellschaft, die den Geist der Verfassung im Alltag lebt. Weimar ist nicht gescheitert an seiner Verfassung, sondern am Fehlen einer liberalen Gesellschaft, die f\u00fcr ihre Werte eintritt, und das sollte die Lehre aus der deutschen Geschichte sein.\n\n({21})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003132,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\n\u2026\u00a0von dem Willen beseelt, als gleichberechtigtes Glied in einem vereinten Europa dem Frieden der Welt zu dienen, hat sich das Deutsche Volk kraft seiner verfassungsgebenden Gewalt dieses Grundgesetz gegeben.\n\nDas ist ein Zitat aus der Pr\u00e4ambel des Grundgesetzes.\n\nDas Grundgesetz bildet den Identit\u00e4tskern unseres Landes. Es steht in einem kleinen B\u00fcchlein, sehr bescheiden im Ausma\u00df, herausragend im Anspruch. Ich finde, wir k\u00f6nnen stolz darauf sein.\n\n({0})\n\nIm ersten Teil dieses Satzes in der Pr\u00e4ambel geht es um Verantwortung, aber schon im zweiten um Willen: \u201evon dem Willen beseelt\u201c. Das mag altmodisch klingen. Ich finde, das macht die Verfassung lebendig; denn ohne Willen, also Handeln, ohne Seele, also Leidenschaft, sind wir nicht in der Lage, diese Verfassung zu leben. Vor allem sind wir eins nicht: Wir sind nicht \u201e\u00fcber alles\u201c. Wir sind Teil eines vereinten Europas. Wir sind ein Staat in der Europ\u00e4ischen Union. Mit den Worten eines anderen:\n\nUnd nicht \u00fcber und nicht unter\u00a0andern V\u00f6lkern wolln wir sein\n\n({1})\n\nWir hier, die wir die Verfassung als Grundlage und Kompass unseres Handelns sehen, wissen: Wir sind ein Teil. Es geht um Dienen und nicht um Ansagen, um Zusammenhalt und eben gerade nicht um \u201ewir gegen die\u201c. Wir spielen uns nicht gegeneinander aus, sondern es geht um Zugeh\u00f6rigkeit in Verschiedenheit. Das ist unsere Verfassung.\n\n({2})\n\nWas in unserer Verfassung steht, ist gerade nicht exklusiv. Es ist gr\u00f6\u00dfer als jede und jeder von uns. Da steht: Freiheit der Person, des Glaubens, der Meinung, der Kunst, die Freiheit, sich zu versammeln. Da steht: das Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit. Sie verlangt Gleichheit vor dem Gesetz, das Recht, Nachteile abzuwehren, und nat\u00fcrlich die Durchsetzung der Gleichberechtigung der Frauen\u00a0\u2013 nat\u00fcrlich. Ich sage das alles, weil der eine Satz, den hier alle erw\u00e4hnt haben\u00a0\u2013 fast alle\u00a0\u2013, der die Verfassung st\u00fctzt, von der sie ausgeht, nicht oft genug gesagt werden kann:\n\nDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\n\nDes Menschen!\n\nIch zitiere das Bundesverfassungsgericht:\n\nAuf rassistische Diskriminierung zielende Konzepte sind damit nicht vereinbar.\n\nSie sind mit unserer Verfassung nicht vereinbar:\n\n({3})\n\nnicht damals, nicht heute, niemals. Die Menschenw\u00fcrde h\u00e4ngt nicht vom Pass ab, sie gilt f\u00fcr den Deutschen, f\u00fcr den Nachbarn genauso wie f\u00fcr jede und jeden einzelnen Gefl\u00fcchteten.\n\nMeine Damen und Herren, und doch, vielleicht w\u00e4re es aus heutiger Sicht gut gewesen, vor 30\u00a0Jahren noch einmal dar\u00fcber zu reden, welche Verfassung wir gemeinsam wollen, so wie es der Runde Tisch vorgeschlagen hat. War die alte Bundesrepublik wirklich dieses perfekt eingerichtete Haus mit einer perfekten Hausordnung, wie viele, \u00fcbrigens auf beiden Seiten, dachten? Ich kenne die Ambivalenz. Das Grundgesetz hatte sich ja bew\u00e4hrt: 40\u00a0Jahre lang, nach Weimar und dem Nationalsozialismus. Und au\u00dferdem: Anderes schien wichtiger.\u00a0\u2013 Zumi ndest aber lohnt es, heute daran zu erinnern, worum es damals unter anderem ging: n\u00e4mlich das Recht auf Arbeit oder Arbeitsf\u00f6rderung, das Recht auf angemessenen Wohnraum, den Vorrang von Genossenschaften vor Gro\u00dfgrundbesitz\u00a0\u2013 es war \u00fcbrigens die \u00dcberwindung des Sozialismus, Herr Lindner, den der Runde Tisch da wollte\u00a0\u2013, die Pflicht des Staates, die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen zu sch\u00fctzen.\n\nW\u00e4re eine gemeinsame Verfassung ein komplett neuer Text gewesen? Nein. W\u00e4re das Grundgesetz auf breitere Basis gestellt worden? Auf jeden Fall. Und trotzdem sage ich heute\u00a0\u2013 und das ist leider n\u00f6tig in diesen Tagen\u00a0\u2013 als \u00fcberzeugte Verfassungssch\u00fctzerin: Die Verfassung ist der Herzschlag unserer Demokratie, diese Verfassung ist der Herzschlag unserer Demokratie.\n\n({4})\n\nWie viele sehnen sich auf dieser Welt danach, dass Rechte und Freiheiten garantiert sind? Wie viele sorgen sich darum, dass sie ihnen genommen werden, in Demokratien, in unserer Nachbarschaft, in Europa? Wir m\u00fcssen nur nach Polen oder nach Ungarn schauen.\n\nVor f\u00fcnf Jahren hat Navid Kermani\u00a0\u2013 ja!\u00a0\u2013 \u00fcber die W\u00fcrde des Menschen geredet. Er hat auch gesagt: Das Grundgesetz hat \u201eWirklichkeit geschaffen durch die Kraft des Wortes\u201c. Stimmt! Unsere Verfassung hat vieles vorgezeichnet und erleichtert, was dadurch gesellschaftliche Realit\u00e4t werden konnte: die Gleichberechtigung von Mann und Frau, von hier Geborenen und sp\u00e4ter Zugezogenen, die wachsende M\u00fcndigkeit von Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern, die ihre Rechte gegen\u00fcber dem Staat sicher einklagen d\u00fcrfen, die Wehrhaftigkeit des Staates, die nie ma\u00dflos werden kann. Und, Herr Lindner, es geht dabei um den Ausgleich zwischen Individuum und Gemeinsinn und nicht darum, dass das eine wichtiger w\u00e4re als das andere\n\n({5})\n\nund dass das Gemeinsame wichtiger w\u00e4re.\n\nDas alles erm\u00f6glicht dieser Text. Man k\u00f6nnte auch sagen: F\u00fcr eine 70-J\u00e4hrige ist diese Verfassung ganz sch\u00f6n jung geblieben. Und wie das bei Junggebliebenen so ist: Sie ver\u00e4ndern sich nat\u00fcrlich.\u00a0\u2013 Verfassungen d\u00fcrfen nicht starr sein. Sie sind lebendig wie unsere Demokratie. Deswegen hat sich die Verfassung immer wieder ver\u00e4ndert, deswegen haben wir sie auch in diesem Haus gerade erst wieder ver\u00e4ndert\u00a0\u2013 mit dem modernen Bildungsf\u00f6deralismus.\n\nIch bin da bei Andrea Nahles: Gerade in diesen Zeiten, in denen es darum geht, welche Erde wir eigentlich der n\u00e4chsten Generation \u00fcbergeben, geh\u00f6ren die Kinderrechte\u00a0\u2013 na klar!\u00a0\u2013 in unser Grundgesetz, meine Damen und Herren.\n\n({6})\n\nEine Verfassung kennt keinen Endpunkt. Sie ist kein Bauplan f\u00fcr ein idealtypisches Deutschland, weil auch dieses Land nie fertig wird. Der Wandel unseres Landes bildet sich in ihr ab\u00a0\u2013 und die Verantwortung gegen\u00fcber denen, die nach uns kommen. Eben deswegen geh\u00f6rt der Klimaschutz ins Grundgesetz und nicht nur in die Sonntagsreden, nicht nur in leere Versprechen, die wir jede Woche einmal h\u00f6ren.\n\n({7})\n\nRegeln dieser Verfassung k\u00f6nnen Macht verleihen oder Macht nehmen. \u00c4nderungen m\u00fcssen erarbeitet sein. Es geht nicht darum, dass alle sich einig w\u00e4ren, aber darum, dass es Kompromisse gibt mit wenigstens Zwei\u00addrittelmehrheiten. Und darum ist es so fatal, wenn Verfassungs\u00e4nderungen auf Kosten von Minderheiten passieren wie in den 90er-Jahren beim Asylrecht. Ich finde, auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir bei allem Stolz, bei aller Freude \u00fcber 70\u00a0Jahre Grundgesetz reden.\n\n({8})\n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, dass diese Verfassungs\u00e4nderung uns in der Seele liegt, und zwar in der dunklen Seite, meine Damen und Herren.\n\n({9})\n\nUnsere Verfassung ist nicht nur eine Hausordnung. Sie ist auch gemeinsame Verabredung f\u00fcr die Zukunft, Verantwortung zu \u00fcbernehmen, vom Willen beseelt, als Gleiche in Europa, im geeinten Europa. Und dann vielleicht noch einmal Bert Brecht:\n\nAnmut sparet nicht noch M\u00fche \u00a0Leidenschaft nicht noch Verstand \u00a0Da\u00df ein gutes Deutschland bl\u00fche \u00a0Wie ein andres gutes Land.\n\nDas, w\u00fcrde ich dann sagen, ist des Gl\u00fcckes Unterpfand.\n\nVielen Dank.\n\n({10})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nN\u00e4chste Rednerin ist die Vorsitzende der AfD-Fraktion, Dr.\u00a0Alice Weidel.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004930,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kollegen! Das Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland ist ein solides Fundament der deutschen Demokratie. Es war ein Gl\u00fccksfall der Geschichte, dass in schwerster Zeit ein Neuanfang gewagt werden konnte, der in der besten Tradition der deutschen Verfassungsgeschichte und der deutschen Freiheitsbewegung steht. Dieses Erbe verpflichtet uns zu achtungsvollem Umgang.\n\nBei allem berechtigten Stolz d\u00fcrfen wir uns nicht darauf ausruhen, dass es in Deutschland so lange Zeit gelungen ist, die im Grundgesetz verbrieften Rechte und Prinzipien mit Leben zu erf\u00fcllen. Das Grundgesetz ist nicht vollkommen. Es hat Schw\u00e4chen, vor allem aber drohen ihm Gefahren. Sie sind ernst; denn sie gehen von jenen aus, die sich am lautesten als seine Verteidiger aufspielen. Dass Verfassungsbuchstabe und Verfassungswirklichkeit zuletzt immer weiter auseinanderklaffen, ist ein Alarmsignal.\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0Klar, dass Sie am lautesten br\u00fcllen!\n\n(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS\u00a090/DIE GR\u00dcNEN]: Oder die Wissenschaftsfreiheit oder die Kulturfreiheit?\n\nWir stehen auf br\u00fcchigem Boden. Der Wohlstand, auf dem der innere Zusammenhalt der Gesellschaft unter dem Schirm des Grundgesetzes beruht, ist in akuter Erosionsgefahr. Zehntausende produktive industrielle Arbeitspl\u00e4tze gehen gerade erdrutschartig verloren: bei Autobauern und Zulieferindustrie, bei Chemie- und Pharmaunternehmen, bei Energieversorgern und Kraftwerksbauern, Mittelst\u00e4ndlern und Konzernen. Die Politik berauscht sich an Statistiken, die hohe Besch\u00e4ftigungszahlen bei stagnierendem Wirtschaftswachstum vorgaukeln. Pizzaboten, Paketzusteller und Fahrradkuriere sind aber kein Ersatz f\u00fcr produktive Arbeitspl\u00e4tze, die den Wohlstand erst schaffen, den der Sozialstaat verteilt.\n\n({1})\n\nDer politisch erzwungene Umbau Deutschlands vom Hochleistungsindustriestandort zum Niedriglohnland vernichtet die \u00f6konomische Substanz, die den Sozialstaat am Laufen h\u00e4lt.\n\n({2})\n\nUnd damit wird auch das in Artikel\u00a020 des Grundgesetzes festgeschriebene Sozialstaatsgebot zum toten Buchstaben und zur leeren H\u00fclle.\n\n({3})\n\nDas ist eine direkte Folge falscher Regierungspolitik.\n\nIn der deutschen Nachkriegsgeschichte wird die Amtszeit von Bundeskanzlerin Angela Merkel stets mit dem Makel dreier eklatanter Br\u00fcche verbunden sein: der Euro-\u201eRettungs\u201cpolitik, die nationales und europ\u00e4isches Recht missachtet und sich \u00fcber die Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte des Volkes und seiner Vertreter mutwillig hinwegsetzt; der \u201eEnergie- und Autowende\u201c, die Eigentumsrechte willk\u00fcrlich missachtet, und der bis heute ungel\u00f6sten Migrationskrise, die unter fortgesetztem Bruch von Artikel\u00a016a Grundgesetz illegale Einwanderung \u00fcber sichere Drittstaaten faktisch und in einer Dimension hinnimmt, welche die Integrit\u00e4t des Souver\u00e4ns, des Staatsvolkes, dauerhaft und dramatisch ver\u00e4ndern wird.\n\n({4})\n\nDamit haben Sie, sehr geehrte Frau Bundeskanzlerin, unserer Rechts- und Verfassungsordnung schweren Schaden zugef\u00fcgt.\n\n({5})\n\nDas Volk, der Souver\u00e4n, wurde bei alledem nicht ein einziges Mal gefragt. Und das ist eine der unleugbaren Schw\u00e4chen unseres Grundgesetzes: das Misstrauen gegen\u00fcber dem B\u00fcrger, sehr geehrte Damen und Herren.\n\n({6})\n\nNach der Wiedervereinigung wurde in den 90er-Jahren die Gelegenheit vertan, diese Schw\u00e4che zu heilen. Der Auftrag, den das Grundgesetz selbst in Artikel\u00a0146 erteilt hatte, n\u00e4mlich dass das gesamte deutsche Volk in freier Selbstbestimmung sich eine neue Verfassung geben sollte, wurde nicht erf\u00fcllt. Statt vom gesamten deutschen Volk, wurde die Wiedervereinigung von der Volkskammer der untergehenden DDR in einem n\u00fcchternen Beschluss vollzogen.\n\nDer damit obsolet gewordene Artikel\u00a023, nach dem der Beitritt der mitteldeutsc hen Bundesl\u00e4nder zum Grundgesetz erfolgte,\n\n({7})\n\nwar von vorbildlicher Lakonik. Er wurde ersetzt durch einen neuen Artikel\u00a023, der die Weiterentwicklung der Europ\u00e4ischen Union zum Staatsziel erkl\u00e4rt, aber in seinen zahlreichen Abs\u00e4tzen weder dem Volk noch seinen Vertretern das letzte Wort gibt, sondern Bundestag und Bundesrat lediglich ein Recht zur \u201eStellungnahme\u201c einr\u00e4umt. Faktisch also ein Verlust an Souver\u00e4nit\u00e4t,\n\n({8})\n\nund ein Artikel, der ein ums andere Mal als Freibrief f\u00fcr weitreichende \u00dcbertragungen von Hoheitsrechten ausgenutzt wird. Es besteht hier fraglos Verbesserungsbedarf.\n\nDenn es ist ja klar: Jede Verfassung, auch die beste, bedarf der kontinuierlichen Weiterentwicklung. Dabei gilt: Je pr\u00e4gnanter ein Verfassungstext, desto gr\u00f6\u00dfer ist dabei seine Autorit\u00e4t. Je mehr Detailregelungen dagegen aufgenommen werden, desto gr\u00f6\u00dfer die Gefahr der Verengung und Verw\u00e4sserung. Die Achtung vor dem Geist des Grundgesetzes gebietet, Bew\u00e4hrtes sch\u00e4rfer herauszuarbeiten, \u00dcberholtes anzupassen und Anachronistisches zu streichen.\n\nDas hei\u00dft zum Beispiel, den hunderttausendfachen Missbrauch des individuellen Grundrechtsanspruchs auf Asyl durch eine institutionelle Garantie mit einfachgesetzlicher Regelung zu ersetzen.\n\nDas bedeutet: Schluss mit ewig l\u00e4hmenden Gerichtsverfahren Ausreisepflichtiger.\n\n({9})\n\nDas hei\u00dft, Deutsch als Staatssprache festzuschreiben, was vor 70\u00a0Jahren noch als unn\u00f6tige Selbstverst\u00e4ndlichkeit erschienen w\u00e4re.\n\nUnd das bedeutet, Volksabstimmungen und Volksentscheide auch auf Bundesebene endlich in der Verfassung zu verankern,\n\n({10})\n\ndamit das Selbstbestimmungsrecht des deutschen Volkes an seinen ihm zustehenden Platz zur\u00fcckkehrt.\n\n({11})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nN\u00e4chste Rednerin ist die Bundesministerin der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, Dr.\u00a0Katarina Barley.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004247,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Am 23.\u00a0Mai 1949 wurde das Grundgesetz erlassen. Es enth\u00e4lt unglaublich viele weitsichtige, kluge, wichtige Artikel, von denen heute schon einige zur Sprache gekommen sind. Ich m\u00f6chte einen Satz herausgreifen, der heute auch schon zur Sprache gekommen ist, aber dem vielleicht gerade nach der letzten Rede noch einmal besondere Bedeutung zukommt:\n\n\u2026\u00a0von dem Willen beseelt, als gleichberechtigtes Glied in einem vereinten Europa dem Frieden der Welt zu dienen\u00a0\u2026\n\nSo steht es in der Pr\u00e4ambel. Das zeigt die Zuversicht und die Weitsicht der V\u00e4ter und M\u00fctter des Grundgesetzes; und das ist gerade in diesen Zeiten ein unglaublich wichtiger Satz.\n\n({0})\n\nDieses damals knapp 1\u00a0400\u00a0Gramm schwere Buch war der Grundstein unseres Rechtsstaates und der Beginn einer bis heute andauernden Erfolgsgeschichte. Nach Jahren der Diktatur, der Menschenverachtung, der Vernichtung entstand aus diesem Deutschland innerhalb sehr kurzer Zeit ein funktionierender Rechtsstaat, dem die Wahrung der Menschenrechte oberstes Prinzip ist.\n\nDas Grundgesetz hat sich in guten wie in schlechten Zeiten unserer Bundesrepublik bew\u00e4hrt. Sei es in der Zeit des Wirtschaftswunders nach dem Zweiten Weltkrieg, sei es in Phasen der Rezession, sei es in der Zeit der Finanzkrise\u00a0\u2013 das Grundgesetz ist ein Stabilit\u00e4tsanker der Politik; denn das Grundgesetz gibt die Politik eben nicht vor, es gestaltet nicht selbst, sondern es setzt einen sehr weit gefassten Rahmen.\n\nIn der politischen Debatte hat man manchmal den Eindruck, dass das Grundgesetz geradezu inflation\u00e4r zitiert wird\u00a0\u2013 f\u00fcr dieses, f\u00fcr jenes. Auch das haben wir eben wieder gesehen. F\u00fcr jedes Argument wird es herangezogen. Dabei ist die Wahrheit, dass das Grundgesetz uns Spielraum l\u00e4sst f\u00fcr unsere politische Gestaltung. Es bleibt unsere Aufgabe, vor allen Dingen Aufgabe dieser demokratischen Institution, des Deutschen Bundestages, diesen Spielraum auszuf\u00fcllen.\n\nDoch auch wenn das Grundgesetz einen weiten Spielraum l\u00e4sst, ist es nicht beliebig.\n\n({1})\n\nEs vereint und definiert unsere Grundwerte. Diese Werte\u00a0\u2013 Demokratie, Sozialstaat, Rechtsstaat und einige mehr\u00a0\u2013 sind das Fundament, auf dem unser Staat und unsere Gesellschaft stehen. Sie sind nicht selbstverst\u00e4ndlich. Immer wieder kommt es in der politischen Debatte, und zwar nicht nur von extremistischer Seite, zu Angriffen auf fundamentale Prinzipien unserer Verfassung. Besonders augenscheinlich wird das bei Angriffen auf den Rechtsstaat. Ich werde nicht m\u00fcde, das immer wieder auch von diesem Pult aus laut zu sagen und anzuprangern; denn wir d\u00fcrfen solche Grenzverschiebungen nicht langsam einsickern lassen.\n\n({2})\n\nWir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass man sich daran gew\u00f6hnt.\n\nWenn die Verbindlichkeit von Gerichtsentscheidungen infrage gestellt wird, wenn das Einlegen gesetzlich vorgesehener Rechtsmittel als illegitime Verz\u00f6gerung begriffen wird, dann muss man immer wieder sagen: Das Rechtsstaatsprinzip ist kein wolkiges und substanzloses Prinzip; es ist kein unverbindlicher Programmsatz. 70\u00a0Jahre Grundgesetz bedeutet auch, daran zu erinnern, dass Rechtsmittel, ein faires Verfahren, das Prinzip des gesetzlichen Richters, Freiheitsrechte Ausdruck einer demokratischen, fortschrittlichen Gesellschaft sind, dass sie staatliche Macht begrenzen und begrenzen sollen. Das alles ist Ausdruck dessen, dass dieser Staat, diese Bundesrepublik keine Untertanen, sondern nur B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger kennt. Und das ist eine gute Entwicklung.\n\n({3})\n\nWir d\u00fcrfen das Grundgesetz und seine Werte niemals als selbstverst\u00e4ndlich erachten. Wir d\u00fcrfen dieses Jubil\u00e4um nicht nur feiern, sondern wir m\u00fcssen auch etwas tun. Wir m\u00fcssen aktiv f\u00fcr demokratische, rechtsstaatliche Prinzipien einstehen, gerade heute. Das sieht man auch daran, dass die Zustimmung zu den Werten, die wir heute hier beschw\u00f6ren, international eher abnimmt. W\u00e4hrend bis zum Jahr\u00a02005 die Zahl der repr\u00e4sentativen Demokratien weltweit stieg, hat sich dieser Trend seitdem wieder umgekehrt. Auch in Europa erleben wir, dass Staaten f\u00fcr uns elementare Errungenschaften wie Gewaltenteilung und rechtsstaatliche Gerichtsverfahren zunehmend infrage stellen. Das ist Anlass zu gro\u00dfer Sorge, aber das ist eben auch Anlass, unsere Werte wieder selbstbewusster zu vertreten, zu ihnen zu stehen, stolz auf sie zu sein. Es ist Anlass, sie nach innen wie nach au\u00dfen zu verteidigen.\n\n({4})\n\nGerade wir hier in Deutschland wissen, welche Bedeutung dieses Grundgesetz f\u00fcr die demokratische, die rechtsstaatliche sowie die wirtschaftliche Entwicklung und vor allen Dingen auch die soziale Entwicklung unseres Landes hat und gehabt hat. Wir sollten diese Erfahrungen dort einbringen, wo das derzeit besonders n\u00f6tig ist. Und wir sollten wieder den Weg hin zu einer europ\u00e4ischen Verfassung mitgestalten, \u201evon dem Willen beseelt, als gleichberechtigtes Glied in einem vereinten Europa dem Frieden der Welt zu dienen\u201c.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n({5})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nJetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Dr.\u00a0Marco Buschmann, FDP.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004023,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Heute war viel die Rede von M\u00fcttern und V\u00e4tern des Grundgesetzes. Ich m\u00f6chte mal ein anderes Bild bem\u00fchen: Das Verfassungsleben ist ja in gewisser Weise eine Art Ehe zwischen der sozialen Tatsache des Staates und dem normativen Gestaltungsanspruch des Rechts. W\u00fcrden wir heute \u00fcber eine 70\u00a0Jahre w\u00e4hrende Ehe unter Menschen sprechen, dann w\u00fcrden wir Gnadenhochzeit feiern; und das ist Anlass zu gro\u00dfer Freude.\n\n({0})\n\nDas Grundgesetz hat selber viel dazu beitragen, dass wir diese au\u00dfergew\u00f6hnlichen 70\u00a0Jahre erleben durfte n\u00a0\u2013 hier ist schon angeklungen, dass ein solch langer Zeitraum in der deutschen Verfassungsgeschichte ungew\u00f6hnlich ist\u00a0\u2013; es war n\u00e4mlich nicht nur ein karges Grundgesetz\u00a0\u2013 das Wort ist hier schon gefallen\u00a0\u2013 mit einem kargen Text, sondern es war eine unglaublich moderne Verfassung, die mit unglaublich viel Mut gespickt war. Vieles ist uns heute selbstverst\u00e4ndlich; aber dass Grundrechte einklagbare Rechte sind, dass der Einzelne, dass jedermann sich an ein Verfassungsgericht wenden kann\u00a0\u2013 dass es \u00fcberhaupt ein Verfassungsgericht gibt\u00a0\u2013, das war Mitte des 20.\u00a0Jahrhunderts revolution\u00e4r, nicht nur f\u00fcr das deutsche Verfassungsrecht. Wir sehen von daher, dass sich dieser Mut ausgezahlt hat und auch viel dazu beigetragen hat, dass wir heute diese Gnadenhochzeit feiern k\u00f6nnen.\n\n({1})\n\nWas aber eine Gnadenhochzeit im Staat von einer Gnadenhochzeit unter Menschen unterscheidet, ist, dass man bei Menschen sich sicherlich in erster Linie \u00fcber das Vergangene freuen kann. Nach 70\u00a0Jahren Ehe wei\u00df man, man hat das Gr\u00f6bste schon hinter sich.\n\n({2})\n\nUnser Auftrag ist aber ein anderer. Unser Auftrag ist, nach 70\u00a0Jahren Freiheit die Frage zu stellen: Was k\u00f6nnen wir dazu beitragen, dass es mindestens noch weitere 70\u00a0Jahre Freiheit werden?\n\nWir sind heute sehr stolz darauf\u00a0\u2013 einige Redner haben das zu Recht schon gesagt\u00a0\u2013, dass wir die Lehren aus der Weimarer Zeit gezogen haben. Wir haben unsere Lektion aus Weimar gelernt; das zeigen ganz konkrete \u00c4nderungen in unserem Verfassungstext. Aber die Feinde der Freiheit haben immer andere Gesichter. Die Feinde der Freiheit suchen sich wie Wasser immer neue Wege, um das Fundament der Freiheit aufzuweichen. Wenn wir heute nach Polen und nach Ungarn schauen, sollten wir nicht nur mit dem Finger auf sie zeigen, sondern auch uns selbst die Frage stellen: Haben wir eigentlich schon die Lehren aus den Ereignissen in Polen und Ungarn gezogen? Wie wird dort beispielsweise die Unabh\u00e4ngigkeit der Gerichte untersp\u00fclt? Dort wird mit einfachem Gesetz vorgegangen. Nehmen Sie die Pr\u00e4sidentin des Obersten Gerichts von Polen, Malgorzata Gersdorf: Sie ist \u00fcber eine neue Altersregelung aus dem Amt gedr\u00e4ngt worden.\u00a0\u2013 Ich bin \u00fcbrigens sehr froh dar\u00fcber, dass sie f\u00fcr ihren Einsatz mit einem Preis ausgezeichnet worden ist, der nach einem der V\u00e4ter des Grundgesetzes benannt ist, n\u00e4mlich mit dem Theodor-Heuss-Preis.\n\nMeine Damen und Herren, in diesen L\u00e4ndern wird mit einfachem Gesetz vorgegangen: Altersbestimmungen werden neu geregelt, Spruchk\u00f6rper werden erweitert, Zusammensetzungsregelungen werden ver\u00e4ndert. In diesen L\u00e4ndern hat es eine einfache Mehrheit geschafft, sich die Justiz untertan zu machen. Deshalb sollten auch wir uns die Frage stellen: W\u00e4re das auch in Deutschland m\u00f6glich? In Wahrheit lautet die Antwort: Ja! Deshalb sollten wir uns auch fragen, ob wir die Lektionen aus Polen und Ungarn gelernt haben und solche Regelungen nicht auch in Deutschland in den Rang formellen Verfassungsrechts erheben sollten.\u00a0\u2013 F\u00fcr mehr bleibt an dieser Stelle bei meiner Redezeit nichts \u00fcbrig.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({3})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nNiema Movassat, Die Linke, ist der n\u00e4chste Redner.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004114,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Grundgesetz feiert seinen 70.\u00a0Geburtstag, und wir haben eine gesellschaftliche Debatte \u00fcber die Enteignung gro\u00dfer Konzerne; das hat ja die Rede von Herrn Lindner gezeigt. Ich m\u00f6chte darauf ein etwas anderes Licht werfen.\n\nArtikel\u00a015 des Grundgesetzes erlaubt die Vergesellschaftung von Produktionsmitteln sowie von Grund und Boden. Mittlerweile sprechen sich laut einer repr\u00e4sentativen Umfrage 49\u00a0Prozent der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Enteignung gro\u00dfer Wohnungskonzerne aus. Nur 29\u00a0Prozent sind dagegen, 22\u00a0Prozent hatten in der Umfrage keine Meinung.\n\nDie gro\u00dfen Immobilienkonzerne haben f\u00fcr massive Mietsteigerungen in den Ballungsgebieten gesorgt. Selbst Normalverdiener k\u00f6nnen sich in Berlin, Hamburg oder M\u00fcnchen keine Wohnung mehr leisten. Die hohen Mieten sorgen f\u00fcr volle Taschen bei den Konzernen. Allein Vonovia hat im letzten Jahr \u00fcber 1\u00a0Milliarde Euro Gewinn gemacht. Die Bundesregierung versagt hier und tut praktisch nichts gegen die Mietpreisexplosion. Deshalb fordert hier in Berlin eine starke zivilgesellschaftliche Initiative die Vergesellschaftung des Wohnungsbestandes von Deutsche Wohnen, von Vonovia und Co. Angesichts der Wohnungsnot ist das eine wichtige Forderung, die wir als Linke unterst\u00fctzen.\n\n({0})\n\nGegen die Vergesellschaftung wird oft eingewandt, dass die Entsch\u00e4digung der Eigent\u00fcmer zu teuer sei. Aber schon im Parlamentarischen Rat sagte der CDU-Abgeordnete und Verfassungsrechtler Hermann von Mangoldt auf die Frage, ob eine Entsch\u00e4digung auch f\u00fcr 1\u00a0Pfennig m\u00f6glich sei\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013: Ja, diese M\u00f6glichkeit besteht.\n\n({1})\n\nHeute ist die herrschende Meinung in der Rechtswissenschaft, dass eine Entsch\u00e4digung unter Verkehrswert m\u00f6glich ist.\n\nIm \u00dcbrigen sind Enteignungen nichts Seltenes. Aktuell finden 200\u00a0Enteignungsverfahren f\u00fcr den Stra\u00dfenbau statt. Zust\u00e4ndig daf\u00fcr ist Enteignungsminister Andreas Scheuer von der CSU.\n\n({2})\n\nAber die Berliner Initiative will nicht wie Enteignungsminister Scheuer Bauern enteignen, um Autobahnen zu bauen, sondern sie will gro\u00dfe Wohnungskonzerne enteignen, um Menschen ein bezahlbares Dach \u00fcber dem Kopf zu geben. Das finde ich deutlich sympathischer.\n\n({3})\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat festgestellt, dass die Verfassung wirtschaftspolitisch neutral ist. Das Grundgesetz schreibt\u00a0\u2013 da muss vor allem die FDP stark sein\u00a0\u2013 den Kapitalismus nicht fest. Warum sollen zum Beispiel nicht diejenigen, die in einer Fabrik arbeiten, auch Eigent\u00fcmer des Unternehmens sein?\n\n({4})\n\nDie Familie Quandt\u00a0\u2013 sie ist der Eigent\u00fcmer von BMW\u00a0\u2013 hat im letzten Jahr 1,1\u00a0Milliarde Euro Dividende eingestrichen.\n\n({5})\n\nF\u00fcr diese Dividende haben die BMW-Besch\u00e4ftigten geschuftet, nicht die Quandts. Es darf nicht so weitergehen, dass wenige fast alles besitzen und viele sich krummarbeiten und wenig haben. Die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes wollten, dass die Wirtschaft den Menschen dient, dass wirtschaftliche Macht nicht in den H\u00e4nden weniger konzentriert ist. Die heutige wirtschaftliche Realit\u00e4t sieht leider anders aus. Deshalb m\u00fcssen wir auch \u00fcber die Vergesellschaftung\n\n({6})\n\ngro\u00dfer Wohnungskonzerne und gro\u00dfer Unternehmen reden, um gegen die Ungleichheit zu k\u00e4mpfen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n({7})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nDr.\u00a0Konstantin von Notz, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, ist der n\u00e4chste Redner.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004123,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Unrelativierbarkeit der W\u00fcrde jedes einzelnen Menschen und die tief in unserer Verfassung implementierte Wehrhaftigkeit unserer Demokratie und unsere Rechtsstaatlichkeit sind gerade heute f\u00fcr uns von \u00fcberragender Bedeutung, meine Damen und Herren.\n\n({0})\n\nDie \u00fcberragende Bedeutung der Rechtsstaatlichkeit dr\u00fcckt sich auch in der Gewaltenteilung aus, in der individuellen gerichtlichen und parlamentarischen Kontrolle exekutiver Entscheidungen. Diese parlamentarische Kontrolle ist mitnichten ein mangelndes Vertrauen oder gar eine Phobie: nicht gegen\u00fcber der Exekutive, nicht gegen\u00fcber Beh\u00f6rden oder gar ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern. Diese Kontrolle ist gelebte Rechtsstaatlichkeit und das dokumentierte Vertrauen auf die Grundwerte und in die Mechanik unserer Verfassung.\n\n({1})\n\nIch w\u00fcrde mir sehr w\u00fcnschen, dass wir das alle, Koalition und Opposition, hier zuk\u00fcnftig mehr verinnerlichen, meine Damen und Her ren.\n\n({2})\n\nAber es gibt derzeit auch massive Herausforderungen im Digitalen, beispielsweise Unternehmen, die unser Leben und Verhalten bis auf das letzte St\u00fcck Privatsph\u00e4re vermessen und monetarisieren wollen und sich dabei nicht um unsere Verfassung scheren, sondern ihre eigenen Gemeinschaftsstandards durchsetzen wollen.\n\nVor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir die digitale Dimension der Grundrechte massiv st\u00e4rken und der Schutzverantwortung des Staates gegen\u00fcber seinen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Digitalen endlich gerecht werden; denn wenn wir die B\u00fcrgerrechte in der digitalen Welt verlieren, verlieren wir sie in allen Lebensbereichen. Das m\u00fcssen wir mit allen demokratischen Mitteln verhindern, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({3})\n\nDazu geh\u00f6rt auch\u00a0\u2013 das sage ich vor allen Dingen in Richtung des Innenministeriums\u00a0\u2013, das Bundesverfassungsgericht im sch\u00f6nen Karlsruhe nicht st\u00e4ndig als b\u00fcrgerrechtliches Korrektiv f\u00fcr die eigene, allzu oft unsere Freiheitsrechte ignorierende Gesetzgebung zu missbrauchen.\n\n({4})\n\nNur wenn wir als Gesetzgeber die verfassungsrechtlichen Grenzen staatlicher Macht selbst beachten und wertsch\u00e4tzen, k\u00f6nnen wir glaubhaft gegen\u00fcber den L\u00e4ndern und Systemen auftreten, die Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechte tagt\u00e4glich mit F\u00fc\u00dfen treten, grundlegende Prinzipien der Gewaltenteilung fortlaufend missachten und die eigenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch Gesichtserkennung und Social Scoring zum Objekt totalit\u00e4rer \u00dcberwachung degradieren. Das ist mit unserer Verfassung nicht zu machen, meine Damen und Herren.\n\n({5})\n\nIn diesen zweifelsohne besonderen und vielleicht auch schwierigen Zeiten fliegt unsere Verfassung nicht auf Autopilot. Wir m\u00fcssen wehrhaft f\u00fcr sie streiten, um ihre konstituierenden Werte zu bewahren, sodass wir auch zum 80.\u00a0Jubil\u00e4um das sagen k\u00f6nnen, was wir heute sagen k\u00f6nnen: Unser Grundgesetz hat sich bew\u00e4hrt. Es ist stark und wehrhaft. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({6})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nJetzt erteile ich das Wort der Kollegin Elisabeth \u00adWinkelmeier-Becker, CDU/CSU.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003865,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir k\u00f6nnen uns heute gratulieren, n\u00e4mlich zur besten Verfassung, die Deutschland je hatte. Dabei war es alles andere als wahrscheinlich, dass es damals in Bonn die Mitglieder des Parlamentarischen Rates schaffen w\u00fcrden, eine gl\u00fcckliche Entwicklung unseres Landes in dem Grundgesetz grundzulegen, das sie entworfen und verabschiedet haben: von dem besiegten und auch moralisch zerst\u00f6rten Land hin zu einer demokratischen, f\u00f6deralen, sozialen Republik und hin zu einem echten Rechtsstaat mit einem modernen und christlich gepr\u00e4gten Bild vom Menschen, das ganz bewusst den Bruch zu den Jahren davor vollzog, den Jahren des Krieges, des Holocaust, der Naziherrschaft.\n\nDer Artikel, der jedem Menschen das gleiche Ma\u00df an W\u00fcrde, Freiheit und Recht zuspricht, steht ganz bewusst am Anfang unseres Grundgesetzes. Es begr\u00fcndet damit auch ein modernes Staatsverst\u00e4ndnis, das erstmals ausdr\u00fccklich staatliche Macht in jeder Form an die Grundrechte bindet. Mit dem Bekenntnis zur unantastbaren Menschenw\u00fcrde, zu den Menschenrechten und mit der Bindung aller staatlichen Gewalt an die Grundrechte als unmittelbar geltendes Recht macht das Grundgesetz unmissverst\u00e4ndlich klar, dass der Staat f\u00fcr den Menschen da ist und nicht andersrum.\n\n({0})\n\nUns erscheint das in Deutschland selbstverst\u00e4ndlich. Die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes wussten aber, dass dies gerade nicht der Normalfall ist. Auch heute haben wir daf\u00fcr viele Beispiele. Einige wurden schon genannt, und es gibt noch schlimmere, etwa L\u00e4nder, in denen Herrscher zum eigenen Machterhalt Krieg gegen das eigene Volk f\u00fchren.\n\nDeshalb bietet das Grundgesetz wirklich alles auf, damit es auch so bleibt, dass die Grundrechte effektiv abgesichert sind. Dazu geh\u00f6rt die Ewigkeitsgarantie; sie wurde schon angesprochen. Dazu geh\u00f6rt auch das Bundesverfassungsgericht\u00a0\u2013 eine Neuentwicklung in dieser Verfassung\u00a0\u2013, das sogar Gesetze aufheben kann, das Grundrechte einzelner B\u00fcrger sogar gegen die Regierung durchsetzen kann.\n\nIm Alltag vielleicht noch wichtiger, neu und von zentraler Bedeutung ist die Rechtsweggarantie des Artikels\u00a019 Absatz\u00a04, die gegen jeden Eingriff der \u00f6ffentlichen Gewalt einen effektiven Rechtsschutz bietet, zusammen mit einer wirklich unabh\u00e4ngigen und gut arbeitenden Justiz mit unabh\u00e4ngigen und hochqualifizierten Richtern. Das gibt jedem B\u00fcrger die allt\u00e4gliche Gewissheit, dass er nicht ausgeliefert ist, dass er sich gegen Ma\u00dfnahmen\u00a0\u2013 von der kommunalen Ebene bis hin zur Bundesebene\u00a0\u2013 wehren kann und dass der Schw\u00e4chere vor dem St\u00e4rkeren gesch\u00fctzt wird, in welchem Gewand er auch daherkommt. F\u00fcr diese Gewissheit ist wichtig, dass wir den Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat auf den Weg gebracht haben. Auch das ist gelebter Grundrechtsschutz, den wir t\u00e4glich erbringen.\n\n({1})\n\nDas Grundgesetz bindet die staatliche Macht an demokratische Legitimation und f\u00f6derale Teilung. Es muss immer wieder neu erworben werden. Ralph Brinkhaus hat darauf hingewiesen, dass wir das einzige Verfassungsorgan sind, das eine eigene, unmittelbare Legitimation hat. Ich m\u00f6chte noch einmal betonen, dass vor allem die direkt gew\u00e4hlten Abgeordneten aus den Wahlkreisen ein besonderer Ausdruck der unmittelbaren, direkten Demokratie sind und eine entsprechende Legitimation haben. Deshalb sollten wir sehr vorsichtig sein, wenn wir da rangehen wollen. Die direkte Wahl eines Abgeordneten ist wirklich die unmittelbare Entscheidung f\u00fcr einen einzelnen Volksvertreter. Diesen Weg sollten wir dem B\u00fcrger lassen und nicht \u00fcberall die Parteien dazwischenschalten, meine lieben Kollegen von den Oppositionsfraktionen, die Sie gerne da rangehen wollen. Hier sind wir dagegen.\n\n({2})\n\nDas alles sind Lehren aus einigen Schw\u00e4chen der Weimarer Republik und der Katastrophe der Nazizeit. Aber die Verfassung hat sich seither in 70\u00a0Jahren bew\u00e4hrt, auch bei Fragen, die den V\u00e4tern und M\u00fcttern des Grundgesetzes damals im Leben nicht in den Sinn gekommen w\u00e4ren. Es gibt bei der Auslegung von Gesetzen folgenden Satz: Das Gesetz kann sogar kl\u00fcger sein als der Gesetzgeber.\u00a0\u2013 Er ist nicht ganz unbestritten. Wenn er aber gilt, dann gilt er jedenfalls auch f\u00fcr das Grundgesetz.\n\nDas Grundgesetz enth\u00e4lt auch den von den vier Frauen miterstrittenen Satz: \u201eM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt.\u201c Das wurde irgendwann einmal beim Wort genommen. Das wurde konsequent umgesetzt, auch wenn erst viele Jahre sp\u00e4ter. Dann war Schluss mit Stichentscheid und irgendwelchen Erlaubnissen. M\u00f6glicherweise hat sich nicht jeder im Parlamentarischen Rat das so vorgestellt. Es gibt sogar die Theorie, dass der Mut deshalb so gro\u00df war, weil man gedacht hat, dass alles nur ein Provisorium ist. Aber dieses Provisorium hat sich wirklich bew\u00e4hrt, gerade in diesen Punkten. Etwas anderes k\u00f6nnen wir uns gar nicht mehr vorstellen. Ein Dank an die M\u00fctter des Grundgesetzes an dieser Stelle!\n\n({3})\n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit folgendem Satz: \u201eAlle Menschen sind vor dem Gesetz gleich.\u201c Dieser Satz bedeutet auch: unabh\u00e4ngig von der sexuellen Orientierung. Das hat viele Konsequenzen gehabt, vom Steuerrecht \u00fcber das Familienrecht bis hin zum Strafrecht. Vielleicht war auch das nicht jedem damals bewusst. Aber das ist konsequent und ist angelegt in den Grundrechten, die ganz bewusst am Anfang der Verfassung stehen. Auch das Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung\u00a0\u2013 den M\u00fcttern und V\u00e4tern des Grundgesetzes damals v\u00f6llig fremd\u00a0\u2013 ist heute in Zeiten der \u00f6ffentlichen Medien, des Neulandes eine zentrale Schutzvorschrift und dient\u00a0\u2013 ganz wichtig\u00a0\u2013 dem Schutz der Privatsph\u00e4re.\n\nIn vielen Punkten hat das Bundesverfassungsgericht entscheidende Impulse gegeben. Aber noch mehr ist es unsere eigene Aufgabe als erste und unmittelbar legitimierte Gewalt, das Grundgesetz immer wieder mit Leben zu erf\u00fcllen. Wir m\u00fcssen hier vorausdenken, was zu tun ist, damit die Grundrechte auch in Zukunft Substanz haben, dass sie auch in Zukunft gewahrt bleiben. Es ist Gestaltungsaufgabe der Politik, das ganz konkret immer wieder zu tun.\n\nDie W\u00fcrde des Menschen auch in Zeiten der modernen Medizin und Fortpflanzungstechnik zu bewahren, verlangt den Schutz des menschlichen Lebens in allen Phasen, vom Anfang bis zum Ende.\n\n({4})\n\nOb Sterbehilfe, PraenaTest oder Embryonenforschung, wir m\u00fcssen schauen, wo die W\u00fcrde und das Lebensrecht Grenzen ziehen und wo sie vielleicht noch mehr F\u00f6rderung und Engagement fordern. Das sind oft schwierige Entscheidungen, die wir an diesem Kompass ausrichten m\u00fcssen.\n\nDie individuelle Freiheit des Menschen braucht Wahlm\u00f6glichkeiten. Sonst ist sie nichts wert. Es braucht Bildungschancen, Arbeitspl\u00e4tze und Freiz\u00fcgigkeit in Europa. Das Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen Sicherheit und Freiheit m\u00fcssen wir immer wieder neu austarieren, und zwar vor allem aus dem Blickwinkel derjenigen, die Opfer sind, aus dem Blickwinkel der Kinder, die Opfer von Missbrauch werden und nicht Verfassungsbeschwerde einlegen k\u00f6nnen, sondern von uns hier in ihren Rechten vertreten werden m\u00fcssen.\n\nDazu geh\u00f6rt auch ganz konkret die Aufgabe, die Informations- und Meinungsfreiheit im Netz zu gew\u00e4hrleisten. Dabei geht es um den Schutz vor Hass, Hetze, Mobbing und Manipulation sowie den Schutz des geistigen Eigentums. Wir sollten auch dar\u00fcber nachdenken, was es f\u00fcr die Meinungsfreiheit bedeutet, dass nur noch private Anbieter die Infrastruktur zur Verf\u00fcgung stellen, wo wir das gewohnte Recht auf Meinungsfreiheit aus\u00fcben k\u00f6nnen. M\u00fcssen wir dann nicht\u00a0\u2013 genauso wie im Bereich des Rundfunks\u00a0\u2013 zu einer dualen Struktur kommen,\n\n({5})\n\nin der auch der Staat ein solches Angebot vorh\u00e4lt? Dann kann jeder w\u00e4hlen, wohin er geht. Aber wir d\u00fcrfen uns dort nicht abh\u00e4ngig machen.\n\n({6})\n\nDer franz\u00f6sische Historiker Ernest Renan hat gesagt, eine Nation sei gepr\u00e4gt vom Bewusstsein einer gemeinsamen Vergangenheit und von dem Willen zu einer gemeinsamen Zukunft. Unser Grundgesetz stiftet genau das, egal woher wir kommen, welchen Glauben wir auch haben, welche Sprache wir sprechen: ein Gef\u00fchl der Zusammengeh\u00f6rigkeit und des Willens zu einer gemeinsamen Zukunft. So sagte das Norbert Lammert. Ich bin mir noch nicht sicher, ob das in jedem Punkt ein Selbstl\u00e4ufer ist. Aber wir haben die Chance und die Aufgabe, daran zu arbeiten.\n\nIch danke Ihnen.\n\n({7})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nN\u00e4chster Redner: Stephan Brandner, AfD.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004678,
     "\n\nMeine Damen und Herren! Das Grundgesetz ist es, das aus unserem Staat einen demokratischen Rechtsstaat macht, gemacht hat. Mit der Bindung von Verwaltung und Rechtsprechung an Gesetz und Recht, mit der Bindung der Gesetzgebung, also von uns, an die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung wurden die Grundanliegen dieses Rechtsstaates in den letzten 70\u00a0Jahren verwirklicht. Was die Verfassungsgeber wollten, das ist uns, der AfD, als inzwischen einziger Partei der Rechtsstaatlichkeit ein Anliegen,\n\n({0}): B\u00fcttenrede!)\n\nalso vor allem Grundrechte, Gewaltenteilung und unabh\u00e4ngige Gerichte.\n\nDoch immer mehr, massiv zunehmend seit einigen Jahren, wird das Recht, wird der Rechtsstaat von Ihnen von den Altparteien und Altfraktionen ignoriert, gebogen und mit den F\u00fc\u00dfen getreten.\n\n({1})\n\nDer Rechtsstaat, meine Damen und Herren, erodiert, und das auf nahezu s\u00e4mtlichen Ebenen.\n\nFangen wir ganz oben an, beim Staatsoberhaupt, beim Bundespr\u00e4sidenten, der auf der Trib\u00fcne ist. Guten Tag, Herr Steinmeier! Sie machten offen Werbung f\u00fcr eine linksextremistische Veranstaltung, wie der Verfassungsschutz von Sachsen vor kurzem herausgefunden hat,\n\n({2})\n\nf\u00fcr eine Veranstaltung, auf der sogenannte Musikgruppen ihre primitiven Gewaltfantasien ausgelebt hatten. Ich meine die peinliche Veranstaltung in Chemnitz.\n\n({3})\n\nSie haben Gratulationsschreiben an menschenverachtende, m\u00f6rderische Regime gesandt. Ich meine den Iran.\n\n({4})\n\nMeine Damen und Herren, die Bundeskanzlerin, die Bundesregierung, s\u00e4mtliche Altparteien\u00a0\u2013\u00a0\u2013",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nHerr Kollege Brandner,\u00a0\u2013\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004678,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident?",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\n\u2013\u00a0der Bundespr\u00e4sident ist unser aller Staatsoberhaupt.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004678,
     "\n\nDas habe ich gesagt.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nWenn er uns die Ehre erweist, an unserer Debatte teilzunehmen, ist das f\u00fcr Sie nicht die Gelegenheit, ihn zu kritisieren. Bitte unterlassen Sie das!\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004678,
     "\n\nMeine Damen und Herren, die Bundeskanzlerin, die Bundesregierung, s\u00e4mtliche Altparteien sind verantwortlich f\u00fcr millionenfachen Rechtsbruch im Rahmen der von ihnen verursachten Masseneinwanderung und damit auch mitverantwortlich f\u00fcr die daraus resultierenden Morde, T\u00f6tungsdelikte, Vergewaltigungen und viele andere Verbrechen und Vergehen,\n\n({0})\n\nmassenhafte Verst\u00f6\u00dfe gegen Artikel\u00a016a Grundgesetz; verantwortlich f\u00fcr die gesellschaftlichen Verwerfungen und Kosten in vielfacher Milliardenh\u00f6he,\n\n({1})\n\nan denen noch Generationen von Deutschen leiden werden und \u00fcber die dieses Parlament nie entschieden hat.\n\n({2})\n\nVerantwortlich sind Sie alle f\u00fcr politische Verfolgungen alles B\u00fcrgerlichen, alles Vern\u00fcnftigen, alles Deutschen im besten Sinne und f\u00fcr die politische Instrumentalisierung des Inlandsgeheimdienstes gegen die gr\u00f6\u00dfte Oppositionsfraktion. Sie sind verantwortlich f\u00fcr Arbeitsplatzverluste und Berufsverbote, f\u00fcr t\u00e4tliche Angriffe auf Personen und Sachen. Und das alles unter dem Mantel des Kampfes gegen rechts! Dieser Kampf gegen rechts, meine Damen und Herren von den Altfraktionen, ist pervertiert zu einem Kampf gegen das Recht.\n\n({3})\n\nDas ist auf Ihrem Mist gewachsen. Alles Verst\u00f6\u00dfe gegen die Artikel\u00a02 und 3 des Grundgesetzes!\n\n({4})\n\nNehmen Sie die Zensurgesetze des Herrn Maas\u00a0\u2013 Versto\u00df gegen Artikel\u00a05. Nehmen Sie die Beliebigmachung der Ehe\u00a0\u2013 Versto\u00df gegen Artikel\u00a06 Grundgesetz.\n\n({5})\n\nMeine Damen und Herren, die Liste dessen, was die Gr\u00fcnder unserer Republik, was die V\u00e4ter\u00a0\u2013 es waren \u00fcbrigens 61\u00a0\u2013 und M\u00fctter\u00a0\u2013 es waren vier\u00a0\u2013 des Grundgesetzes in ihren schlimmsten Tr\u00e4umen nie und nimmer h\u00e4tten erahnen k\u00f6nnen, lie\u00dfe sich nahezu beliebig verl\u00e4ngern.\n\n({6})\n\nDas alles ist m\u00f6glich, obwohl es unser Grundgesetz gibt. Das ist alles m\u00f6glich, weil Sie das Grundgesetz zwar in Ihren Sonntagsreden loben, aber nicht wirklich leben, meine Damen und Herren von den Altparteien.\n\n({7})\n\nLassen Sie uns deshalb gemeinsam das Grundgesetz leben, w ieder mit demokratischem Geist erf\u00fcllen\n\n({8})\n\nund, ja, an einigen Stellen auch verbessern.\n\nWir haben ja heute schon ein paar W\u00fcnsche von Ihnen geh\u00f6rt. Wir als AfD sind da weiter gegangen: Wir haben sogar einen Antrag gemacht, wir waren parlamentarisch t\u00e4tig. Wir werden den nachher unter Tagesordnungspunkt\u00a031\u00a0f ohne Debatte in die Aussch\u00fcsse \u00fcberweisen.\n\n({9})\n\nIch nenne einige Punkte, die uns am Herzen liegen: Direktwahl des Bundespr\u00e4sidenten; wir wollen direktdemokratische Elemente wie Volksabstimmungen st\u00e4rken, wir wollen die Amtszeitbegrenzung der Bundeskanzlerin einf\u00fchren, und wir wollen die Gewaltenteilung wiederherstellen.\n\n({10})\n\nDaher, meine Damen und Herren, fordern wir von der AfD Sie auf: Kehren Sie von den Altparteien zur\u00fcck auf den Boden unseres Grundgesetzes!\n\n({11})\n\nLeben Sie den Geist des Grundgesetzes wieder so, wie ihn sich die V\u00e4ter und M\u00fctter des Grundgesetzes vorgestellt haben, und nicht so, wie Sie ihn in der Erosion unseres Rechtsstaats pervertieren.\n\n({12})\n\nUnd vor allem, meine Damen und Herren\u00a0\u2013 lassen Sie mich das zum Abschluss sagen\u00a0\u2013",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nHerr Kollege Brandner, denken Sie bitte daran, dass Ihre Redezeit abgelaufen ist.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat die Abgeordnete Susanne Ferschl f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004678,
     "\n\n\u2013\u00a0ich falte bereits mein Manuskript, Herr Pr\u00e4sident\u00a0\u2013:\n\n({0})\n\nEigentlich ist es eine Beerdigungsveranstaltung. Jede einzelne Richtlinie, jede einzelne Verordnung der Europ\u00e4ischen Union steht inzwischen im Rang \u00fcber unserem Grundgesetz, und das haben Sie zu verantworten. Daf\u00fcr keinen Dank!\n\n({1})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Johannes Fechner, SPD.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004270,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Nur ein Satz zum Vorredner: Wer so grob gegen die Parteienfinanzierung verst\u00f6\u00dft, wer tief im Spendensumpf steckt,\n\n({0})\n\nder sollte sich h\u00fcten, hier anderen Rechtsverst\u00f6\u00dfe vorzuwerfen.\n\n({1})\n\nSie geben allen Anlass, an Ihrer Verfassungstreue zu zweifeln, Kollege Brandner, liebe Kollegen von der AfD.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Happy Birthday, Grundgesetz! Herzlichen Gl\u00fcckwunsch unserer Verfassung zum 70.\u00a0Geburtstag! Selten war ein 70-j\u00e4hriger Jubilar so verdienstvoll und modern zugleich. Seit 70\u00a0Jahren leben wir in Deutschland in Frieden und Freiheit. Wir leben wirklich in guter Verfassung, liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\n({2})\n\nDabei war die Erfolgsgeschichte des Grundgesetzes alles andere als absehbar, als die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes im Parlamentarischen Rat unsere Verfassung entwickelten. Urspr\u00fcnglich nur als Provisorium gedacht, ist das Grundgesetz seit 70\u00a0Jahren Garant f\u00fcr eine stabile Demokratie und unsere freiheitliche Gesellschaft. Und wenn wir uns anschauen, in welcher Verfassung sich andere Staaten befinden, dann kann man nur sagen: 70\u00a0Jahre Grundgesetz sind eine einzigartige Erfolgsgeschichte. Wir leben in guter Verfassung, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({3})\n\nDas Grundgesetz war dabei die Reaktion auf die schrecklichen Verbrechen der Nationalsozialisten, als Bollwerk f\u00fcr Demokratie und Freiheit. Das zeigt sich, um ein Beispiel zu nennen, ganz besonders an der Abschaffung der Todesstrafe. Die gnadenlose NS-Justiz verh\u00e4ngte \u00fcber 30\u00a0000\u00a0Todesurteile in willk\u00fcrlichen Prozessen, und deshalb war es nur konsequent, dass das Grundgesetz die Todesstrafe ausdr\u00fccklich f\u00fcr abgeschafft erkl\u00e4rt hat. Das steht beispielhaft daf\u00fcr, dass das Grundgesetz an den Werten der Menschenw\u00fcrde, Humanit\u00e4t und Rechtsstaatlichkeit ausgerichtet ist.\n\n({4})\n\nDas kommt uns heute selbstverst\u00e4ndlich vor, genauso wie uns viele andere Rechte selbstverst\u00e4ndlich vorkommen, die als Grundrechte im Grundgesetz normiert sind. Aber die Mehrheit der Menschen auf unserer Welt lebt in Staaten, in denen die Todesstrafe noch gilt. Das zeigt, wie modern schon vor 70\u00a0Jahren die M\u00fctter und V\u00e4ter unseres Grundgesetzes vorgegangen sind.\n\nUmso erb\u00e4rmlicher ist es, dass wir heute aus der AfD-Fraktion ernsthaft den Vorschlag h\u00f6ren, \u00fcber das Verbot der Todesstrafe nachzudenken. Das ist ganz klar gegen den Wert unseres Grundgesetzes. Das hat nichts mit Humanit\u00e4t und Rechtsstaatlichkeit zu tun, und das lassen wir Ihnen nicht durchgehen. Wir sorgen daf\u00fcr, dass solche Gedanken in Deutschland nicht mehrheitsf\u00e4hig werden, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({5})\n\nEs ist erfreulich, dass fast 90\u00a0Prozent der Deutschen das Grundgesetz f\u00fcr sehr gut oder f\u00fcr gut halten. Es gibt also eine breite Unterst\u00fctzung in der Bev\u00f6lkerung. Das zeigt, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vom Wert der freiheitlich-demokratischen Grundordnung \u00fcberzeugt sind und das unterst\u00fctzen, was die V\u00e4ter und M\u00fctter des Grundgesetzes geschaffen haben. Dieses Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unsere Verfassung auf diesem hohen Wert zu halten, das ist unser Auftrag, und das m\u00fcssen wir durch unsere Arbeit hier im Parlament immer wieder rechtfertigen und best\u00e4tigen.\n\nDas Grundgesetz sichert also nicht nur die Grundrechte, sondern ist zugleich Handlungsauftrag f\u00fcr uns als Parlament. Dazu geh\u00f6rt, dass wir endlich die Kinderrechte im Grundgesetz verankern m\u00fcssen,\n\n({6})\n\ndamit auch die J\u00fcngsten in unserer Verfassung und im parlamentarischen Prozess der Gesetzgebung st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt sind.\n\n({7})\n\nDazu geh\u00f6rt, dass wir auf moderne Entwicklungen wie die Digitalisierung oder die neuen Medien reagieren. Einen grundgesetz\u00e4ndernden Schritt in diese Richtung haben wir etwa mit dem DigitalPakt schon getan. Dazu geh\u00f6rt auch der Auftrag, dass wir endlich in der Realit\u00e4t daf\u00fcr sorgen, dass Frauen und M\u00e4nner tats\u00e4chlich gleichberechtigt sind,\n\n({8})\n\nwas in vielen Bereichen, etwa in der Arbeitswelt oder auch bei der Zusammensetzung des Bundestags, noch nicht der Fall ist. Auch das ist ein wichtiger Verfassungsauftrag.\n\n({9})\n\nUnd schlie\u00dflich geh\u00f6rt dazu der Auftrag, Deutschland als sozialen Bundesstaat auszugestalten. Dazu geh\u00f6rt, dass alle Menschen eine gesicherte Altersvorsorge haben, dass wir die Sozialpartnerschaft leben, dass wir mehr bezahlbaren Wohnraum schaffen und dass wir Bildungschancen und Kulturangebote f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erm\u00f6glichen. Damit sichern wir das Vertrauen der B\u00fcrger in unsere Verfassung auch weiterhin.\n\nIch komme zum Schluss. Die M\u00fctter und V\u00e4ter unseres Grundgesetzes waren vorausschauend und haben nicht nur an Deutschland gedacht. So ist in der Pr\u00e4ambel des Grundgesetzes das Ziel formuliert, dass Deutschland in einem vereinten Europa dem Frieden der Welt dienen soll. Ich finde, besser kann man die Rolle von Deutschland in der Welt nicht definieren. Das ist ein wichtiger Handlungsauftrag, genauso wie der Auftrag, den sozialen und rechtsstaatlichen Bundesstaat zu erhalten.\n\nLassen Sie uns alles daf\u00fcr tun, dass wir auch in 70\u00a0Jahren und dar\u00fcber hinaus in guter Verfassung leben, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nVielen Dank.\n\n({10})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nJetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Marco B\u00fclow.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003512,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! 70\u00a0Jahre Grundgesetz feiern wir heute. 70\u00a0Jahre zitieren und sprechen wir den Satz aus: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\u201c Politik sollte sich genau an diesem wichtigen ersten Artikel immer messen lassen.\n\nMan muss aber leider fragen: Die W\u00fcrde welcher Menschen ist unantastbar? Sind wir da alle wirklich gleich? Wie w\u00fcrdig ist es, wenn in einem so reichen Land wie Deutschland 9\u00a0Millionen Niedrigl\u00f6hner mit weniger als 10,80\u00a0Euro pro Stunde auskommen m\u00fcssen, 4,4\u00a0Millionen Kinder von Armut bedroht sind, 8,6\u00a0Millionen Menschen von monatlich weniger als 800\u00a0Euro Rente leben m\u00fcssen und \u00fcber 8\u00a0Millionen Menschen mittlerweile ein Drittel oder mehr als die H\u00e4lfte ihres Einkommens f\u00fcr die Miete ausgeben m\u00fcssen? Auf der anderen Seite aber gilt, dass Cum/Ex-Abzocker straffrei bleiben, weil es bei der Polizei nicht genug Stellen gibt, Autokonzerne betr\u00fcgen und der Verbraucher die Zeche zahlen muss, Lobbyisten an Gesetzen mitschreiben, einige Gro\u00dfkonzerne kaum Steuern zahlen und einige Banken, wenn sie in Not geraten, gerettet werden m\u00fcssen und sich eben nicht dem Prinzip der sozialen Marktwirtschaft unterordnen. \u201eWie gerecht und wie w\u00fcrdig ist das?\u201c, muss man an dieser Stelle fragen.\n\n({0})\n\nMan ist da schnell bei anderen Grundgesetzartikeln, die zum Teil auch schon zitiert worden sind. Das Sozialstaatsprinzip jedenfalls existiert hier nicht mehr. W\u00fcrde ist unteilbar und darf eben nicht an Reichtum oder Macht gekoppelt sein.\n\n({1})\n\nUmso wichtiger: Die Menschen und die Demokratie m\u00fcssen w\u00fcrdig vertreten werden, gerade auch von diesem Haus; wir begehen in diesem Jahr n\u00e4mlich auch 70\u00a0Jahre Bundestag. Aber wie ist es mit der W\u00fcrde dieses Hohen Hauses bestellt? Wir Abgeordnete repr\u00e4sentieren die Bev\u00f6lkerung. Unser erster Artikel m\u00fcsste eigentlich lauten, dass wir unserem Gewissen verpflichtet sind, keiner m\u00e4chtigen Lobby, keiner Parteitaktik und keiner Regierung.\n\n({2})\n\nAber die Realit\u00e4t sieht leider auch da h\u00e4ufig anders aus.\n\nSchlimmer noch ist es, wenn die Kanzlerin an bestimmten Stellen sagt, was denn die Gewissensfreiheit ist. Stimmt nicht, nein: Vor fast einem Jahr waren wir hier und haben die Ehe f\u00fcr alle beschlossen. Aber wie ist sie zustande gekommen? Es gab lange eine breite Mehrheit in diesem Haus f\u00fcr diese Abstimmung, aber sie wurde nicht durchgef\u00fchrt. Antr\u00e4ge von Gr\u00fcnen, von Linken wurden sozusagen ignoriert und aufgehalten, nicht diskutiert, es wurde nicht \u00fcber sie abgestimmt. Und was ist dann passiert? Die Kanzlerin war bei einem Talk und sprach dar\u00fcber, dass es ja vielleicht eine Gewissensentscheidung sei. Erst dann traute man sich, \u00fcber diese Sache hier abstimmen zu lassen. Erst dann war es auf einmal eine Gewissensentscheidung. Aber das darf nicht passieren. Es ist unw\u00fcrdig, wenn die Regierung bestimmt, was eine Gewissensentscheidung ist.\n\n({3})\n\nDas muss die Aufgabe jedes Abgeordneten sein. Das ist unsere eigene Verantwortung, der wir wieder gerecht werden m\u00fcssen. Das darf niemals die Regierung \u00fcbernehmen, das darf keine Parteispitze oder sonst wer \u00fcbernehmen.\n\nHolen wir uns die W\u00fcrde und die Entscheidungsgewalt in den Bundestag, zu den Abgeordneten zur\u00fcck! Und dann k\u00f6nnen wir auch daf\u00fcr sorgen, dass die W\u00fcrde aller Menschen gewahrt wird, und nicht nur die der Menschen mit einem gro\u00dfen Geldbeutel.\n\nVielen Dank.\n\n({4})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001938,
     "\n\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0G\u00fcnter Krings, CDU/CSU.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003574,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gegen Ende unserer Debatte insofern ein Fazit ziehen, als es, so denke ich, eine weise Entscheidung war, dass wir das 70-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um unseres Grundgesetzes heute nicht in einer Feierstunde w\u00fcrdigen, sondern mit einer lebhaften Debatte.\n\n({0})\n\nDenn schlie\u00dflich ist unsere Verfassung kein Pokal, den man in eine Vitrine stellt, um ihn zu bestaunen, sondern die lebendige Grundlage unserer Demokratie.\n\n({1})\n\nEinerseits sind\u00a0\u2013 nicht nur heute\u00a0\u2013 viele Worte des Lobes \u00fcber unser Grundgesetz zu seinem 70.\u00a0Geburtstag gefallen. Wenn man andererseits etwas Kritisches an unserem Grundgesetz finden m\u00f6chte, so geh\u00f6rt es fast schon zum guten Ton, in Reden \u00fcber unsere Verfassung zu betonen\u00a0\u2013 auch heute geschah das zum Teil\u00a0\u2013, dass der Urtext der Verfassung eigentlich der beste war und dass die folgenden \u00fcber 60\u00a0Verfassungs\u00e4nderungen in 70\u00a0Jahren den Text St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck schlechter gemacht haben.\n\n({2})\n\nMerkw\u00fcrdig nur, dass zum Teil die Gleichen, die Verfassungs\u00e4nderungen ganz grunds\u00e4tzlich verdammen, dann doch im Konkreten diese oder jene Vorschrift selbst im Grundgesetz angef\u00fcgt sehen wollen. Das ist etwas widerspr\u00fcchlich, meine Damen und Herren.\n\n({3})\n\nIch will heute einmal ein Lob auf Verfassungs\u00e4nderungen aussprechen. Ja, nicht alle 63\u00a0\u00c4nderungen sind perfekt gelungen. Manche von ihnen sind zu lang, zu detailliert, zu sehr Spiegelbild des politischen Tauziehens, aus denen sie hervorgingen. Das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr manche Verfassungs\u00e4nderungen der j\u00fcngeren Zeit. Aber f\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit und Akzeptanz unserer Verfassung ist es gut und wichtig, dass sie ge\u00e4ndert werden kann, dass wir es nicht mit einem versteinerten Text zu tun haben. Die M\u00f6glichkeit, sie mit entsprechenden Mehrheiten zu \u00e4ndern, macht unsere Verfassung anpassungsf\u00e4hig. Sie kann auf gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen reagieren. Damit unterscheidet sie sich \u00fcbrigens von manch anderen Verfassungen, aber auch von v\u00f6lkerrechtlichen Vertr\u00e4gen einschlie\u00dflich der EU-Vertr\u00e4ge, die schwer \u00fcberwindbare H\u00fcrden f\u00fcr ihre \u00c4nderungen aufstellen.\n\nFast so lange, wie unser Grundgesetz besteht, diskutieren wir nat\u00fcrlich auch, wie dynamisch oder gar kreativ es ausgelegt werden darf. Manche Lesart des Grundgesetzes in politischen Debatten halte ich f\u00fcr sehr gewagt. Es mag immer ein starkes Argument sein, zu behaupten, ein bestimmter Vorschlag versto\u00dfe gegen das Grundgesetz, oder, umgekehrt, die Verfassung gebiete ein bestimmtes Vorgehen. Aber, meine Damen und Herren, wer es gut meint mit unserem Grundgesetz, der vermischt verfassungsrechtliche und politische Argumente nicht.\n\n({4})\n\nDenn: Politik will gestalten, Recht aber muss befolgt werden.\n\n({5})\n\nEs gibt den sch\u00f6nen Satz des britischen Tories-Kritikers Lord Salisbury, dass Konservative \u201eVer\u00e4nderungen\u00a0\u2026 verz\u00f6gern, bis sie harmlos geworden sind\u201c. Diese Sentenz l\u00e4sst sich, wie ich finde, auf das Grundgesetz \u00fcbertragen. Das Grundgesetz marschiert eben nicht an der Spitze eines\u00a0\u2013 ja auch von jedem anders verstandenen\u00a0\u2013 Fortschritts, sondern es sichert vor allem einen gesellschaftlichen Konsens. Es stellt diesen Grundkonsens her, indem es bestimmte Fragen einer einfachen parlamentarischen Mehrheit entzieht. Und es ist eben nicht legitim, wenn Politiker die ihnen fehlende Mehrheit f\u00fcr eine bestimmte Grundgesetz\u00e4nderung dadurch zu umgehen suchen, dass sie die Verfassung geradezu unbegrenzt und ungehemmt auslegen\u00a0\u2013 nach dem schon seit Goethe bekannten Motto:\n\nIm Auslegen seid frisch und munter! Legt ihrs nicht aus, so legt was unter.\n\n({6})\n\nDie Aufgabe des Grundgesetzes ist nicht eine der Erfindung, sondern im Wesentlichen eine der Bewahrung von Rechten. Das hei\u00dft konkret: Der Wortlaut des Grundgesetzes und der objektive Empf\u00e4ngerhorizont, wie wir Juristen sagen, seiner Wortbedeutung m\u00fcssen im Verfassungsstaat den Grund und die Grenze der Auslegung bilden.\n\nDie Verpflichtung auf den Text des Grundgesetzes gilt f\u00fcr die politischen Gewalten und f\u00fcr die Rechtsprechung gleicherma\u00dfen. Sie speist sich ganz tief aus dem Grundgedanken der Demokratie; denn keiner verfassunggebenden Versammlung, die ja das Volk vertritt, kann man unterstellen, dass sie einer Verfassungskontrollinstanz eine Blankovollmacht ausstellen wollte, was den Inhalt des Pr\u00fcfungsma\u00dfstabes anbelangt. Auch heute imponieren uns deshalb die ber\u00fchmt gewordenen S\u00e4tze, die der erste Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts, H\u00f6pker-\u00adAschoff, bei der Er\u00f6ffnung des Gerichts 1951 seinen Zuh\u00f6rern zurief:\n\nWir Richter des Bundesverfassungsgerichts sind Knechte des Rechts und dem Gesetze Gehorsam schuldig. Wir d\u00fcrfen nicht der Versuchung erliegen, selbst den Gesetzgeber spielen zu wollen.\n\n({7})\n\nDiese Haltung sollte uns lehren, dass auch wir uns aus Respekt vor dem Grundgesetz davor h\u00fcten sollten, dieses nur selektiv und als Instrument im politischen Streit zu nutzen. Aus den Freiheitsrechten etwa folgt ein Anspruch auf die Abwehr \u00fcberm\u00e4\u00dfiger staatlicher Ma\u00dfnahmen, aber eben auch die Pflicht des Staates, seine B\u00fcrger zu sch\u00fctzen. Ja, das Grundgesetz enth\u00e4lt eine Sozialstaatsklausel, aber auch ein grunds\u00e4tzliches Kreditverbot. Kennzeichen des Grundgesetzes ist der Ausgleich und nicht die einseitige Parteinahme. Allerdings, meine Damen und Herren, mit einer ganz wichtigen Ausnahme, n\u00e4mlich wenn es um den Schutz der Menschenw\u00fcrde und der Freiheit geht. Damit garantiert das Grundgesetz, dass unser Staat immer aufseiten der B\u00fcrger, der Menschen steht.\n\nDiese Parteinahme, die wir oft f\u00fcr allzu selbstverst\u00e4ndlich halten, sp\u00fcren vielleicht am st\u00e4rksten jene Menschen, die aus Diktaturen, aus Polizeistaaten, aus Kriegen zu uns kommen. Auch aus diesem Grund spielt unser Grundgesetz eine wichtige Rolle bei der Integration von Zuwanderern. Das Grundgesetz bildet eine wichtige Klammer f\u00fcr unser Zusammenleben in Deutschland. Aber nat\u00fcrlich wissen wir auch, dass eine Gesellschaft nicht alleine von einer Verfassung oder von Gesetzesparagrafen zusammengehalten werden kann. Da hatte aus meiner Sicht B\u00f6ckenf\u00f6rde recht: Kein Staat kann die n\u00f6tige Akzeptanz und Zustimmung zu seinem Handeln und seinen Institutionen aus sich selbst heraus erzeugen. Eine Verfassung kann sich nicht selbst legitimieren.\n\nKulturelle Gemeinschaftswerte oder ein Heimatbewusstsein sind daf\u00fcr nicht minder wichtig. Es w\u00e4re deshalb unsinnig, den richtigen und wichtigen Verfassungspatriotismus einerseits und den klassischen Patriotismus andererseits gegeneinander ausspielen zu wollen. Wir brauchen beide, meine Damen und Herren.\n\n({8})\n\nDie Bedeutung des Verfassungspatriotismus f\u00fcr das Zusammenleben in diesem Land jedenfalls ist mir vorgestern noch einmal aufs Neue sehr bewusst geworden, und zwar beim Festakt der Deutschlandstiftung Integration. Die Stiftung startete hier in Berlin ihre Kampagne zum 70.\u00a0Geburtstag des Grundgesetzes unter dem Titel \u201eMein Deutschland. Ich lebe hier auf gutem Grund\u201c. Migrantinnen und Migranten stellen hier jeweils einen Grundgesetzartikel vor, der ihnen etwas Besonderes bedeutet. Die Reihe beginnt mit der eben schon zitierten 97-j\u00e4hrigen Holocaust\u00fcberlebenden Margot Friedl\u00e4nder und dem Satz \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar\u201c. Margot Friedl\u00e4nders Rede vorgestern, in der sie schilderte, warum sie nach \u00fcber sechs Jahrzehnten in New York mit 88\u00a0Jahren wieder zur\u00fcckkehrte in ihre Geburtsstadt Berlin, ins Land des Grundgesetzes, hat wohl alle, die dabei waren, tief ber\u00fchrt.\n\nWenn unser Grundgesetz dazu beitr\u00e4gt, dass unser Land f\u00fcr Menschen erneut oder erstmals zu ihrer Heimat werden kann, dann ist auch das ein gro\u00dfes Geschenk, das uns das Grundgesetz selbst zu seinem 70.\u00a0Geburtstag macht.\n\n({9})\n\nWir haben den Auftrag, diese beste Verfassung, die Deutschland je hatte, \u00fcberzeugend und wehrhaft gegen alle Angriffe zu verteidigen, damit wir auch in den kommenden Jahrzehnten auf ihrem guten Grund zusammenleben k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.\n\n({10})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Abgeordnete Timon Gremmels f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004732,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte als Kasseler Bundestagsabgeordneter hier gerne \u00fcber die Kasseler Ehrenb\u00fcrgerin Elisabeth Selbert und ihre Verdienste als eine der M\u00fctter des Grundgesetzes sprechen. Sie war eine von vier Frauen und 65\u00a0M\u00e4nnern, die Mitglied des Parlamentarischen Rates waren. Ich glaube, behaupten zu k\u00f6nnen: Ohne Elisabeth Selbert s\u00e4he Artikel\u00a03, Gleichheitsgrundsatz, heute anders aus. Es gab Bestrebungen im Parlamentarischen Rat, die Formulierung aus der Weimarer Reichsverfassung, die sich ausschlie\u00dflich auf die gleichen staatsb\u00fcrgerlichen Rechte und Pflichten von Mann und Frau beschr\u00e4nkte, in das Grundgesetz zu \u00fcbernehmen. Aber es ging Elisabeth Selbert nicht nur um Rechte und Pflichten, sondern um Gleichberechtigung in allen Lebensbereichen. Das war ihre Triebfeder, das war ihr Motto. Deswegen hat sie daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass das auch Teil des Grundgesetzes wird.\n\n({0})\n\nGleichberechtigung sollte als imperativer Auftrag an den Gesetzgeber in unsere Verfassung hineinkommen.\n\n({1})\n\nEs war damals ein harter Kampf. Es gab mehrere Versuche im Parlamentarischen Rat, diese schlichte Formulierung \u201eM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt\u201c ins Grundgesetz zu \u00fcbernehmen. Das wurde von M\u00e4nnern und Frauen aller Parteien konterkariert. Ich glaube, auch die M\u00e4nner der Sozialdemokratie waren nicht sofort davon \u00fcberzeugt. Und dann hat Elisabeth Selbert etwas gemacht, was wir heute Networking nennen w\u00fcrden. Heute w\u00fcrden wir Facebook- oder Campact-Kampagnen oder andere Dinge nutzen; das alles gab es damals nicht im Dezember\u00a01948/Januar\u00a01949. Elisabeth Selbert hat \u00fcber den Rundfunk, das Radio daf\u00fcr geworben. Daraufhin gab es massenhaft Briefe und Schreiben an den Parlamentarischen Rat, und das war dann der Durchbruch. Denn nat\u00fcrlich haben auch die m\u00e4nnlichen Abgeordneten gesehen, dass die Frauen W\u00e4hlerpotenzial sind, und sich deshalb daf\u00fcr eingesetzt, den schlichten und richtigen Satz \u201eM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt\u201c in das Grundgesetz zu schreiben.\n\n({2})\n\nArtikel\u00a03\u00a0\u2013 das war Elisabeth Selbert wichtig\u00a0\u2013 sollte verfassungsrechtliche Manifestation und zugleich Anspruch und Motor sein\u00a0\u2013 all das mit diesem schlichten Satz \u201eM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt\u201c. Elisabeth Selbert pers\u00f6nlich wurde es nicht gedankt. Sie hatte sich sp\u00e4ter als Richterin am Bundesverfassungsgericht beworben und ist damit nicht durchgekommen. Sie war noch ein paar Jahre Landtagsabgeordnete in Hessen und dann bis zu ihrem 85.\u00a0Lebensjahr Anw\u00e4ltin in Kassel, eine vielgeachtete Frau.\n\nWir feiern heute 70\u00a0Jahre Grundgesetz, aber auch 25\u00a0Jahre Gemeinsame Verfassungskommission. Diese hat Artikel\u00a03 erg\u00e4nzt, dass auch auf die Beseitigung bestehender Nachteile im Verh\u00e4ltnis von M\u00e4nnern und Frauen hingewirkt werden soll. Das ist wichtig, und das ist auch die Grundlage f\u00fcr die Frage der Parit\u00e4t. Das Ob steht im Grundgesetz, \u00fcber das Wie k\u00f6nnen wir hier leidenschaftlich streiten. Aber Frauen und M\u00e4nner m\u00fcssen auch im Parlament gleichberechtigt vertreten sein.\n\nLassen Sie mich, Frau Pr\u00e4sidentin, zum Schluss sagen: Ich w\u00fcrde mir sehr w\u00fcnschen, dass wir beim 80.\u00a0Geburtstag unserer Verfassung hier im Deutschen Bunde stag vor einem Plenum reden, das sich gleichberechtigt aus M\u00e4nnern und Frauen zusammensetzt.\n\n({3})\n\nMein Schlusszitat ist von Elisabeth Selbert:\n\nIn die Parlamente m\u00fcssen die Frauen! Dort m\u00fcssen sie durchsetzen, was ihnen zusteht!\n\nIn diesem Sinne: Alles Gute! Gl\u00fcck auf!\n\n({4})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Abgeordnete Mario Mieruch.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004822,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! 70\u00a0Jahre Grundgesetz bedeuten 70\u00a0Jahre Erfolgsgeschichte. Unser deutscher Grundrechtekatalog ist zum weltweiten Vorbild geworden. Auch wenn die meisten von uns in sein Bestehen hineingeboren wurden, so k\u00f6nnen wir stolz darauf sein und sind wahrlich gehalten, dieses Grundgesetz zu verteidigen und weiterzuentwickeln.\n\nIch will aber auch an den Geist des Verfassungskonvents appellieren; denn dieses Grundgesetz ist eine historische Verfassung, die aus ihrer eigenen Zeit zu verstehen ist. Die Erfahrungen der Weimarer Republik, des Nationalsozialismus und des beginnenden Eisernen Vorhangs pr\u00e4gten die Runde, die nicht aus Politikern, sondern aus Sachverst\u00e4ndigen bestand. Ideologie und Parteipolitik spielten damals noch keine Rolle. Ich betone das, weil die Ergebnisse der Expertengruppe von Herrenchiemsee immer \u00f6fter im Gegensatz zu dem stehen, wie die heutige Politik das Grundgesetz \u00e4ndern m\u00f6chte. So ist es f\u00fcr einen Rechtsstaat aufhorchenswert, wenn f\u00fchrende Verfassungsrichter das Au\u00dferkraftsetzen des Artikels\u00a016a anprangern. Und wir erleben aktuell gerade, wie Artikel\u00a014 oder Artikel\u00a015 aus ihrem historischen Kontext der Wiederaufbauhilfe gerissen werden, oder wie andere meinen, wieder die erste Strophe des Deutschlandliedes singen zu m\u00fcssen.\n\nIn Zukunft soll der ideologische Trendsetter Klimaschutz sogar Einzug in das Grundgesetz finden, um damit Artikel\u00a05, die Freiheit von Wissenschaft und Lehre, auszuhebeln. Meinungsfreiheit und Pressefreiheit sind in erschreckendem Zustand; denn w\u00e4hrend die eigene Meinung zu gerne von der moralisch richtigen Einstellung niedergebr\u00fcllt wird oder im gesellschaftlichen Miteinander zunehmend \u00c4chtung erf\u00e4hrt, geben Teile der Presse ihre Freiheit gleich selber auf: Statt Berichterstattung verschmilzt es zu Kommentaren, oder man verfasst sofort Framing Manuals. Das Grundgesetz droht damit zum Spielball von Parteipolitik und ideologischen Grabenk\u00e4mpfen zu werden. Und es besteht die Gefahr, dass wir dieselben Fehler begehen wie die EU, die mit einer Verfassung von \u00fcber 200\u00a0Seiten fast jedes Detail des menschlichen Zusammenlebens regeln will. Die Amerikaner haben aus gutem Grund einen kurzen Text aus wenigen Artikeln vorgezogen, den jeder B\u00fcrger nebenbei lesen kann und der einfach und leicht f\u00fcr alle verst\u00e4ndlich ist.\n\nWie weit Verfassungstheorie und Verfassungswirklichkeit heute auseinanderdriften, sieht man daran, dass die Parteien mit ihrer Politik nicht mehr nur an der Willensbildung mitwirken, sondern nahezu in allen Positionen diese Willensbildung bestimmen und mittlerweile sogar direkten Einfluss auf das Bundesverfassungsgericht aus\u00fcben, indem Fraktionsvizes nahtlos in das h\u00f6chste Richteramt wechseln k\u00f6nnen.\n\nHier im Hause steht bei jeder Abstimmung ein Fraktionsvertreter mit der richtigen Karte an der Urne. Ich erinnere mich noch an Schlagzeilen, dass in Sachen \u201eGriechenland\u201c und \u201eEuro-Rettung\u201c\n\n({0})\n\nmit Abweichlern Einzelgespr\u00e4che gef\u00fchrt werden sollten: Aufhorchen lassen hat das damals keinen.\n\nDiese Dinge laufen tragenden Gedanken unseres Grundgesetzes massiv entgegen. Und man kommt unweigerlich zu dem Schluss, dass es heute hier im Hause m\u00f6glicherweise nur noch vier Parlamentarier gibt, die frei von jeglichen Zw\u00e4ngen sind\n\n({1})\n\nund tats\u00e4chlich ein freies Mandat aus\u00fcben. Es w\u00e4re traurig, wenn es wirklich so wenige w\u00e4ren.\n\n({2})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun Helge Lindh das Wort.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004802,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin stolz, ein bundesrepublikanischer Deutscher zu sein. Ich bekenne mich zu diesem Land.\u00a0\u2013 Diese S\u00e4tze kann ich und k\u00f6nnen wir nur sprechen, weil es dieses Grundgesetz gibt und weil es uns mit ebendiesem Verfassungspatriotismus, der uns hoffentlich alle durchdringt und der keineswegs blutleer ist, vers\u00f6hnt hat mit dieser Nation, auch mit ihrer Kultur, mit ihrer Sprache.\n\n({0})\n\nDas ist gelungen mit einem einschlie\u00dfenden Patriotismus, der auf Basis der Menschenw\u00fcrde gilt, ungeachtet dessen, ob ich nun Stephan hei\u00dfe oder Mohammed oder Alice oder Rahel. F\u00fcr alle ist dies g\u00fcltig.\n\nNeben der Vers\u00f6hnung ist dieses Grundgesetz aber auch manchmal Grund f\u00fcr stille Wut, f\u00fcr stille Wut dar\u00fcber, dass in diesem Moment auf vielen Pl\u00e4tzen dieser Erde die Ideen des Grundgesetzes mit F\u00fc\u00dfen getreten werden und dass dies\u00a0\u2013 das m\u00fcssen wir zugeben\u00a0\u2013 auch manchmal, immer noch viel zu oft, in diesem Land geschieht. Dieses Grundgesetz\u00a0\u2013 so bescheiden, wie es formuliert ist\u00a0\u2013 war getragen von Vertrauen und Zutrauen. Wir alle m\u00fcssen, glaube ich, zugeben, dass wir in diesem Land, das eines der besten und freisten und tolerantesten ist, gegenw\u00e4rtig nicht alle frei sind von Angst und dass es uns manchmal an ebendiesem Vertrauen mangelt, das die Verfassungsm\u00fctter und -v\u00e4ter hatten. Wir m\u00fcssen auch sehen, dass dieses Grundgesetz\u00a0\u2013 das in einem radikalen Pathos der N\u00fcchternheit formuliert war\u00a0\u2013 von radikaler Menschlichkeit und von radikalem Mut getrieben war. K\u00f6nnen wir wirklich sagen, dass wir heutzutage immer radikal menschlich und radikal mutig sind?\n\nDeshalb will ich mit aller Deutlichkeit feststellen: Bei allen Unzul\u00e4nglichkeiten, bei allen Fehlern, die wir auch korrigieren, bei allem, was uns nicht mehr gef\u00e4llt: Die Entscheidung des Septembers\u00a02015, getragen von der Koalition, von dieser Regierung, war keine solche\u00a0\u2013 wie uns die AfD und andere glauben machen wollen\u00a0\u2013, die einen Verfassungsbruch darstellte, nein, sie war eine Form des Verfassungsschutzes. Und ich bin stolz darauf, dass die Regierung dieses Landes und das Volk dieses wunderbaren Landes damals diese Entscheidung getroffen haben. Ich finde, das sollten wir deutlicher und \u00f6fter ausdr\u00fccken.\n\n({1})\n\nWenn aber der so aufrechte Verteidiger dieses Grundgesetzes, unser Bundespr\u00e4sident, hier in diesem Hause als extremistisch denunziert wird,\n\n({2})\n\nwenn der s\u00e4chsische Verfassungsschutz eine Demonstration unter dem Motto \u201eWir sind mehr\u201c, zu deren Besuch der Bundespr\u00e4sident zu Recht aufgerufen und auf die er zu Recht hingewiesen hat,\n\n({3})\n\nals linksextremistisch brandmarkt, dann merken wir, dass das Grundgesetz dieses Landes viel st\u00e4rker und besser ist als oft seine Sch\u00fctzer und Organe.\n\n({4})\n\nUnd wenn es so ist, dass unser Bundespr\u00e4sident extremistisch sein sollte,\n\n({5})\n\nund wenn dieses \u201eWir sind mehr\u201c extremistisch sein sollte, dann ist auch das Grundgesetz dieses Landes mit seinem radikalen Bekenntnis zu Menschenw\u00fcrde, Menschenrechten und Demokratie extremistisch.\n\n({6})\n\nUnd wenn das wahr sein sollte, dann sage ich in aller Deutlichkeit:",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nKollege Lindh, auch i n dieser Debatte m\u00fcssen Sie bitte auf mein Zeichen achten und jetzt einen Punkt setzen.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004802,
     "\n\nAls Liebhaber des Grundgesetzes bin ich im Land der Menschenw\u00fcrde stolz, ein Extremist des Grundgesetzes zu sein.\n\nVielen Dank.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache zum 70-j\u00e4hrigen Bestehen bzw. zur 70-j\u00e4hrigen G\u00fcltigkeit unseres Grundgesetzes.\n\nIch bitte die Kolleginnen und Kollegen, die bedauerlicherweise den weiteren Verhandlungen hier im Plenarsaal nicht folgen k\u00f6nnen, z\u00fcgig die Pl\u00e4tze mit den anderen zu tauschen.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004880,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Zuschauer! Die AfD m\u00f6chte Geringverdiener entlasten.\n\n({0})\n\nWir m\u00f6chten das in der Form machen, dass wir Arbeitnehmern die Arbeitnehmeranteile an den Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen erlassen, und zwar bis zu einer H\u00f6he von 300\u00a0Euro. Das bedeutet: Wer auf Mindestlohnbasis Vollzeit arbeitet, der zahlt zuk\u00fcnftig keinen Arbeitnehmeranteil an den Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen mehr. Bei dem, der mehr verdient, schmilzt dann diese Entlastung ab.\n\nWas erreichen wir damit? Wir stellen endlich wieder das Lohnabstandsgebot her. Denn wir haben heute doch die Situation: Wer als Mindestlohnempf\u00e4nger Vollzeit arbeitet, der hat am Monatsende gerade mal 200\u00a0Euro mehr in der Tasche als derjenige, der Hartz\u00a0IV bekommt.\n\n({1})\n\nWir machen aus diesen 200\u00a0Euro 500\u00a0Euro. Wir belohnen damit die Menschen, die f\u00fcr harte Arbeit wenig Geld verdienen, und das ist genau das Ziel unseres Antrags, meine Damen und Herren.\n\n({2})\n\nWir l\u00f6sen damit vielleicht auch noch andere Probleme und stellen gleichzeitig eine Teilfinanzierung unserer Idee sicher. Ich spreche von der Schwarzarbeit. Diese macht in Deutschland j\u00e4hrlich 300\u00a0Milliarden Euro aus. Schwarzarbeit wird vor allen Dingen in Bereichen geleistet, in denen nicht viel Geld verdient wird: am Bau, es sind G\u00e4rtner, es sind Putzhilfen. Mit Steuerentlastungen k\u00f6nnen wir diese Menschen kaum in die Legalit\u00e4t locken. Denn selbst wenn sie ihr Einkommen versteuern w\u00fcrden: Viele Steuern w\u00fcrden sie nicht bezahlen.\n\n({3})\n\nAber mit einer Entlastung bei den Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen bauen wir diesen Menschen eine Br\u00fccke in die Legalit\u00e4t, und wir holen sie auch zur\u00fcck in die Sozialversicherung. Und ich denke mir: Es ist ein wirklich gutes Ziel, das wir hiermit erreichen k\u00f6nnen.\n\n({4})\n\nIch glaube, unsere L\u00f6sung ist auch von gro\u00dfem Vorteil f\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger. Jeder Hartz-IV-Empf\u00e4nger, der einen Job annimmt, entlastet unsere staatlichen Haushalte und Sozialkassen j\u00e4hrlich um ungef\u00e4hr 15\u00a0000\u00a0Euro. Aber wir machen den Menschen diesen Wechsel nicht besonders leicht. Denn einem Hartz-IV-Empf\u00e4nger wird in der Regel ein Job im Mindestlohnbereich angeboten. Das ist dann vielleicht nicht der Traumjob. Dazu kommt dann noch, dass man vielleicht Fahrtkosten hat. Von den 200\u00a0Euro, die ich eben erw\u00e4hnt habe, bleibt dann kaum noch etwas \u00fcbrig. Es ist doch klar, dass dann vielleicht mal ein Jobangebot abgelehnt wird, weil man auf was Besseres hofft. Wir sagen diesen Menschen: Nimm diesen Job ruhig an. Es ist vielleicht nicht dein Traumjob, aber es ist ein Einstieg, und du hast wirklich deutlich mehr in der Tasche als vorher mit Hartz\u00a0IV.\n\n({5})\n\nIch m\u00f6chte aber nicht verhehlen, meine Damen und Herren: Ein Gro\u00dfteil der Finanzierung dieses Projektes kommt aus einem anderen Topf, und zwar m\u00f6chten wir die EU-Beitr\u00e4ge der Bundesrepublik Deutschland deutlich reduzieren. Der Antrag dazu wird morgen verhandelt, und dieser Antrag sagt ganz klar Nein zu den Europafantasien eines Macron. Er sagt auch ganz klar Nein zu rot-gr\u00fcnen Luftschl\u00f6ssern einer europ\u00e4ischen Sozialversicherung, die letztendlich finanziert werden w\u00fcrde mit Milliardenbetr\u00e4gen deutscher Steuerzahler. Wir m\u00f6chten, dass diese Steuergelder hier im Land verbleiben. Wir m\u00f6chten mit diesem Geld die Geringverdiener hier in Deutschland entlasten. Das ist das Ziel unseres Antrags, zu dem ich Sie um Ihre Zustimmung bitte.\n\nIch danke Ihnen.\n\n({6})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Kollege Dr.\u00a0Matthias Zimmer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004192,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die AfD fordert in ihrem Antrag, bestimmte gesetzlich Versicherte und Selbstst\u00e4ndige von Sozialversicherungsleistungen zu befreien und diese Zahlungen dann aus Steuermitteln zu bestreiten. Das Finanzierungsvolumen geben Sie mit 36\u00a0Milliarden Euro pro Jahr an. Einen gro\u00dfen Teil\u00a0\u2013 der Kollege hat es eben gesagt\u00a0\u2013 wollen Sie dadurch finanzieren, dass Sie Zahlungen nach Europa einstellen und umlenken.\n\nHierzu will ich zwei Bemerkungen machen:\n\nDie erste Bemerkung. Bei einer Versicherung, sei es die Krankenversicherung, die Arbeitslosenversicherung oder die Rentenversicherung, stehen den Pr\u00e4mien, die zu zahlen sind, immer auch Leistungen gegen\u00fcber. Diese Leistungen sind individuell: nach dem \u00c4quivalenzprinzip bei der Rente, nach den Versicherungszeiten bei der Arbeitslosenversicherung und nach der medizinischen Indikation bei der Krankenversicherung. Aus guten Gr\u00fcnden sind Arbeitnehmer pflichtversichert; aus guten Gr\u00fcnden debattieren wir die Einbeziehung von Selbstst\u00e4ndigen in diese Versicherungen. Zentral ist aber: Es sind Versicherungen und keine F\u00fcrsorgeleistungen.\n\nDie F\u00fcrsorgeleistungen werden in Deutschland nach dem Prinzip der Subsidiarit\u00e4t und der Solidarit\u00e4t von den Steuerzahlern getragen. Die Versicherungsleistungen nicht. Sie sind nur subsidi\u00e4r, und Subsidiarit\u00e4t ist ein freiheitssicherndes Prinzip.\n\nSie wollen mit Ihrem Antrag Menschen von staatlichen Transferleistungen abh\u00e4ngig machen, indem Sie Versicherungs- und F\u00fcrsorgeleistungen vermischen. Das ist ordnungspolitisch grundfalsch. Es widerspricht der Idee des freien und Verantwortung f\u00fcr sich tragenden Menschen. Ihr Antrag f\u00fchrt zu einem Staat der Unfreiheit, der zumindest uns in der Union fremd ist. Das ist der Weg in die Knechtschaft.\n\n({0})\n\nDas ist \u00fcbrigens schon erstaunlich f\u00fcr eine Partei, die ansonsten misstrauisch gegen\u00fcber dem Staat ist. Aber da sind Sie vermutlich wie die Kommunisten: Wenn man die staatliche Gewalt selbst hat, ist alles anders.\n\nEine zweite Bemerkung. Was da versch\u00e4mt hinter dem Antrag hervorlugt und sich als Sorge um die Bezieher kleiner Einkommen tarnt, ist in Wahrheit etwas ganz anderes. Des Pudels Kern ist hier: Sie wollen unser Europa nicht, und Sie wollen unser Europa zerschlagen.\n\n({1})\n\nDazu passt, dass Sie k\u00fcrzlich Steve Bannon eingeladen haben, der sich die Zerschlagung Europas auf die Fahnen geschrieben hat. Der Mann ist Ihr geistiger Pate. Er versammelt um sich alle Antieurop\u00e4e r, mit denen Sie auch befreundet sind: den Front National mit Marine Le Pen, die Lega Nord mit Salvini, die niederl\u00e4ndische\u00a0PVV mit Geert Wilders. Europa zu zerschlagen, darin sind sich auch Trump und Putin einig\u00a0\u2013 aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden. Sie sind deren willige Vollstrecker.\n\n({2})\n\nSie sind anti Europa wie Ihr Freund Farage, nationalistisch wie Ihr Vorbild Trump, und Sie lassen sich von Putin finanzieren.\n\n({3})\n\nSie sind keine Alternative f\u00fcr Deutschland. Sie sind der Untergang Europas.\n\n({4})\n\nSie versuchen, Geringverdiener gegen die EU auszuspielen. Sie hoffen dabei im Stillen, dass die Geringverdiener Europa f\u00fcr ihre Lage verantwortlich machen, und rufen ihnen zu: Schaut her! Weniger Geld f\u00fcr Europa, und schon geht es euch gut.\u00a0\u2013 Das Gegenteil ist der Fall. Nur in einem starken Europa k\u00f6nnen wir Wachstum und Wohlstand wahren. Nur in einem starken Europa k\u00f6nnen wir die Arbeitspl\u00e4tze sichern. Nur in einem starken Europa k\u00f6nnen wir auf Frieden und Freiheit hoffen. Europa ist deshalb unsere Zukunft.\n\n({5})\n\nSie und Ihr Nationalismus, das ist Vergangenheit, die nie wieder Zukunft werden darf. Sie und Ihr Nationalismus, Sie und Ihr Europabild, das ist das 19.\u00a0Jahrhundert, das ist Kampf, Konflikt, Konkurrenz und Krieg in Europa. Dieses Europa wollen wir genauso wenig, wie wir Sie wollen.\n\n({6})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Abgeordnete Till Mansmann f\u00fcr die FDP-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004815,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Werte Kollegen von der AfD-Fraktion, vor ein paar Monaten noch hatte Ihre Fraktion \u00fcberhaupt keine Vorstellung von Arbeits-, Sozial- oder Rentenpolitik. Wenn man damals gefragt hat, stie\u00df man weder in Aussch\u00fcssen noch in der \u00d6ffentlichkeit bei Talkshows oder Interviews auf irgendwelche Antworten.\n\n({0})\n\nNun sollte Ihre Findungsphase ja vorbei sein, doch auf sachlich \u00fcberzeugende Vorschl\u00e4ge m\u00fcssen wir weiter warten. Sie legen auf ein paar mageren Seiten einen Vorschlag vor, der so weit geht, dass man sich mehr Details gew\u00fcnscht h\u00e4tte.\n\nImmerhin: Das von Ihnen angesprochene Problem existiert. Der Lohnabstand ist bei vielen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen nicht gewahrt, und die Anreize, geringe Einkommen zu verbessern, sind leistungsfeindlich und unsozial ausgestaltet.\n\n({1})\n\nFast jeder Zuverdienst, den Minijobber und Geringverdiener in harter Arbeit aufwendig erwirtschaften, wird auf die staatliche Hilfe angerechnet. Gleichzeitig wird Eigeninitiative durch b\u00fcrokratische H\u00fcrden erstickt. Gerade Menschen mit niedrigen Einkommen brauchen nicht nur Entlastung, sondern bessere \u00dcberg\u00e4nge. Im Grunde wollen Sie eine Gleitzone durch eine andere ersetzen. In diese Richtung denken auch wir, aber viel innovativer. Ihre Grenzs\u00e4tze werden wieder zu \u00e4hnlichen Problemen f\u00fchren, wie wir sie jetzt schon haben. Stattdessen schlagen wir vor, die starren Grenzen zu dynamisieren und an den Mindestlohn anzukoppeln.\n\n({2})\n\nDas Teilhabechancengesetz wollen Sie gleich ganz abr\u00e4umen. Dieses Gesetz verfehlt in der Tat in seiner derzeitigen Fassung leider weitgehend sein Ziel. Wir brauchen ausreichend Mittel f\u00fcr berufliche Qualifikationen w\u00e4hrend der Besch\u00e4ftigungsphase. Da muss man noch nachlegen. Aber das Gesetz ist doch wenigstens in die richtige Richtung gedacht. Man m\u00fcsste es grundlegend verbessern, aber nicht abschaffen. Denn hier geht es doch um etwas ganz anderes, als um das eingangs beschriebene Problem, das Problem niedriger Einkommen, es geht um Langzeitarbeitslose, die wir mit der Entlastung bestehender Arbeitsverh\u00e4ltnisse gar nicht erreichen. Das Teilhabechancengesetz ersatzlos streichen zu wollen, das ist, wie ich hoffe, nur eine Eselei unter dem Aspekt \u201eThema verfehlt\u201c und nicht etwa die Ank\u00fcndigung der zuk\u00fcnftigen Sozialpolitik Ihrer Fraktion.\n\n({3})\n\nGanz abenteuerlich ist dann Ihre Finanzierung. Sie greifen in die Vollen. Im Umgang mit Steuergeldern \u00fcberbieten Sie an H\u00f6he sogar die immer teuren Vorschl\u00e4ge von Linken und Gr\u00fcnen. 36\u00a0Milliarden Euro pro Jahr, wenn das nur reicht! Ein Teil davon soll gleich einem steuerlichen Perpetuum mobile von selbst zur\u00fcckflie\u00dfen. F\u00fcr den Rest greifen Sie auf einen Trick zur\u00fcck, der schon beim Brexit in Gro\u00dfbritannien angewendet wurde: Wie die britischen Rechtspopulisten fabulieren Sie von Br\u00fcsseler Geld und missbrauchen eine ernsthafte Sozialdebatte f\u00fcr ganz andere Zwecke.\n\n({4})\n\nAls w\u00fcrde es den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern helfen, wenn man ihre Belastungen einfach von den Sozialabgaben zu den Steuern verschiebt! Aber zu diesem Punkt wird mein Kollege Cronenberg noch ausf\u00fchrlicher Stellung nehmen.\n\nJa, Steuern, Abgaben und die strukturellen Mechanismen des Arbeitsmarkts geh\u00f6ren reformiert, gerade im Bereich niedriger und mittlerer Einkommen. Gerne gehen wir Freie Demokraten mit gutem Beispiel und fertig entwickelten Vorschl\u00e4gen voran. Es w\u00e4re sinnvoll, Sozialleistungen zusammenzufassen und staatliche Aufgaben zu b\u00fcndeln, zum Beispiel in einem liberalen B\u00fcrgergeld. In Kombination mit moderaten Steuer- und Beitragss\u00e4tzen k\u00f6nnten die notwendigen Freir\u00e4ume entstehen, ohne eine Schieflage zu riskieren, wie bei Ihrem Vorschlag. Das Geld, das Sie verbraten wollen, sollten wir lieber zur Finanzierung der Hartz-IV-Verwaltung nutzen. Gleichzeitig ist es zur Unterst\u00fctzung von Arbeitslosen dringend geboten, die Jobcenter durch Entb\u00fcrokratisierungsma\u00dfnahmen zu entlasten. Nur so k\u00f6nnen sich die Mitarbeiter vor Ort pers\u00f6nlich und in der gebotenen Tiefe mit den einzelnen betroffenen B\u00fcrgern auseinandersetzen.\n\n({5})\n\nDas w\u00fcrde nicht nur den Geringverdienern helfen, sondern auch den Langzeitarbeitslosen und all denen, die aus der Erwerbslosigkeit gerade wieder zur\u00fcck in den Arbeitsmarkt finden.\n\nEine schlecht kalkulierte Milliardenverschiebung von den Sozialkassen in die Steuerbelastung ist kein sinnvoller Vorschlag. Daher lehnen wir Ihren Antrag ab. Wir werden im Ausschuss dar\u00fcber sprechen, was wir stattdessen an dieser Stelle wirklich tun k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.\n\n({6})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat die Abgeordnete Angelika Gl\u00f6ckner f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004614,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute m\u00fcssen wir uns mit einem Antrag der AfD befassen. Ich sage vorweg: Das ist alles andere als vergn\u00fcgungsteuerpflichtig. Dieses Mal wollen sich die Kollegen von der AfD angeblich den Beziehern von kleinen und mittleren Einkommen widmen und wollen sie bei den Sozialabgaben entlasten. Aber ehrlich gesagt braucht es nicht viel M\u00fche, Kollegen von der AfD, um zu erkennen, dass es Ihnen nicht um die Menschen geht. Die Wahrheit ist: Es geht Ihnen einmal mehr um Diffamierung, um Nationalismus.\n\n({0})\n\nWieder einmal spielen Sie Menschen gegeneinander aus, dieses Mal die arbeitenden Menschen gegen Bezieher von ALG\u00a0II und ALG\u00a0III. Das einzig Gute, was ich Ihrem Antrag abgewinnen kann, ist, dass er die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, sich mit ihm auseinandersetzen zu k\u00f6nnen und zu zeigen, dass Sie falsche Thesen behaupten und dass Sie weitab der Realit\u00e4t sind.\n\nSie behaupten, Menschen in Deutschland seien arm, weil die Sozialabgaben zu hoch seien und ihnen deshalb zu wenig Geld in der Tasche bliebe. Ich sage Ihnen: Das ist falsch. Wenn Sie wenigstens die Zusammenfassung des letzten Armuts- und Reichtumsberichts der Bundesregierung gelesen h\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie, was Armut verursacht: Erwerbslosigkeit und die geringen L\u00f6hne. Besonders armutsgef\u00e4hrdet sind Geringqualifizierte, Alleinerziehende, ihre Kinder, \u00c4ltere, Kranke, Menschen mit Behinderungen, Seniorinnen und Senioren, auch Migranten. Hier muss Politik ansetzen und die richtigen Instrumente schaffen, damit es gelingt, Menschen in Arbeit zu bringen, und zwar durch Qualifizierung, durch Unterst\u00fctzung am Arbeitsplatz, durch Betreuung von Familienangeh\u00f6rigen, durch Assistenzen, auch durch Sprachkurse\u00a0\u2013 ja\u00a0\u2013 und durch vieles mehr.\n\nGenau das, Kolleginnen und Kollegen von der AfD, tun wir, n\u00e4mlich mit dem Teilhabechancengesetz, das Sie abschaffen wollen, mit dem Budget f\u00fcr Arbeit, mit dem Qualifizierungschancengesetz, mit dem wir daf\u00fcr sorgen wollen, dass sich Menschen angesichts der Anforderungen durch die Digitalisierung weiter fit f\u00fcr den Arbeitsmarkt halten k\u00f6nnen. Zu behaupten, nur Entlastung bei den Abgaben mache den Weg frei, um Anreize f\u00fcr Mehrarbeit zu schaffen, um mehr Menschen in Arbeit zu bringen, das geht weit an der Realit\u00e4t vorbei. Das hilft nicht, die Hemmnisse, die ich eben genannt habe, zu \u00fcberwinden.\n\n({1})\n\nAu\u00dferdem ignorieren Sie, dass wir die Beitr\u00e4ge zur Arbeitslosenversicherung bereits abgesenkt haben, dass wir\u00a0\u2013 darauf sind wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten besonders stolz\u00a0\u2013 die Parit\u00e4t bei den Zahlungen zur Krankenversicherung wieder eingef\u00fchrt haben, dass wir das Starke-Familien-Gesetz und das Familienentlastungsgesetz beschlossen haben. All das st\u00e4rkt und entlastet Familien. Das sind die wichtigen und richtigen Ansatzpunkte. Ja, wir wollen auch weitere Herausforderungen annehmen und wollen mit der Grundrente f\u00fcr viele Menschen in diesem Land mit geringen und mittleren Einkommen bessere Lebensstandards schaffen. Das sind die richtigen Antworten und L\u00f6sungen.\n\n({2})\n\nKolleginnen und Kollegen von der AfD, es wundert mich auch nicht, wenn Sie wieder einmal darauf dr\u00e4ngen, Gelder, die wir an die EU \u00fcberweisen, eben nicht an die EU zu \u00fcberweisen. Sie geben vor, Sie wollten so unsere Sozialversicherungssysteme st\u00e4rken, es steckt aber etwas anderes dahinter\u00a0\u2013 das wurde bereits mehrfach angesprochen\u00a0\u2013: Ihnen geht es darum, die EU finanziell auszu\u00adtrocknen. Permanent erz\u00e4hlen Sie den Menschen, es sei Verschwendung, wenn Deutschland Geld nach Br\u00fcssel schickt. Auch diese Aussage ist falsch. Kein Land profitiert so wie Deutschland vom Binnenmarkt.\n\n({3})\n\nIch rate Ihnen dringend, die aktuelle Bertelsmann-Studie dazu zu lesen. Die These, den Menschen ginge es ohne die EU besser, ist falsch. Nein, die EU ist nicht das Problem, die EU ist die L\u00f6sung!\n\n({4})\n\nIch nenne nur den Entschuldungsfonds oder die Jugendgarantie; das alles sind doch Erfolgsprojekte, um Menschen zu qualifizieren. Auch ganz viele junge Menschen profitieren davon. Sie haben die Chance, in den Arbeitsmarkt, an Arbeit zu kommen. Wir f\u00f6rdern Unternehmen, auch junge Unternehmen, dass sie im Markt Fu\u00df fassen k\u00f6nnen. Wir schaffen Arbeitspl\u00e4tze!\n\n({5})\n\nJa, ich will nicht leugnen, es gelingt nicht durchweg, den Wohlstand gleichm\u00e4\u00dfig zu verteilen. Er muss \u00fcberall ankommen, in allen Regionen, in allen L\u00e4ndern. Deswegen ist es richtig, dass wir an einem sozialen Europa festhalten, das darauf dr\u00e4ngt, dass es den Menschen \u00fcberall in Europa gut geht, dass wir daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass es gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse gibt, und zwar \u00fcberall in Deutschland.\n\nDaran m\u00fcssen wir uns messen lassen. Wir wollen verbindliche Mindeststandards mit einem Mindestlohn von 12\u00a0Euro pro Stunde in Deutschland. Das schafft den Zusammenhalt, den wir brauchen, um uns gemeinsam f\u00fcr Frieden einzusetzen, f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des Klimawandels, um Steuervermeidung der Gro\u00dfkonzerne in Europa zu beenden.\n\n({6})\n\nDas schafft Gemeinsamkeit. Das schafft St\u00e4rke. Das sind die Antworten, die man auf die Herausforderungen unserer Zeit geben muss. Diese sehe ich in Ihrem Antrag nicht.\n\n({7})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004715,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Dieser Antrag ist nichts anderes als ein antieurop\u00e4ischer Spaltpilz.\n\n({0})\n\nSie von der AfD sind mit Ihren rechtspopulistischen Schwesterparteien auf Linie und behaupten, dass wir uns einen Sozialstaat nicht leisten k\u00f6nnten, wenn das EU-Budget nicht gek\u00fcrzt wird. Was f\u00fcr ein Unsinn.\n\n({1})\n\nDer Antrag und Ihr Wahlprogramm zur Europawahl zeigen, dass Besch\u00e4ftigte von der AfD nichts zu erwarten haben. Gerade einmal zwei Seiten widmen Sie dem Kapitel \u201eSoziales und EU\u201c. Darin f\u00fchren Sie aus, dass es unterschiedlich geregelte Sozialsysteme und Arbeitsm\u00e4rkte gibt. W\u00f6rtlich schreiben Sie\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013:\n\nDie sich daraus ergebende Vielfalt wollen wir im Sinne des Wettbewerbs der Systeme innerhalb der EU erhalten.\n\nIch wusste, ehrlich gesagt, gar nicht, dass Sie das Wort \u201eVielfalt\u201c \u00fcberhaupt buchstabieren k\u00f6nnen.\n\n({2})\n\nAber an der Stelle ist es nat\u00fcrlich entlarvend. Denn es geht Ihnen ausschlie\u00dflich um einen Wettbewerb auf Kosten der Lohnabh\u00e4ngigen in Europa. Sie halten am deutschen Exportmodell der Niedrigl\u00f6hne fest und \u00fcben damit weiterhin Druck auf die Besch\u00e4ftigten in Deutschland und in den anderen L\u00e4ndern aus.\n\nJetzt wollen Sie die Arbeitnehmerbeitr\u00e4ge bei den Sozialversicherungen steuerlich bezuschussen. Damit zementieren Sie aber den Status quo. Letztlich l\u00e4uft es damit auf ein staatliches F\u00f6rderprogramm f\u00fcr den Niedriglohnbereich hinaus.\n\n({3})\n\nSie schreiben kein Wort zur notwendigen Einschr\u00e4nkung der Leiharbeit, zur Befristung oder zur St\u00e4rkung der Tarifbindung. Schlimmer noch: Sie sind gegen einen armutsfesten Mindestlohn. Sie sind f\u00fcr Sanktionen bei Hartz\u00a0IV, und Minijobs wollen Sie sogar noch ausweiten. Behaupten Sie nie wieder, Sie w\u00fcrden Arbeitnehmerinteressen vertreten!\n\n({4})\n\nIm Antrag versteckt sich dann noch die Forderung, das Teilhabechancengesetz ersatzlos zu streichen. Das ist absurd. Wir hatten Kritik an dem Gesetz, weil es uns nicht weit genug geht. Sie aber wollen es abschaffen. Damit nehmen Sie den Langzeitarbeitslosen die M\u00f6glichkeit, in den regul\u00e4ren Arbeitsmarkt zur\u00fcckzukehren. Sie sind und bleiben die Partei der Spaltung. Sie spielen Nationalit\u00e4ten sowie Menschen mit und ohne Arbeit gegeneinander aus.\n\n({5})\n\nWir geben eine andere Antwort: gute L\u00f6hne und ein starker Sozialstaat. Das hilft auch der Wirtschaft in anderen L\u00e4ndern, weil es diesen uns\u00e4glichen Wettbewerb nach unten unterbindet. Wenn wir schon \u00fcber die Verteilung des EU-Budgets diskutieren, dann sollten wir dar\u00fcber diskutieren, wie wir f\u00fcr gleiche Lebensverh\u00e4ltnisse f\u00fcr alle Menschen in der EU sorgen k\u00f6nnen, statt immer nur noch mehr Geld f\u00fcr Militarisierung und Abschottung nach au\u00dfen auszugeben.\n\n({6})\n\nDas w\u00e4re eine Politik f\u00fcr alle Menschen in einem solidarischen Europa. Daf\u00fcr steh t Die Linke.\n\n({7})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat nun die Kollegin Anja Hajduk das Wort.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003547,
     "\n\nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ja, Arbeit sollte sich immer lohnen, auch materiell, und wir als Politikerinnen und Politiker sind selbstverst\u00e4ndlich aufgefordert, dies sicherzustellen. Das Thema, dass wir darauf achten m\u00fcssen, ob gerade Durchschnitts- und Geringverdiener aktuell zu stark durch Steuern und Sozialabgaben belastet werden, wollen wir angehen, und das werden wir auch angehen.\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0Sie gehen es nicht an. Gut ist, dass Sie jetzt einmal zuh\u00f6ren d\u00fcrfen.\n\n({1})\n\nWenn man mit Armut argumentiert und fordert, dass sich die Lebenssituation von Geringverdienern oder auch anderen Arbeitnehmern verbessert, dann ist erst einmal absolut wichtig und richtig, zu sagen: Daf\u00fcr sind L\u00f6hne verantwortlich, daf\u00fcr ist in einer freien Wirtschaft nicht per se der Staat verantwortlich.\u00a0\u2013 Damit wir gute L\u00f6hne haben, brauchen wir eine st\u00e4rkere Tarifbindung. Es muss leichter gemacht werden, Branchenmindestl\u00f6hne zu verabschieden. Dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie einmal nachdenken. Wir brauchen sowieso einen h\u00f6heren Mindestlohn. Die Mindestlohnkommission muss gest\u00e4rkt werden.\n\n({2})\n\nWas wir auch brauchen, liebe AfD,\n\n({3})\n\nist ein europ\u00e4ischer Mindestlohn,\n\n({4})\n\nder in den jeweiligen L\u00e4ndern die Produktivit\u00e4t dieser L\u00e4nder ber\u00fccksichtigt und auch dort vor Armut sch\u00fctzt. Er w\u00fcrde Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er vor zu geringen L\u00f6hnen und Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Deutschland vor einem falschen Dumpingwettbewerb in einem offenen Europa sch\u00fctzen.\n\n({5})\n\nEs ist doch nicht so schwer, das zu verstehen. Daf\u00fcr m\u00fcssen Sie nur einmal Europa positiv in den Mund nehmen. Das k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich aus ideologischen Gr\u00fcnden nicht.\n\nIch komme noch einmal zu Ihrem Antrag,\n\n({6})\n\nder ja das interessante Thema Sozialabgaben aufmacht. Ich kann nicht umhin, auf die Gegenfinanzierung zu schauen. Sie versprechen das Blaue vom Himmel: 36\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr die Sozialversicherung in Form eines Freibetrags, der dann insbesondere f\u00fcr niedrige Einkommen wirken soll. Bei der Gegenfinanzierung sollen 5,4\u00a0Milliarden Euro von alleine wieder in die Kasse kommen. Das ist diese unseri\u00f6se Art: Wir geben da etwas aus, und irgendwie werden die Leute dadurch schon mehr Geld ausgeben, und \u00fcber den Konsum f\u00fcllen wir dann die Steuerkassen. Mit solchen Versprechen hat der Haushalt in Deutschland noch keine guten Erfahrungen gemacht.\n\nDer n\u00e4chste Punkt neben der Unseriosit\u00e4t ist noch viel schlimmer: Er ist unsozial. Sie wollen das Programm des sozialen Arbeitsmarkts ersatzlos streichen. Dabei ist gerade dieser f\u00fcr die Menschen wichtig, die langzeitarbeitslos sind und die Unterst\u00fctzung brauchen, um \u00fcberhaupt wieder Fu\u00df zu fassen.\n\n({7})\n\nDen allergr\u00f6\u00dften Batzen von \u00fcber 20\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 ja, in der Tat, das haben Sie gesagt\u00a0\u2013 will man zur Verf\u00fcgung stellen, indem man bei der Finanzierung Europas k\u00fcrzt. Da muss man sich wirklich einmal die Dimension anschauen. Sie schlagen f\u00fcr den n\u00e4chsten mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen vor, die Finanzierung Europas mal eben so um 80\u00a0Prozent einzusparen. Sie wollen damit die europ\u00e4ischen Programme abwickeln. Schauen wir uns einmal die Liste an, wof\u00fcr keine Mittel mehr zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen: nichts mehr f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Sozialfonds, nichts mehr f\u00fcr die regionale Entwicklung in Europa, gar nichts mehr f\u00fcr den Koh\u00e4sionsfonds, nichts mehr f\u00fcr das Reformhilfeprogramm und andere Dinge. Auch den Europ\u00e4ischen Verteidigungsfonds\u00a0\u2013 brauchen wir angeblich null und gar nicht.\n\n({8})\n\nDas ist nicht nur das Blaue vom Himmel, weil es so nicht kommen wird, sondern es ist extrem antieurop\u00e4isch. Da fragt man sich, ob diese Partei \u00fcberhaupt irgendeine Stimme bekommen sollte.\n\n({9})\n\nDenn Sie stellen sich nicht die Frage, ob wir in Europa mit unserer regionalen Heimat, mit unserer regionalen Identit\u00e4t weiter zusammenwachsen wollen. Sie wollen Europa abwickeln; daf\u00fcr haben Sie sich entschieden. Das ist zukunftsfeindlich.\n\n({10})\n\nEs ist wieder dieses typische Prinzip, Menschen gegeneinander auszuspielen. Denn Sie locken die Leute damit, dass wir milliardenschwere soziale Versprechen in Deutschland einl\u00f6sen k\u00f6nnen, wenn wir das entsprechende Geld anderen und unserer Solidarit\u00e4t in Europa entziehen. Wissen Sie, das ist nicht nur zutiefst antieurop\u00e4isch\u00a0\u2013 das kann man ja so vertreten, wenn man das m\u00f6chte\u00a0\u2013, sondern es ist in einer globalisierten Welt auch eine komplett naive Illusion.\n\n({11})\n\nSie haben jeden Grund, sich einmal anzuschauen, wie sicher die Brexiteers in Gro\u00dfbritannien agieren. Bei der Abwicklung des Austritts aus der Europ\u00e4ischen Union ist Chaos ausgebrochen. Das ist nat\u00fcrlich auch getrieben von Sorge und Angst, weil man jetzt sp\u00fcrt, welche Auswirkungen er auf das Land, auf die dortige Wirtschaft und auf die dortigen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer wirklich hat. Wer glaubt, durch einen R\u00fcckzug aus europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t oder aus der Europ\u00e4isierung von Standards irgendeinen Gewinn f\u00fcr unseren heimischen Arbeitsmarkt zu ziehen, der kann nur ein Illusion\u00e4r sein oder jemand, der die Leute schlicht hinter die Fichte f\u00fchrt.\n\n({12})\n\nDeswegen ist es gut, dass die Mehrheit in unserem Land diesen Ideen eine Absage erteilt. Wir haben keine antieurop\u00e4ische Stimmung. Ihre sozialpolitischen Versprechen sind unseri\u00f6s, zutiefst europafeindlich und d\u00fcrfen deswegen auch nicht realisiert werden.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({13})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nF\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat nun die Kollegin Jana Schimke das Wort.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004398,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die Gr\u00fcnde f\u00fcr unsere Ablehnung des AfD-Antrages heute mal nicht aus europ\u00e4ischer, sondern aus nationaler Sicht beleuchten. Es ist schon bemerkenswert, wie umfassend die fachlichen Fehleinsch\u00e4tzungen in dem Antrag sind. Der Antrag zeigt, dass die AfD offenbar ein sehr seltsames Sozialstaatsverst\u00e4ndnis hat, und er ist nat\u00fcrlich auch in der Sache falsch.\n\nIch gebe Ihnen ein Beispiel. Die AfD beklagt, dass die Wohneigentumsquote in Deutschland so gering sei, weil die Menschen erstens so wenig Geld verdienen und zweitens an so hohen Belastungen durch Steuern und Sozialabgaben leiden w\u00fcrden. Die Wahrheit ist doch aber eine ganz andere: Das Land wurde im Zweiten Weltkrieg nahezu fl\u00e4chendeckend zerst\u00f6rt.\n\n({0})\n\nDie Bundesrepublik fokussierte sich in den Nachkriegsjahren massiv auf den Mietwohnungsbau. Insofern entstand eine Wohnkultur in Deutschland, die den Mieter sehr stark in den Blick nimmt.\n\n({1})\n\nBauen ist in Deutschland sehr hochqualitativ; es ist aber auch teuer. Deswegen lohnt es sich f\u00fcr viele Menschen, zur Miete zu wohnen. All diese Faktoren\u00a0\u2013 wohlgemerkt: diese historischen Faktoren, liebe Kollegen, auf die Sie sich ja so oft berufen\u00a0\u2013 f\u00fchren dazu, dass wir eben nach wie vor ein Mietwohnungsland sind.\n\nNat\u00fcrlich w\u00fcnschen auch wir uns eine h\u00f6here Woh neigentumsquote. Um diese aber zu erh\u00f6hen, muss man an anderen Punkten ansetzen. Warum sollten L\u00e4nder wie Portugal, Spanien oder Italien sonst \u00fcber deutlich h\u00f6here Wohneigentumsquoten verf\u00fcgen als die Bundesrepublik? Weil es dort eben ganz andere Zusammenh\u00e4nge gibt.\n\n({2})\n\nDas m\u00fcssen wir beim Blick auf Deutschland nat\u00fcrlich ber\u00fccksichtigen. So weit zur fachlichen Klarstellung.\n\nWie geht es weiter? Ihr Vorschlag zielt darauf ab, nur eine Personengruppe in der Bundesrepublik in den Blick zu nehmen, n\u00e4mlich die Geringverdiener. Sie wollen Sozialabgaben massiv streichen. Sie wollen das Ganze finanzieren, indem Sie F\u00f6rderprogramme streichen und unsere Beteiligung an der Europ\u00e4ischen Union massiv zur\u00fcckfahren. Sie denken, das Ganze funktioniert, indem die Menschen dann mehr konsumieren und man dadurch am Ende mehr Steuern einnimmt. Sie denken, dass sich die ganze Sache auf diese Weise tr\u00e4gt. Aber, meine Damen und Herren, so einfach ist es eben nicht.\n\nWie bitte sch\u00f6n soll eine Solidargemeinschaft funktionieren, wenn deren Akzeptanz leidet? Die Bundesrepublik Deutschland ist ein Sozialstaat, ein funktionierender Sozialstaat. Das ist sie nur deshalb, weil dieser immer noch fl\u00e4chendeckend, bev\u00f6lkerungs\u00fcbergreifend auf eine hohe Akzeptanz st\u00f6\u00dft. All das, was wir uns leisten, die soziale Unterst\u00fctzung, die wir Bed\u00fcrftigen in Deutschland bieten, erfordert eben auch die fl\u00e4chendeckende Akzeptanz und Toleranz unserer Solidargemeinschaft.\n\nDas ist auch eine Frage von sozialer Gerechtigkeit. Ich kann Sozialpolitik eben nicht nur f\u00fcr eine Gruppe machen, nicht nur fordern, Geringverdiener zu entlasten, w\u00e4hrend alle anderen daf\u00fcr zahlen m\u00fcssen. So funktioniert Sozialpolitik nicht. So erhalten Sie den sozialen Frieden in einem Land auch nicht auf Dauer. Wenn Sie etwas f\u00fcr die Menschen tun wollen, dann bitte f\u00fcr alle und nicht nur f\u00fcr bestimmte gesellschaftliche Gruppen.\n\n({3})\n\nDas ist unser Verst\u00e4ndnis von Sozialpolitik. Darauf beruhen unsere sozialen Werte.\n\nMeine Damen und Herren, was wird denn eigentlich aus der Nachhaltigkeit? Was wird denn aus der Lebensplanung, wenn wir von politischer Seite nur auf Konsum achten? Ich meine, Sozialabgaben zu leisten, bedeutet ja eben auch, in Vorsorge und Nachhaltigkeit und nicht nur in den Konsum zu investieren. Wir haben uns doch etwas dabei gedacht,\n\n({4})\n\nals wir die breite soziale Sicherung in Deutschland ausgebaut haben. Ihr Vorschlag hat sehr kurzfristige Effekte. Ich glaube, er w\u00fcrde die Menschen in unserem Land auf Dauer nicht in eine finanzielle Stabilit\u00e4t f\u00fchren.\n\nLiebe Kollegen der AfD,\n\n({5})\n\nglauben Sie denn tats\u00e4chlich, dass mit dem Vorschlag, den Sie uns hier unterbreiten, ein Staat zu machen ist? Das ist nicht so. Sie wollen aus internationalen Verpflichtungen raus. Sie denken sich, Sozialpolitik k\u00f6nnte man schlicht mit Umverteilung regeln. Und Sie wollen den Gestaltungswillen, den wir national wie international haben, einfach abbauen. Das\u00a0\u2013 ich sage es ganz ehrlich\u00a0\u2013 ist mir deutlich zu kurz gedacht.\n\nNein, ich bin der Meinung: Sozialpolitik muss alle Menschen in Deutschland im Blick behalten. Wir werden diesen Antrag ablehnen, weil er eine eklatante Unkenntnis von sozialen und \u00f6konomischen Zusammenh\u00e4ngen aufweist und schlichtweg gegen die soziale Marktwirtschaft gerichtet ist.\n\nVielen Dank.\n\n({6})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Abgeordnete Uwe Witt f\u00fcr die AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004937,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste des Hohen Hauses! Wie mein gesch\u00e4tzter Kollege J\u00f6rg Schneider als Vorredner ausf\u00fchrte, wollen wir circa 36,4\u00a0Milliarden Euro aus allgemeinen Bundessteuern aufwenden, um Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge von circa 17,5\u00a0Millionen Arbeitnehmern zu subventionieren. Ihrem Protestgeschrei von vorhin entnehme ich, dass Sie, werte Kolleginnen und Kollegen, anscheinend entsetzt dar\u00fcber sind, dass wir das umsetzen, was Sie den W\u00e4hlern seit Jahren nur versprechen.\n\n({0})\n\nSie haben in den letzten Legislaturperioden immer wieder in Ihren Wahlprogrammen versprochen, etwas f\u00fcr die Bezieher kleiner Einkommen zu tun.\n\n({1})\n\nHinterher in der Regierungsverantwortung hatten Sie, was das betrifft, pl\u00f6tzlich Amnesie und haben, im Gegenteil, gerade den einkommensschw\u00e4chsten Erwerbst\u00e4tigen noch tiefer in die Tasche gegriffen als vor der Wahl.\n\nSie haben Zust\u00e4nde geschaffen, in denen Erwerbst\u00e4tige teilweise ein geringeres Einkommen haben als Arbeitslose, die staatliche Leistungen beziehen. Sie haben die soziale Marktwirtschaft ad absurdum gef\u00fchrt, indem Sie immer tiefer in die Taschen des arbeitenden Teils der Bev\u00f6lkerung gegriffen haben. Wer muss die Zeche letztlich zahlen? Richtig: der Arbeitgeber; denn er ist gezwungen, immer h\u00f6here L\u00f6hne zu zahlen, damit die Arbeitnehmer sich Ihre Steuern \u00fcberhaupt noch leisten k\u00f6nnen.\n\n({2})\n\nWir haben hier in Deutschland mit 49,7\u00a0Prozent die zweitgr\u00f6\u00dfte Abgabenlast der Welt\u00a0\u2013 und das bei angeblich fast Vollbesch\u00e4ftigung und einem Wirtschaftsboom. Da stellt man sich die Frage: Was machen Sie eigentlich mit den f\u00fcr 2019 gesch\u00e4tzten 793,7\u00a0Milliarden Euro Steuereinnahmen?\n\n({3})\n\nWie w\u00e4re es, wenn Sie den Leistungstr\u00e4gern dieser Gesellschaft, also der arbeitenden Bev\u00f6lkerung, einen Teil ihrer Steuerlast erlassen w\u00fcrden, damit diese B\u00fcrger in der Lage sind, ein menschenw\u00fcrdiges Leben in Deutschland zu f\u00fchren\u00a0\u2013 trotz Arbeit im Niedriglohnbereich? Ja, Sie haben richtig geh\u00f6rt: trotz Arbeit. Teilweise geht es B\u00fcrgern, die von Sozialleistungen leben, besser als der arbeitenden Bev\u00f6lkerung im Niedriglohnbereich.\n\nAber Gott sei Dank gibt es jetzt die AfD im Deutschen Bundestag. Wir halten, was wir versprechen.\n\n({4})\n\nDaher haben wir Ihnen hier einen mutigen Antrag zur Entlastung von Gering- und Durchschnittsverdienern in einem Volumen von circa 36\u00a0Milliarden Euro vorgelegt, und von Ihnen kommt nichts anderes als H\u00e4me und unsachliche Kritik.\n\n({5})\n\n17,5\u00a0Millionen Arbeitnehmer in den unteren Einkommensbereichen werden durch unseren Antrag entlastet. Was f\u00fcr ein ausgezeichnetes Konjunkturprogramm ist das f\u00fcr unsere einheimische Wirtschaft,\n\n({6})\n\nwas f\u00fcr ein Segen f\u00fcr 17,5\u00a0Millionen flei\u00dfige Arbeitnehmer, die jeden Monat circa 300\u00a0Euro netto mehr in ihrer Geldb\u00f6rse haben.\n\n({7})\n\nWir kennen Ihre Gegenargumente, Herr Zimmer: Weil nach unserem Vorschlag Arbeitnehmer keine Beitr\u00e4ge zahlen, wird das \u00c4quivalenzprinzip verletzt.\u00a0\u2013 Davon haben Sie sich doch aber schon l\u00e4ngst verabschiedet. M\u00fctterrente, Respektrente und die neuen Vorschl\u00e4ge der SPD zum sozialen Arbeitsmarkt\u00a0\u2013 all das wird aus Steuermitteln bezahlt.\n\nWir vertreten die Interessen der f\u00fcr wenig Geld hart arbeitenden Menschen in unserem Land. Genau: In unserem Land, und das hei\u00dft Deutschland.\n\n({8})\n\nDaher sind wir der Meinung, dass wir zuerst f\u00fcr die Inl\u00e4nder, die hier im Niedriglohnbereich arbeiten, sorgen m\u00fcssen, bevor wir immer h\u00f6here milliardenschwere Zusch\u00fcsse an einen europ\u00e4ischen Superstaat zahlen. Diese Zusch\u00fcsse haben wir auf ein vern\u00fcnftiges Ma\u00df gestutzt, wie es auch unser Europawahlprogramm vorsieht.\n\nSeien Sie mutig! Trauen Sie sich, unseren Antrag zu unterst\u00fctzen! Vor allen Dingen: Zeigen Sie ein Herz f\u00fcr die arbeitende Bev\u00f6lkerung in Deutschland!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n({9})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun Dr.\u00a0Martin Rosemann das Wort.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004389,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag der AfD ist zutiefst europafeindlich. Aber nicht nur das: Er atmet auch eine ganz bestimmte Ideologie,\n\n({0})\n\nn\u00e4mlich die Vorstellung, dass, wenn die finanziellen Anreize gro\u00df genug w\u00e4ren, alle, auch Hartz-IV-Bezieher, arbeiten w\u00fcrden und keine weitere Unterst\u00fctzung n\u00f6tig sei. Ich frage mich: Was steckt dahinter f\u00fcr ein Menschenbild? Der Gipfel ist, dass Sie auch noch den sozialen Arbeitsmarkt abschaffen wollen, mit dem wir denen ohne Perspektive jetzt endlich wieder Perspektiven geben. Das, was Sie machen, ist Arbeitsverweigerung und mit Sicherheit keine soziale Politik.\n\n({1})\n\nJa, es stimmt: Sozialabgaben belasten vor allem Gering- und Durchschnittsverdiener. Aber wir brauchen mit Sicherheit keine Nachhilfe von rechts au\u00dfen, wenn es um die Senkung von Sozialbeitr\u00e4gen geht; denn die Sozialabgaben sind in den letzten 15\u00a0Jahren gesunken\u00a0\u2013 um \u00fcber 2\u00a0Prozentpunkte. Das hatte vor allem zwei Ursachen.\n\nDie erste Ursache war, dass die Arbeitslosigkeit in gro\u00dfem Ma\u00dfe gesunken ist. Ich sage es mal in aller Bescheidenheit: Das hat auch ein bisschen was mit sozialdemokratischer Politik seit 1998 zu tun.\n\n({2})\n\nDie zweite Ursache ist, dass Rot-Gr\u00fcn damals die versicherungsfremden Leistungen, die Lasten der Wiedervereinigung endlich durch einen h\u00f6heren Steuerzuschuss zur Rentenversicherung ordentlich finanziert hat und dass es damit m\u00f6glich war, den Rentenversicherungsbeitrag zu senken. Mehr Steuerzusch\u00fcsse in die Rente, das war eine gro\u00dfe Leistung.\n\nDas sind die beiden Ursachen daf\u00fcr, dass wir es sogar geschafft haben, die Sozialabgaben zu senken. In dieser Wahlperiode haben wir auch einiges getan, um Gering- und Durchschnittsverdiener zu entlasten: Bei der Krankenversicherung zahlen Arbeitgeber und Arbeitnehmer wieder jeweils zur H\u00e4lfte den Krankenversicherungsbeitrag.\n\n({3})\n\nDen Beitrag zur Arbeitslosenversicherung haben wir um 0,5\u00a0Prozentpunkte gesenkt, und wir haben mit dem Rentenpaket\u00a0I ganz gezielt die Geringverdiener entlastet, indem Geringverdiener bis zu einem Einkommen von 1\u00a0300\u00a0Euro monatlich reduzierte Beitr\u00e4ge zahlen, aber der volle Rentenanspruch entsteht, also reduzierte Beitr\u00e4ge, aber voller Rentenanspruch. Das haben wir f\u00fcr Geringverdiener und Geringverdienerinnen gemacht.\n\n({4})\n\nMatthias Zimmer hat schon darauf hingewiesen: Die Beitr\u00e4ge sind die eine Seite der Medaille. Die andere Seite sind die Leistungen der Sozialversicherung. Wir haben die Leistungen in unserer Regierungszeit verbessert. Ich erinnere nur an verbesserte Leistungen der Pflegeversicherung, eine h\u00f6here Erwerbsminderungsrente, die Stabilisierung des Rentenniveaus, mehr Geld f\u00fcr Pr\u00e4vention und Rehabilitation. Und wir haben die Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung, vor allem f\u00fcr kurzfristig Besch\u00e4ftigte, ausgebaut.\n\nMeine Damen und Herren, wir richten die Arbeitsmarktpolitik auf die Herausforderungen der Zukunft aus, auf digitalen, technologischen und strukturellen Wandel. Wir sorgen daf\u00fcr, dass wir mit unserem Sozialstaat den Besch\u00e4ftigten Schutz und Chancen im Wandel bieten. Ein Schl\u00fcssel ist dabei Qualifizierung. Deswegen haben wir das Qualifizierungschancengesetz gemacht. All das folgt der Vorstellung, dass wir den Sozialstaat als Partner st\u00e4rken, der den Besch\u00e4ftigten w\u00e4hrend des Arbeitslebens Sicherheit gibt, sie unterst\u00fctzt, ber\u00e4t und qualifiziert, damit keiner im Wandel verloren geht, der schnelle Hilfe aus einer Hand gew\u00e4hrt, individuell, in den unterschiedlichen Lebenslagen, \u00fcber das Erwerbsleben hinweg. Meine Damen und Herren, uns geht es darum, dass wir die Herausforderungen in Gesellschaft und Arbeitsleben durch Digitalisierung, durch technologischen Wandel, durch strukturellen Wandel solidarisch und gemeinsam bew\u00e4ltigen. Daf\u00fcr stehen die Sozialversicherungen in Deutschland. Das packen wir an.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({5})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nF\u00fcr die FDP-Fraktion hat nun Carl-Julius Cronenberg das Wort.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004697,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die AfD fordert die Abkehr vom Versicherungsprinzip im Sozialsystem und m\u00f6chte die Finanzierungsl\u00fccke in H\u00f6he von 36\u00a0Milliarden Euro durch eine K\u00fcrzung im EU-Budget gegenfinanzieren. Damit kopiert die AfD die Hard Brexiteers, die den Briten vor drei Jahren vorgegaukelt haben, mit weggesparten EU-Beitr\u00e4gen das marode Gesundheitssystem sanieren zu k\u00f6nnen.\n\n({0})\n\nDieses leere Versprechen hat genau bis zum Tag nach dem Referendum gehalten. Jetzt verkn\u00fcpft die AfD links\u00adpopulistische Sozialfantasien mit rechtspopulistischen Europaressentiments.\n\n({1})\n\nDas lassen wir Ihnen nicht durchgehen. Da sind mir, lieber Kollege Schneider, die Europafantasien von Pr\u00e4sident Macron aber dreimal lieber.\n\n({2})\n\nSie schreiben in Ihrem Antrag\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013 \u201eder mehrj\u00e4hrige Finanzrahmen der EU\u201c k\u00f6nnte \u201eauf ein Volumen von 0,22\u00a0Prozent des Bruttonationaleinkommens angesetzt werden\u201c. 0,22\u00a0Prozent? Zurzeit betr\u00e4gt der MFR ohne die Beitr\u00e4ge Gro\u00dfbritannien circa 1,2\u00a0Prozent. In dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung bewegen sich auch die Vorschl\u00e4ge von Kommission und Parlament f\u00fcr den n\u00e4chsten Haushalt. Die AfD schl\u00e4gt 0,22\u00a0Prozent vor. Das entspricht einer Haushaltsk\u00fcrzung von \u00fcber 80\u00a0Prozent.\n\n({3})\n\nMeine Damen und Herren, wer den EU-Haushalt um 80 \u00a0Prozent zusammenstreichen will, dem geht es nicht um die Entlastung von Durchschnitts- und Geringverdienern, sondern der legt in Wahrheit die Axt an die Funktionsf\u00e4higkeit der Europ\u00e4ischen Union.\n\n({4})\n\nAber was bezwecken Sie eigentlich mit Ihren Finanzierungsvorschl\u00e4gen konkret? Sie beklagen doch tagein, tagaus die unkontrollierte Migration nach Europa. Wir wollen Frontex endlich zu einer echten Grenzschutzagentur ausbauen.\n\n({5})\n\nEuropa braucht sichere Au\u00dfengrenzen. Das kostet Geld, Geld, das Sie jetzt streichen wollen.\n\nSie beklagen in Ihrem Wahlprogramm den Ausverkauf der Wirtschaft durch China. Wir wollen die Wettbewerbsf\u00e4higkeit st\u00e4rken, indem wir in eine europ\u00e4ische KI-Strategie investieren. Das kostet Geld, Geld, das Sie jetzt streichen wollen.\n\n({6})\n\nSie sch\u00fcren Angst vor EU-B\u00fcrgern, die angeblich in unsere Sozialsysteme einwandern. Wir wollen \u00fcber den Europ\u00e4ischen Sozialfonds Plus Jugendarbeitslosigkeit in Problemregionen bek\u00e4mpfen, damit genau das nicht passiert. Auch das kostet Geld, Geld, das Sie jetzt streichen wollen.\n\n({7})\n\nMit Verlaub: Ihre Politik ist an Widerspr\u00fcchlichkeit nicht zu \u00fcberbieten.\n\nDeutschland ist eine Exportnation. 60\u00a0Prozent unserer Exporte gehen in die EU, 20\u00a0Prozent unserer Arbeitspl\u00e4tze h\u00e4ngen am EU-Binnenhandel. Kollege Witt, das war wohl ein Freud\u2019scher Versprecher, dass Sie statt \u201eentlasten\u201c \u201eentlassen\u201c gesagt haben. Wer jetzt leichtfertig die Basis f\u00fcr den Binnenmarkt untergr\u00e4bt, der gef\u00e4hrdet Millionen Arbeitspl\u00e4tze, der entlastet nicht, s ondern gef\u00e4hrdet Arbeitspl\u00e4tze.\n\n({8})\n\nGehen Sie ruhig hinaus auf die Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze, und erkl\u00e4ren Sie den B\u00fcrgern, warum Sie eigentlich in ein Parlament einziehen wollen, das Sie gleichzeitig bis zur Unkenntlichkeit entmachten wollen!\n\n({9})\n\nWir jedenfalls k\u00e4mpfen unbeirrt weiter f\u00fcr ein liberales Europa des Fortschritts, des Mehrwerts und der Chancen, f\u00fcr seine Menschen im Sinne der Pr\u00e4ambel unseres Grundgesetzes.\n\n({10})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Abgeordnete Alexander Ulrich f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003858,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute und morgen zwei Antr\u00e4ge der AfD, die in einem engen Zusammenhang stehen. Die Kernbotschaft ist wieder mal das, was die AfD am besten kann: Spalten, hetzen und diffamieren. Sie wollen den Menschen klarmachen, dass es den Geringverdienern besser ginge, wenn wir nicht in den Haushalt der Europ\u00e4ischen Union einzahlen w\u00fcrden. Das ist \u00fcberhaupt nicht das Problem, das wir haben. Diese Spaltung hat in Gro\u00dfbritannien zum Brexit gef\u00fchrt. Sie wollen die Europ\u00e4ische Union abschaffen, alle anderen Fraktionen hier im Haus wollen das nicht, und das haben Sie in dieser Debatte noch mal bewiesen.\n\n({0})\n\nWas ich \u00fcberhaupt nicht verstehe, ist: Das Problem, das wir in diesem Land haben, ist nicht, dass der Hartz\u2011IV-Empf\u00e4nger ein Problem mit dem arbeitslosen Jugendlichen in Griechenland hat. Wir haben auch nicht das Problem, dass der geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte ein Problem mit Migration hat. Unser Problem in diesem Land ist, dass die Umverteilung schlecht funktioniert.\n\n({1})\n\nWir d\u00fcrfen nicht die Menschen gegeneinander aufhetzen, sondern wir m\u00fcssen eine Umverteilungspolitik betreiben; denn genug Geld ist in Europa und in Deutschland f\u00fcr alle da.\n\n({2})\n\nDa versagt aber leider auch die Gro\u00dfe Koalition mit ihrer Politik gegen Armut. Oder mal andersrum: Sie machen zu wenig, um Armutsbek\u00e4mpfung in diesem Land zu betreiben.\n\nNoch einmal: Das, was Sie hier machen, kann man nur ablehnen. Das zeigt auch Ihr menschenverachtendes Bild. Sie wollen im Prinzip die Europ\u00e4ische Union auch finanziell ausbluten. Sie schreiben in Ihrem Antrag, dass Deutschland 20\u00a0Milliarden Euro weniger ins Budget der Europ\u00e4ischen Union einzahlen solle.\n\n({3})\n\nHaben Sie sich \u00fcberhaupt schon mal Gedanken gemacht, wie viel Deutschland \u00fcberhaupt netto einzahlt in den Haushalt der Europ\u00e4ischen Union? Wenn Sie sich Gedanken gemacht h\u00e4tten, dann w\u00fcrden Sie feststellen: 2017 haben wir netto keine 20\u00a0Milliarden Euro eingezahlt. Das hei\u00dft: Sie wollen im Prinzip die Europ\u00e4ische Union finanziell ausbluten. Sie wollen damit die Europ\u00e4ische Union zerst\u00f6ren. Da k\u00f6nnen Sie im Wahl-O-Mat noch so oft Ihre Antworten ver\u00e4ndern. Die Botschaft ist doch klar: Die AfD will eigentlich den Dexit \u00fcber die Finanzen.\n\n({4})\n\nDamit das auch klar ist: Wir Linke kritisieren die Planungen f\u00fcr den mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen. Wir sagen aber klipp und klar: Wir wollen nicht k\u00fcrzen. Wir glauben sogar, dass wir in Zukunft mehr zahlen m\u00fcssen. Wenn der Brexit durchgef\u00fchrt worden ist und Gro\u00dfbritannien als Nettozahler ausf\u00e4llt,\n\n({5})\n\ndann m\u00fcssen wir m\u00f6glicherweise mehr zahlen.\n\nUns interessiert auch: F\u00fcr was werden diese Mittel genutzt? Da ist das, was die EU-Kommission vorgeschlagen hat, kritikw\u00fcrdig. Es soll an der Kommission gespart werden, es soll am Sozialfonds gespart werden, aber es soll f\u00fcr Militarisierung und Abschottung nach au\u00dfen mehr Geld ausgegeben werden. Das lehnen wir ab.\n\n({6})\n\nWir brauchen ein Europa des sozialen Fortschritts. Da m\u00fcssen gerade in diese Fonds mehr Gelder eingezahlt werden und nicht f\u00fcr Milit\u00e4r oder Aufr\u00fcstung. Deshalb: Lassen Sie uns streiten, wie man mit Mindestl\u00f6hnen, mit Tarifbindung und mehr Steuergerechtigkeit in Deutschland etwas tun kann. Das w\u00e4re dringend notwendig.\n\nWir haben schon viele, viele Antr\u00e4ge geschrieben. Diese k\u00f6nnen Sie meinetwegen auch abschreiben, damit von der AfD auch einmal etwas Vern\u00fcnftiges kommt. In Europa m\u00fcssen wir endlich den Worten, die im Wahlkampf immer wieder gesagt werden\u00a0\u2013 wir wollen ein soziales Europa\u00a0\u2013, Taten folgen lassen. Lassen Sie uns das im mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen ausgestalten. Da gibt es viel zu tun. Das, was die EU-Kommission plant, ist an dieser Stelle tats\u00e4chlich ablehnungsbed\u00fcrftig.\n\nVielen Dank.\n\n({7})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Kollege Thomas Heilmann f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004741,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren, hier im Saal und an den digitalen Endger\u00e4ten! Liebe Milchm\u00e4dchenfraktion, Ihr Antrag ist falsch gerechnet, in sich widerspr\u00fcchlich und insgesamt ein krasses Beispiel f\u00fcr versuchte Volksverdummung. Lassen Sie mich Ihnen das bitte einmal vorrechnen.\n\n({0})\n\nSie versprechen sich von einer K\u00fcrzung des EU-Finanzrahmens auf ein F\u00fcnftel zus\u00e4tzliche Mittel in H\u00f6he von 20\u00a0Milliarden Euro. Sie lassen aber v\u00f6llig au\u00dfer Acht, dass Deutschland auch Bezieher von Mitteln aus der EU ist. Das hei\u00dft, Ihr Antrag geht davon aus, die anderen zahlen zugunsten von Deutschland weiter, wir k\u00fcrzen unsere Leistungen. Aber das macht sich bei unseren Einnahmen nicht bemerkbar; denn der Nettobeitrag liegt bei 11\u00a0Milliarden Euro und nicht bei 20\u00a0Milliarden Euro. Das ist auch eine hohe Summe, aber 11\u00a0Milliarden Euro sind deutlich weniger als 20\u00a0Milliarden Euro. In Ihrem Antrag steht, dass sich die Kosten nach Ihren Berechnungen\u00a0\u2013 wenn es denn reicht\u00a0\u2013 auf 36\u00a0Milliarden Euro belaufen. Dann fehlen 25\u00a0Milliarden Euro. Das ist die erste krasse Fehlberechnung in Ihrem Antrag.\n\n({1})\n\nZweitens\u00a0\u2013 auch das sieht man an der K\u00fcrzung; das haben meine Vorredner auch gesagt\u00a0\u2013 zeigt Ihr Antrag Ihre tief verwurzelte Europafeindlichkeit, von der ich gar nicht wei\u00df, ob ich mich mehr \u00e4rgern oder sorgen soll. Ihre nationalistisch-populistische Gef\u00fchlsduselei wollen Sie nun mit schein\u00f6konomischen Gedanken rechtfertigen. Dabei verrechnen Sie sich allerdings gewaltig. Sie missbrauchen die Sorgen von Geringverdienern, indem Sie ihnen vorgaukeln, mit weniger EU ginge es ihnen besser, dabei ist das Gegenteil richtig.\n\n({2})\n\nWir haben bekanntlich \u00fcbern\u00e4chsten Sonntag Europawahlen. Ich kann alle W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler nur auffordern, genau hinzusehen, was Sie vorschlagen. Sie wollen nicht nur das EU-Budget massiv k\u00fcrzen, Sie wollen keine freie Fahrt f\u00fcr freie B\u00fcrger; denn Sie wollen die Binnengrenzen schlie\u00dfen. Sie wollen das EU-Parlament in seiner jetzigen Form aufl\u00f6sen\n\n({3})\n\nmit dem interessanten Argument, es sei undemokratisch, weil kleine L\u00e4nder \u00fcberrepr\u00e4sentiert sind.\n\n({4})\n\nWarum wollen Sie dann eigentlich nicht den Bundesrat aufl\u00f6sen? Da ist es ganz genauso, dass weniger Einwohner mehr Stimmen haben.\n\n({5})\n\nEs ist einfach unfassbar. Nat\u00fcrlich sollte man auch noch erw\u00e4hnen: Den Euro wollen Sie ja auch nicht.\n\n({6})\n\nEs steht in Ihrem Parteiprogramm: Wenn alle Reformen, die Sie \u201egrundlegende Reformans\u00e4tze\u201c nennen, ni cht kommen, dann wollen Sie den Dexit, wie Sie es nennen. Dann sagen Sie doch bitte gleich die Wahrheit. Stellen Sie doch nicht erst unrealistische Forderungen auf, um dann zu sagen: Wenn die nicht kommen, dann treten wir aus.\u00a0\u2013 Sagen Sie doch gleich die Wahrheit: Sie wollen raus aus Europa. Ich finde, das sollte man den W\u00e4hlern am kommenden Sonntag auch noch einmal in dieser Klarheit sagen.\n\n({7})\n\nIch meine, das ist nicht im deutschen Interesse. Nichts schadet dem deutschen Interesse mehr als Ihre Forderung nach Separatismus.\n\n({8})\n\nUm es noch weiter vorzurechnen: Ihre Milchm\u00e4dchenrechnung hat noch eine weitere Dimension, eine volkswirtschaftliche Dimension. Die EU hat einen positiven Beitrag von mindestens 86\u00a0Milliarden Euro auf die Einnahmen deutscher Unternehmen. Wenn Sie dann noch eine 30-prozentige Steuerquote rechnen,\n\n({9})\n\ndann haben Sie dadurch eine weitere Einnahmeverbesserung in H\u00f6he von 30\u00a0Milliarden Euro in den Haushalten.\n\n({10})\n\nDie fallen dann auch weg. In Mathematik ist es zwar so, dass minus mal minus plus ergibt, aber minus plus minus ergibt ein noch gr\u00f6\u00dferes Minus. Das, was Sie uns hier vorschlagen, ist: Wir sollen 36\u00a0Milliarden Euro ausgeben f\u00fcr Ihre unrealistischen Sozialversprechen. Au\u00dferdem wollen Sie noch eine EU-Budgetk\u00fcrzung, die am Ende dazu f\u00fchren wird, dass wir noch weniger Einnahmen haben, weil der gemeinsame Markt schw\u00e4cher wird. Im Ergebnis wird es also noch viel teurer als das, was Sie uns vorrechnen. Ich finde, das m\u00fcsste man den W\u00e4hlern und W\u00e4hlerinnen auch noch einmal deutlich sagen.\n\n({11})\n\nIhre werten Kollegen der Brexit-Fraktion in England haben bekannterma\u00dfen ihre Kampagne unter das Motto gestellt: \u201eTake back control\u201c.\u00a0\u2013 Ich meine, wenn es irgendwo mehr Kontrollverluste gegeben hat als nach dieser Entscheidung, dann wei\u00df ich nicht, was man \u201eKontrollverlust\u201c nennen kann. Jedenfalls kann der Brexit kein Vorbild f\u00fcr das sein, was wir machen wollen.\n\n({12})\n\nIch kann nur sagen: Wenn Ihnen die Staatskasse in die H\u00e4nde f\u00e4llt, werden Unternehmer wie ich auswandern m\u00fcssen, weil man einem solchen wirtschaftlichen Unverstand die Staatskasse nicht anvertrauen kann.\n\n({13})\n\nEin letzter Punkt. Sie haben wahrscheinlich gedacht, wir merken es nicht: Sie haben Ihren Antrag schon letzte Woche auf die Tagesordnung gesetzt, aber den Text haben Sie vor noch nicht einmal 24\u00a0Stunden ver\u00f6ffentlicht. Haben Sie gedacht, wir kommen nicht drauf, dass Ihre Zahlen vorne und hinten nicht stimmen? Aber auch damit haben Sie sich verrechnet. Wir werden Ihren Antrag ablehnen.\n\nVielen Dank.\n\n({14})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun die Kollegin Gabriele Hiller-Ohm.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003556,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Fakt ist: Die Vorschl\u00e4ge der AfD tragen nicht dazu bei, Menschen, die f\u00fcr wenig Geld schuften, tats\u00e4chlich zu entlasten. Im Gegenteil, der Niedriglohnsektor w\u00fcrde weiter angeheizt. Das lehnen wir ab.\n\n({0})\n\nGanz offensichtlich ist der AfD auch entgangen, dass die SPD gemeinsam mit dem Koalitionspartner die Sozialabgaben f\u00fcr Geringverdiener bereits gesenkt hat.\n\n({1})\n\nAb dem 1.\u00a0Juli starten wir im Rahmen des Rentenpakts mit einer neuen Regelung f\u00fcr Midijobber, also f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, die mehr als 450\u00a0Euro verdienen.\n\n({2})\n\nWir weiten die bisherige Gleitzone von 850\u00a0Euro auf 1\u00a0300\u00a0Euro f\u00fcr sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungen aus. In diesem Segment zahlen Midijobber weniger Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eines ist doch klar: Wir l\u00f6sen das Problem nur durch h\u00f6here L\u00f6hne. Die L\u00f6hne im unteren Segment m\u00fcssen deutlich steigen. Nur so k\u00f6nnen wir den Niedriglohnsektor austrocknen. Wer arbeitet, soll auch einen fairen Lohn erhalten. Davon lese ich aber in dem Antrag der AfD nichts: null, nada.\n\n({3})\n\nEin vern\u00fcnftiger Mindestlohn und h\u00f6here L\u00f6hne w\u00e4ren gute Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Menschen, die heute mit wenig Geld f\u00fcr ihre Arbeit abgespeist werden. Das w\u00fcrde die Kaufkraft st\u00e4rken, Armut bek\u00e4mpfen, bessere Renten bewirken und mehr Geld in die Sozialkassen sp\u00fclen.\n\n({4})\n\nAber das scheint f\u00fcr die AfD ein rotes Tuch zu sein.\n\n({5})\n\nWarum, meine Damen und Herren? Weil Sie die Wirtschaft nicht in die Pflicht nehmen wollen,\n\n({6})\n\nobwohl die Unternehmensgewinne kr\u00e4ftig sprudeln. Sie wollen stattdessen den Niedriglohnsektor zulasten der Besch\u00e4ftigten ausbauen und das staatlich subventionieren.\n\n({7})\n\nMeine Damen und Herren, als w\u00e4ren 5\u00a0Millionen Menschen, die heute von miesen L\u00f6hnen leben m\u00fcssen, nicht genug. Hier zeigen Sie Ihr wahres Gesicht.\n\n({8})\n\nDas ist unsozial und geht zulasten derer,\n\n({9})\n\ndie in unserem Land am wenigsten haben.\n\n({10})\n\nSie behaupten in Ihrem Antrag, dass allein durch die Verringerung von Abgaben Menschen automatisch in ein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis kommen w\u00fcrden.\n\n({11})\n\nWie absurd ist das denn? Die Langzeitarbeitslosigkeit ist trotz guter Konjunktur kaum zur\u00fcckgegangen. Hier brauchen wir ganz andere Ma\u00dfnahmen. Aber ausgerechnet diese Menschen, die unsere Unterst\u00fctzung am dringendsten brauchen, lassen Sie voll im Regen stehen. So sieht es aus.\n\n({12})\n\nF\u00fcr Menschen, die lange ohne Arbeit sind, haben wir das Teilhabechancengesetz auf den Weg gebracht. Wir sind froh, dass wir es sogar mit unserem Koalitionspartner geschafft haben,\n\n({13})\n\nmit diesem neuen Gesetz einen sozialen Arbeitsmarkt zu schaffen, mit dem wir Langzeitarbeitslosen wieder eine Aussicht auf Besch\u00e4ftigung und Teilhabe geben.\n\n({14})\n\nUnd ausgerechnet dieses Gesetz, meine Damen und Herren, wollen Sie von der AfD\n\n({15})\n\nzur Finanzierung Ihrer Vorschl\u00e4ge ersatzlos streichen!\n\n({16})\n\nMit diesem Antrag wird \u00fcberdeutlich, auf wessen Seite die AfD tats\u00e4chlich steht.\n\n({17})\n\nKlar ist: Sie vertritt nicht die Interessen der hart arbeitenden Menschen, die sich f\u00fcr miese L\u00f6hne in unserem Land krumm machen m\u00fcssen. Sie vertritt nicht die Interessen der Menschen, die am n\u00f6tigsten auf einen intakten Sozialstaat angewiesen sind. Nein, die AfD ist eine Partei, die sich von der Wirtschaft subventionieren l\u00e4sst\n\n({18})\n\nund diese Geschenke jetzt zulasten der Steuer- und Beitragszahler wieder an ihre G\u00f6nner zur\u00fcckgeben will. So sieht es aus.\n\n({19})\n\nIhre Vorschl\u00e4ge, liebe Kolleginnen und Kollegen der AfD, sind unsozial, lassen langzeitarbeitslose Menschen im Regen stehen und dienen allein der Wirtschaft. Obendrein wollen Sie unser Europa, unsere EU noch gleich mit zerschlagen.\n\n({20})\n\nIch sage: Pfui Deibel, nicht mit uns!\n\n({21})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nIch bitte darum, auch f\u00fcr den letzten Redner in dieser Debatte die notwendige Aufmerksamkeit herzustellen.\n\nDas Wort hat der Kollege Peter Aumer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004004,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir erleben heute hier im Deutschen Bundestag tats\u00e4chlich alternative Politik f\u00fcr Deutschland. Mit diesem Antrag, meine sehr geehrten Damen und Herren, zeigt die Alternative f\u00fcr Deutschland ihr wahres Gesicht.\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0Sehr geehrter Herr Kollege Witt, unser \u201eProtestgeschrei\u201c hier in diesem Hause\u00a0\u2013 wie Sie sagen\u00a0\u2013 ist nicht nur eine Einsch\u00e4tzung Ihres Antrags, sondern wir merken, was Sie in diesem Antrag f\u00fcr einen Quatsch schreiben.\n\n({1})\n\nWir, die CSU, haben selbstverst\u00e4ndlich ein klares Profil. Dazu komme ich noch. Aber das wahre Gesicht, das Sie von der AfD heute wieder zeigen, ist Populismus gepaart mit Verantwortungslosigkeit und Orientierungslosigkeit.\n\nDer Titel des Antrags und sein Inhalt, meine sehr geehrten Damen und Herren der AfD, passen nicht zusammen. Sie legen Zahlen vor, die nicht valide, ja unseri\u00f6s sind\u00a0\u2013 nicht gegenfinanziert, nicht richtig gerechnet. Sie arbeiten, meine sehr geehrten Damen und Herren der AfD, mal wieder mit alternativen Fakten.\n\n({2})\n\nSie behaupten in Ihrem Antrag, die Steuer- und Abgabenlast in Deutschland sei der Hauptgrund f\u00fcr Armut. Das entspricht nicht den Tatsachen. Ich habe mir den Armutsbericht angeschaut.\n\n({3})\n\n\u2013\u00a0Wenn Sie da reingeschaut h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie Ihren Antrag so nicht formuliert, dann h\u00e4tten Sie gesehen, welche Bev\u00f6lkerungsgruppen vor allem von Armut betroffen sind: zu einem gro\u00dfen Teil arbeitslose Menschen,\n\n({4})\n\nAlleinerziehende, kinderreiche Familien,\n\n({5})\n\nMigranten, Menschen mit schlechter Ausbildung. Hier sollten Sie Antworten geben\u00a0\u2013 nicht mit einem kruden Antrag, der nicht wirklich L\u00f6sungen bietet.\n\nWenn man sich Ihren Antrag anschaut und nach Ihren L\u00f6sungen sucht, dann findet man: mehr B\u00fcrokratie,\n\n({6})\n\nmehr Belastungen, Umschichtungen des Sozialstaates, eine Finanzierung, die nicht m\u00f6glich ist. Sie rechnen, meine sehr geehrten Damen und Herren, mit Zahlen, die nicht belegt sind. Sie wollen das Teilhabechancengesetz abschaffen. Schauen Sie doch erst, wie es wirkt. Gehen Sie in die Wahlkreise. Reden Sie beispielsweise mit dem Werkhof, wie ich es gemacht habe, und erfahren Sie, welche Menschen neue Chancen bekommen haben, wieder in den Arbeitsmarkt integriert zu werden. Sie wollen das ja gar nicht. Sie arbeiten populistisch. Am Schluss ist nat\u00fcrlich die EU schuld. Sie wollen dort schnell mal Geld wegnehmen, um alles andere zu finanzieren. Das, meine Damen und Herren, ist keine verantwortungsvolle Politik.\n\nWir, die Union, machen das anders.\n\n({7})\n\nWir stehen tats\u00e4chlich f\u00fcr die Entlastung von kleinen und mittleren Einkommen. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr die Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags.\n\n({8})\n\nWir wollen in der Einkommensteuer die kalte Progression abbauen, damit mittlere Einkommen entlastet werden. Wir haben die Beitr\u00e4ge zur Arbeitslosenversicherung gesenkt, vor allem auf Nachdruck der CSU. Das, Herr Witt, ist soziale Politik.\n\nWir stehen f\u00fcr mehr Netto vom Brutto, und wir stehen auch f\u00fcr mehr Gerechtigkeit. Das Stichwort \u201eM\u00fctterrente\u201c ist vorhin gefallen.\n\n({9})\n\nIch, liebe Kolleginnen und Kollegen, bin froh, dass \u201eAlternative\u201c immer hei\u00dft, eine Wahl zwischen mehreren M\u00f6glichkeiten zu haben. Ich bin froh, hier f\u00fcr eine Partei stehen und reden zu d\u00fcrfen, die den Grundstein f\u00fcr eine starke soziale Marktwirtschaft in unserem Land gelegt hat.\n\n({10})\n\nWir bringen den Ausgleich von sozialen Interessen und wirtschaftlicher Freiheit zusammen\u00a0\u2013 das Erfolgsmodell in unserem Land.\n\nJa, meine sehr geehrten Damen und Herren, wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, wie die soziale Marktwirtschaft mit den Herausforderungen der Zukunft umgehen wird. Wir m\u00fcssen die Rahmenbedingungen so setzen, dass wir den Wandel zum Wohle der Menschen in unserem Land und in Europa gestalten k\u00f6nnen. Mit unserer Arbeit hier im Deutschen Bundestag m\u00fcssen wir verantwortungsvoll und verl\u00e4sslich Politik gestalten, nicht populistisch, wie Sie, liebe Kollegen der AfD, es tun.\n\n({11})\n\n\u2013\u00a0Okay. Bitte streichen!\n\n({12})\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, zu all diesen Ma\u00dfnahmen geh\u00f6rt ein starkes Europa, das sich auf seine Kernkompetenzen konzentriert. Wir stehen f\u00fcr eine starke soziale Marktwirtschaft. Wir stehen f\u00fcr ein starkes, soziales Europa, das wirtschaftlich ausgerichtet ist, das vor dem Hintergrund der sozialen Marktwirtschaft eines der Erfolgsmodelle unseres Wirtschaftens ist. Deshalb lehnen wir Ihren Antrag, meine sehr geehrten Damen und Herren der AfD, ab.\n\n({13})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/10170 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen, wobei die Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales liegen soll. Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     -1,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Gesetzentwurf hat ein zentrales Ziel, n\u00e4mlich die Durchsetzung rechtsstaatlicher und fairer Regeln. Wir gew\u00e4hren jedem Menschen, der Schutz braucht, bei uns im Lande Schutz. Aber das hei\u00dft auf der anderen Seite: Wer kein Bleiberecht hat, muss unser Land wieder verlassen.\n\n({0})\n\nDieses Gesetz wird eine Reihe von Schwachstellen im geltenden Recht beheben.\n\n({1})\n\nErstens. Die pers\u00f6nliche Passbeschaffungspflicht f\u00fcr Asylbewerber wird strenger.\n\n({2})\n\nEs wird deutlich zwischen Personen unterschieden, die ihre Pflichten verletzen, also selbst zu verantworten haben, dass die P\u00e4sse nicht da sind, und solchen, die aus gutem Grunde nicht ausreisen k\u00f6nnen, weil zum Beispiel im Herkunftsland Gefahr f\u00fcr ihr Leben oder ihre Gesundheit droht.\n\n({3})\n\nWir regeln, dass Ausreisepflichtige selbst alles Zumutbare tun m\u00fcssen, um einen Pass zu beschaffen. Wer das nich t tut und damit f\u00fcr das Ausreisehindernis selbst verantwortlich ist, wird sp\u00fcrbar sanktioniert. Er bekommt k\u00fcnftig nur noch eine \u201eDuldung f\u00fcr Personen mit ungekl\u00e4rter Identit\u00e4t\u201c. Das ist\u00a0\u2013 f\u00fcr Nichtjuristen \u00fcbersetzt\u00a0\u2013 eine \u201eDuldung minus\u201c. Die damit verbundenen Einschr\u00e4nkungen lauten: Erwerbst\u00e4tigkeitsverbot, Wohnsitzauflage, Verhinderung der Aufenthaltsverfestigung und auch die M\u00f6glichkeit zur Verh\u00e4ngung von Bu\u00dfgeldern.\n\n({4})\n\nZweitens. Wir verbessern die Voraussetzungen erheblich, damit die Ausreisepflicht auch durchgesetzt werden kann. Wer in der Praxis unterwegs ist, wird immer wieder erfahren, dass das Ph\u00e4nomen des Abtauchens zum Zeitpunkt der Abschiebung eines der Haupthindernisse ist. Unverzichtbare Instrumente, um diese Hindernisse zu beseitigen, sind die Abschiebungshaft und der Ausreisegewahrsam. Die Voraussetzungen hierf\u00fcr werden systematischer gefasst und die Haftgr\u00fcnde ausgeweitet. Damit wird der Ablauf f\u00fcr die Beh\u00f6rden deutlich handhabbarer. Das ist wichtig; denn es hat keinen Sinn, Abschiebungshaft und Ausreisegewahrsam in das Gesetz zu schreiben, wenn dies in der Praxis kaum anwendbar ist.\n\n({5})\n\nDrittens. Die R\u00fcckf\u00fchrung von Gef\u00e4hrdern, also von Personen, von denen besonders schwere Anschl\u00e4ge zu bef\u00fcrchten sind, und Intensivstraft\u00e4tern hat f\u00fcr uns seit langem oberste Priorit\u00e4t. Hier wollen wir die Ausweisungsregeln sch\u00e4rfen und das Schutzniveau der EU besser und klarer abbilden. Wenn ein Intensivstraft\u00e4ter unter keinen Umst\u00e4nden abgeschoben werden kann\u00a0\u2013 solche Gr\u00fcnde k\u00f6nnen vorliegen\u00a0\u2013, dann werden wir diese Personen in Zukunft \u00e4hnlich intensiv \u00fcberwachen wie heute schon die etwa 750\u00a0Gef\u00e4hrder in der Bundesrepublik Deutschland.\n\nViertens. Nach wie vor gibt es zu wenige Abschiebungshaftpl\u00e4tze. Es sind weniger als 500 f\u00fcr ganz Deutschland; das ist etwa ein Viertel der Kapazit\u00e4ten, die in Frankreich daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen. Wir m\u00fcssen und wollen diesen Mangel beheben, indem das Trennungsgebot von Strafgefangenen und abzuschiebenden Personen ausgesetzt wird. Das erlaubt uns das europ\u00e4ische Recht ausdr\u00fccklich. Zwar ist innerhalb einer Justizvollzugsanstalt zwischen Strafgefangenen und Abzuschiebenden zu trennen. Aber die Justizvollzugsanstalten sollen f\u00fcr Abschiebungen genutzt werden k\u00f6nnen; das ist wichtig.\n\n({6})\n\nAn die Adresse der Bundesl\u00e4nder gerichtet m\u00f6chte ich zwei Punkte ansprechen, die deutlich machen, wie absurd manche Diskussionen bei uns in Deutschland sind. Am 5.\u00a0Dezember fand eine Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz statt. Die Ministerpr\u00e4sidenten beschlossen einstimmig\u00a0\u2013 16\u00a0:\u00a00\u00a0\u2013 die Aufforderung an die Bundesregierung, dass eine Lockerung des Trennungsgebotes f\u00fcr drei Jahre erfolgt. Die Justizminister der Bundesl\u00e4nder kritisieren nun die Bundesregierung, weil sie den Vorschlag ihrer Ministerpr\u00e4sidenten umsetzt. Das ist skurril.\n\n({7})\n\nIch will darauf hinweisen: Es gibt bekanntlich 16\u00a0Bundesl\u00e4nder, und es geht jetzt um 500\u00a0zus\u00e4tzliche Haftpl\u00e4tze f\u00fcr alle 16\u00a0Bundesl\u00e4nder zusammen. Ich will die Rechnung jetzt selber nicht anstellen, aber Ihnen mitgeben: 500\u00a0durch\u00a016! Das sollte in einem hochentwickelten Land wie der Bundesrepublik Deutschland doch m\u00f6glich sein.\n\n({8})\n\nAbschlie\u00dfend noch der Hinweis: Die gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr die R\u00fcckf\u00fchrungen sind ein Teil. Wir brauchen sie, wenn Menschen nach einem rechtsstaatlichen Verfahren kein Bleiberecht haben. Wir brauchen das, damit die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Schutzbed\u00fcrftigen erhalten bleibt. Aber genauso wichtig wie dieses Gesetz ist die operative, die administrative Umsetzung der R\u00fcckf\u00fchrungen.\n\n({9})\n\nDa m\u00f6chte ich Ihnen klar sagen: Wir haben gemeinsam mit den L\u00e4ndern in Berlin ein Zentrum zur Unterst\u00fctzung der R\u00fcckf\u00fchrung eingerichtet. In diesem Zentrum sitzen Besch\u00e4ftigte aus allen Bundesl\u00e4ndern. Das Zentrum unterst\u00fctzt bei der Passersatzbeschaffung. Das Zentrum unterst\u00fctzt bei einer besseren Kooperation mit den Herkunftsl\u00e4ndern. Wir als Bundesregierung unterst\u00fctzen alle Bundesl\u00e4nder, die das wollen, bei der Passersatzbeschaffung vom Staat her. Wir haben mit 40, 50\u00a0L\u00e4ndern gute Kooperationen f\u00fcr die R\u00fcckf\u00fchrung von abgelehnten Asylbewerbern vereinbart. Au\u00dferdem wird das Personal der Bundespolizei von 1\u00a0300 auf 2\u00a0000\u00a0Bundespolizisten aufgestockt; sie begleiten die Abzuschiebenden f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder. Beide Teile, die rechtlichen Grundlagen und der administrative Vollzug, sind wichtig, damit wir in diesem Bereich Erfolg haben und die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung erhalten.\n\n({10})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Abgeordnete Gottfried Curio f\u00fcr die AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004698,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Unvereinbarkeiten dieser Regierungskoalition spiegeln sich in den Zwiesp\u00e4ltigkeiten ihrer Gesetzesvorlagen wider. Der Innenminister hat ein Gesetz zur besseren Abschiebung vorgelegt, doch das Geordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz entpuppt sich, wie darzulegen sein wird, als ein Schlechte-Durchsetzbarkeit-Gesetz, wenn nicht gar als Abschiebevermeidungsgesetz.\n\n({0})\n\nGanz wie das vor kurzem eingebrachte Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz, das nicht h\u00e4lt, was der Titel verspricht, sondern Migration von au\u00dferhalb Europas nach Deutschland forciert. Ganz wie das Ausbildungsduldungsgesetz, das Asylbetr\u00fcger, die Deutschland get\u00e4uscht und geschr\u00f6pft haben, noch belohnt\u00a0\u2013\n\n({1})\n\ndas unr\u00fchmliche Spurwechselgesetz\u00a0\u2013: ein Asylmissbrauch-Belohnungsgesetz und als solches seinerseits geradezu ein Abschiebeverhinderungsgesetz.\n\nDer Spurwechsel f\u00fchrt zu allem, nur nicht zu R\u00fcckf\u00fchrung. Er arbeitet ihr entgegen, und das ist wohl auch so gewollt. Untertauchen war gestern. Irgendein sogenannter Ausbildungsplatz findet sich, gern bei einem der vielen kurzlebigen Scheinselbstst\u00e4ndigen. Einwanderung, Duldung, R\u00fcckf\u00fchrung\u00a0\u2013 die F\u00fclle der Gesetze soll nicht nur L\u00f6sungen selbstgemachter Probleme suggerieren, sondern in irref\u00fchrenden \u00dcberschriften auch die tiefe Zerstrittenheit dieser handlungsunf\u00e4higen Koalition verdecken. Vor allem: Die Wahlbev\u00f6lkerung soll, gerade noch rechtzeitig vor f\u00fcnf wichtigen Wahlen, get\u00e4uscht werden. Daf\u00fcr kalkuliert man f\u00fcr den Machterhalt jedweden Schaden Deutschlands ein. Das ist unerh\u00f6rt, meine Damen und Herren.\n\n({2})\n\nBereits die Gr\u00fcnde bisheriger Abschiebehindernisse machen die jahrelange Hinnahme krimineller Machenschaften deutlich. Einer davon: Migranten entledigen sich ihrer P\u00e4sse auf ihrer Reise in ein Deutschland, das \u00fcppigste Sozialleistungen mit inexistenter rechtlicher Abwehr verbindet. Letzte Ans\u00e4tze zu administrativer Gegenwehr hat die SPD aus dem Entwurf gestrichen. Statt Sanktionen soll es nun auf unbegrenzte Zeit m\u00f6glich sein, verweigerte Mitwirkung bei der Identit\u00e4tsaufkl\u00e4rung irgendwann nachzuholen\u00a0\u2013 ohne irgendwelche Konsequenzen. Das hei\u00dft, jede Unrechtsbek\u00e4mpfung ist ausgesetzt. Die Aufenthaltsperspektive f\u00fcr Identit\u00e4tst\u00e4uscher bleibt so gut wie je.\n\nEin anderer Grund gescheiterter Abschiebungen: Sogenannte Fl\u00fcchtlingshelfer warnen Ausreisepflichtige vor Abschiebeterminen. Hier waren Haftstrafen vorgesehen, auf Druck der SPD nur noch f\u00fcr Amtstr\u00e4ger, nicht f\u00fcr sogenannte Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te oder Journalisten, was eine partielle Straffreistellung bedeutet. Man kann aber doch nicht den Stehler der Information in den Amtsstuben bestrafen und den Hehler, den Weitertr\u00e4ger, der erst durch Weitergabe der Information die Abschiebung verhindert, straffrei stellen.\n\n({3})\n\nWie weichgeklopft muss ein Innenminister in dieser Koalition sein, dass er eine Ma\u00dfnahme, die auf die Verhinderung seiner eigenen r echtsstaatlichen Anordnung abzielt, straffrei stellt?\n\n({4})\n\nDann die Abschiebehaft. Sie ist ein notwendiges Instrument, um das Untertauchen von Abzuschiebenden zu verhindern. Solche Pl\u00e4tze wurden vom rot-rot-gr\u00fcnen Senat in Berlin bewusst aufgel\u00f6st, um die rot-gr\u00fcne Unrechtspolitik zu betonieren. Also war die Idee, vollziehbar Ausreisepflichtige kurzfristig auf Haftanstaltsgel\u00e4nde unterzubringen, und zwar r\u00e4umlich getrennt. Ein Boykott dieser Ma\u00dfnahme wird unter Bannerf\u00fchrung der SPD-Justizminister bereits von etlichen L\u00e4ndern angek\u00fcndigt. Aber was ist schlimm daran, wenn Asylt\u00e4uscher dort zwischenverwahrt werden?\n\n({5})\n\nAngesichts des Ausl\u00e4nderanteils in Gef\u00e4ngnissen von \u00fcber 50\u00a0Prozent ist das doch nicht wirklich eine fremdartige Umgebung.\n\n({6})\n\nMeine Damen und Herren, wenn wir \u00fcber Abschiebeprobleme reden, m\u00fcssen wir doch vor allem auch \u00fcber das Anreizsystem reden. Wieso gibt es immer noch f\u00fcr Abgelehnte, vollziehbar Ausreisepflichtige neben dem physischen Existenzminimum das sogenannte Existenzminimum f\u00fcr kulturelle Teilhabe an der Gesellschaft, das ber\u00fchmte Taschengeld? Es ist, wo sogar Haft anzuordnen ist, nat\u00fcrlich auf null zu setzen, statt noch erh\u00f6ht zu werden. Auch dieses Geld muss doch erst vom B\u00fcrger erarbeitet werden. Wer damit Unberechtigte alimentiert, der veruntreut es. Aber selbst daf\u00fcr wurde von Ihnen noch der Status der Berechtigung der Unberechtigten erfunden, die sogenannte Duldung. Und selbst wer kein Duldungsfall ist, sondern vollziehbar ausreisepflichtig, sich aber dem Vollzug entzieht\u00a0\u2013 selbst der wird in Deutschland weiterfinanziert statt bestraft. Das ist niemandem mehr vermittelbar. Deutsche mit abgelaufenem Ausweis bekommen ein Bu\u00dfgeld, Migranten ohne Pass ein Taschengeld plus Unterkunft und Vollverpflegung.\n\n({7})\n\nUnd wieso bekommen Personen, die nur Geduldete sind und nie schutzbed\u00fcrftig waren, und auch die sogenannten Dublin-F\u00e4lle, die zu Unrecht nach Deutschland weitergezogen sind, weiterhin Geldleistungen statt Sachleistungen? Wieso reden wir \u00fcber bessere Abschiebungen, wenn man gleichzeitig das Anreizsystem in vollem Umfang fortbestehen l\u00e4sst, meine Damen und Herren?\n\n({8})\n\nSo sehen wir jede Menge Symptomdoktorei, statt das Grundproblem der offenen Grenze anzugehen. Das ist wie \u201eMesser verbieten wollen, aber die Leute, die die Messer tragen wollen, forciert reinholen\u201c. Bei nach wie vor sperrangelweit offenen Grenzen stricken Sie an Details der Abschiebereglung. Diese Flickschusterei soll suggerieren: Es geht nur noch um ein paar Einzelma\u00dfnahmen, nicht um das Ob dieser Politik.\n\n({9})\n\nAber Unberechtigte, die man kaum mehr rauskriegt, nicht erst reinzulassen\u00a0\u2013 das w\u00e4re angezeigt, meine Damen und Herren.\n\n({10})\n\nNicht Verfahrensdetails bessern die lachhaft niedrigen Abschiebequoten. Ohne konsequente Zur\u00fcckweisung an der Grenze wird die Bugwelle weiter wachsen. Der Minister will nur etwas schneller mit dem Sieb sch\u00f6pfen, statt endlich das Leck abzudichten. Seine R\u00fccknahmevereinbarungen mit Erstaufnahmel\u00e4ndern\u00a0\u2013 ein Fehlschlag. Die Union plakatiert jetzt, in Freud\u2019scher Fehlleistung: \u201eOffene Grenzen nach innen und sichere Grenzen nach au\u00dfen\u201c. Das hei\u00dft wohl: Rein kommt jeder, aber wieder rauskomplementiert wird keiner.\n\n({11})\n\nDeshalb braucht es jetzt eine R\u00fcckkehr zum geltenden Recht. Dublin\u00a0III ist nicht obsolet; es gilt. Wir brauchen Amts\u00e4rzte, die Schluss machen mit politisch begr\u00fcndeten Scheinattesten f\u00fcr Geduldete und Ausreisepflichtige.\n\n({12})\n\nBei Identit\u00e4tsbetr\u00fcgern und Kriminellen: Ausweisung. Bei Abtauchen und Widerstand gegen Abschiebung: Schluss mit \u00fcberfl\u00fcssigen Sozialleistungen!\n\n({13})\n\nMeine Damen und Herren, die einprogrammierte Nichtdurchsetzbarkeit auch des neuen R\u00fcckf\u00fchrungsgesetzes nimmt die milliardenschwere finanzielle Belastung der B\u00fcrger ohne Skrupel in Kauf, eine Belastung durch Leute, die sich in krimineller Weise ihrer Ausreisepflicht entziehen, und das jetzt, wo der Sozialstaat \u00e4chzt und wankt.\n\n({14})\n\nWer mit unzureichenden Abschieberegelungen daf\u00fcr sorgt, dass weiter Hunderttausende Unberechtigte die Sozialkassen pl\u00fcndern, der verr\u00e4t die rechtstreuen, hart arbeitenden Menschen in unserem Lande.\n\n({15})\n\nSo wiegt die Schuld dieser Union schwer, in dieser Koalition der Rechtsstaatsverweigerung prinzipienlos bis heute zu verharren. Wir als AfD sagen: Schluss damit! Es ist Zeit f\u00fcr eine geordnete R\u00fcckkehr\u00a0\u2013 zur Rechtsstaatlichkeit.\n\nIch danke Ihnen.\n\n({16})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Abgeordnete Helge Lindh f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004802,
     "\n\nHerr Dr.\u00a0Curio, mir f\u00e4llt ein Wahlkampfslogan f\u00fcr Ihren n\u00e4chsten Auftritt ein: Schlimmer geht immer.\u00a0\u2013 Sie best\u00e4tigen das jedes Mal aufs Neue.\n\n({0})\n\nSie haben gerade ein Meisterst\u00fcck in Dialektik vollbracht. Wir erinnerten ja vor gut einer Stunde an 70\u00a0Jahre Grundgesetz. Ohne dieses Grundgesetz w\u00e4ren Sie nicht w\u00e4hlbar, s\u00e4\u00dfen Sie nicht hier;\n\n({1})\n\nIhre Rede lie\u00dfe sich aber so zusammenfassen: Abschaffung des Grundgesetzes.\u00a0\u2013 Wie Sie diese Dialektik hinbekommen, macht mich immer wieder sprachlos,\n\n({2})\n\naber nicht v\u00f6llig sprachlos. Deshalb verweise ich auf die Wortwahl.\n\nGerade wenn wir \u00fcber eine so sensible Thematik wie \u201eR\u00fcckkehr und Abschiebung\u201c sprechen, ist es sinnvoll, auf die Sprache zu achten. Die Garantie der Menschenw\u00fcrde des Grundgesetzes geht davon aus, dass Menschen in ihrem Dasein um ihrer selbst willen geachtet werden und gerade nicht Dinge sind. Ich meine mich aber zu erinnern, dass Sie vorhin\u00a0\u2013 das Protokoll wird es belegen\u00a0\u2013 von \u201ezwischenverwahrt\u201c gesprochen haben. Menschen werden nicht \u201ezwischenverwahrt\u201c.\n\n({3})\n\nSie werden vielleicht in Gewahrsam genommen, inhaftiert, aber nicht \u201ezwischenverwahrt\u201c.\n\n({4})\n\nDasselbe gilt f\u00fcr Ihre Metapher mit dem Leck. Menschen sind nicht irgendwelche Wasserfluten, die dieses Land \u00fcberfallen. Das sind immer noch Menschen, die, egal aus welchem Grund\u00a0\u2013 ob legal oder illegal, legitim oder illegitim\u00a0\u2013, hier sind. Diese Grenze gibt uns das Grundgesetz. Und wenn Sie sich nicht auf dem Boden des Grundgesetzes bewegen, sollten Sie sich ernsthaft \u00fcberlegen, ob Sie noch einen weiteren Tag in diesem Parlament sitzen wollen.\n\n({5})\n\nIhre Aussagen waren\u00a0\u2013 dankenswerterweise\u00a0\u2013 auch ein Hinweis darauf, dass wir im gesamten Migrationspaket etwas richtig gemacht haben m\u00fcssen; denn Ihr vehementer Widerstand ist Beleg f\u00fcr eine gewisse Qualit\u00e4t der entsprechenden Gesetzgebung.\n\n({6})\n\nSie haben auch auf die durchaus m\u00e4\u00dfigende Wirkung der SPD in den Verhandlungen hingewiesen. An dieser Stelle danke ich ausdr\u00fccklich dem Justizministerium, das als H\u00fcter der Verfassung hier genau hingeguckt und verhindert hat, dass wir einen Entwurf beraten, der aus unserer Sicht verfassungsm\u00e4\u00dfig nicht tragbar gewesen w\u00e4re.\n\nSie haben weiter darauf hingewiesen, dass die Justizminister in Form irgendeiner geheimnisvollen Vers chw\u00f6rung eine grenzenlose Migration erm\u00f6glichen wollten. Da habe ich mich wirklich gefragt, auf welchem Kontinent Sie sich bewegen. Es ist das gute Recht jeder Justizministerin und jedes Justizministers, Bedenken zu \u00e4u\u00dfern. In diesem Fall\u00a0\u2013 erlauben Sie mir, das zu sagen\u00a0\u2013 teile ich nicht die Einsch\u00e4tzung des Bundesinnenministers. Es muss m\u00f6glich sein, dass Justizminister der Bundesl\u00e4nder genau auf die Politik schauen. Das bedeutet F\u00f6deralismus. Das ist eine gute Bremse und vern\u00fcnftig. Ich finde, das ist kein Grund, dar\u00fcber zu klagen.\n\n({7})\n\nIch will hier ganz bewusst nicht hurrapatriotisch und jubelnd sprechen. Das ist nicht geboten bei Fragen von R\u00fcckkehr und Abschiebung.\n\n({8})\n\nBeide F\u00e4lle bedeuten eine dramatische Situation, sowohl f\u00fcr die Betroffenen als auch f\u00fcr diejenigen, die das an Flugh\u00e4fen und in Institutionen mitbekommen, auch f\u00fcr Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte. Deshalb glaube ich auch nicht, was manche vielleicht denken, dass wir die Zahl der Abschiebungen unbegrenzt erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Das wird keine M\u00f6glichkeit sein. Es ist aber ebenso nicht richtig, dass es keine M\u00f6glichkeit gibt, die Zahl derer, die zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, zu erh\u00f6hen. Auch das ist nicht wahr. Wir m\u00fcssen uns l\u00f6sen von diesen groben Vereinfachungen.\n\nWas ist die Grundidee dieser Gesetzgebung, die auch f\u00fcr uns Sozialdemokraten keine einfache ist? Wir bewegen uns hier auf einem ganz schmalen Grat. Wir m\u00fcssen genau darauf achten, wie weit wir gehen und wie weit wir nicht gehen k\u00f6nnen. Wir haben uns im Koalitionsvertrag versprochen, dass wir unterscheiden zwischen denen, die schutzbed\u00fcrftig sind, die Anspruch auf Schutz haben, und solchen, die ihn nicht haben. Das bedeutet, dass, wenn man das Asylrecht in der bestehenden Form ernst nimmt, diejenigen, die keinen Schutz genie\u00dfen, zur\u00fcckkehren m\u00fcssen.\n\n({9})\n\nDiese bin\u00e4re Option ist zwingend notwendig.\n\nJetzt mache ich es wieder komplizierter: In der Realit\u00e4t gibt es eben nicht nur Schwarz und Wei\u00df, sondern auch viele Graut\u00f6ne. Beides m\u00fcssen wir ber\u00fccksichtigen. Wir m\u00fcssen die Paradoxie akzeptieren: Es gibt die klare Unterscheidung zwischen schutzbed\u00fcrftig und nicht schutzbed\u00fcrftig, und es gibt in der Realit\u00e4t laut Statistiken 235\u00a0000\u00a0Menschen, die zwar vollziehbar ausreisepflichtig sind, von denen aber 180\u00a0000 eine Duldung haben. Und darunter sind solche, die tats\u00e4chlich hinsichtlich ihrer Identit\u00e4t get\u00e4uscht haben und die nicht mitwirken. Diese m\u00fcssen die Konsequenzen daf\u00fcr im rechtsstaatlichen Rahmen tragen,\n\n({10})\n\nund das werden k\u00fcnftig h\u00e4rtere Konsequenzen sein. Das vertreten wir, und das vertreten wir auch mit Nachdruck.\n\n({11})\n\nEs sind aber auch solche darunter, die aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden nicht abgeschoben werden k\u00f6nnen, solche, die in Ausbildung sind, solche, die einen Beruf aus\u00fcben; es gibt noch viele andere Gr\u00fcnde. Das hei\u00dft, es ist dringend geboten, sich diese Gruppe genau anzugucken und nicht einer zu einfachen Theorie zu folgen, nach der alle, die vollziehbar ausreisepflichtig sind, ihre Abschiebung, ihre R\u00fcckkehr bewusst boykottieren. Das w\u00e4re schlicht realit\u00e4tsfremd.\n\n({12})\n\nIch komme jetzt zu den Zwischenrufen seitens der Gr\u00fcnen. Ich finde es richtig, dass Sie und auch Die Linke da deutlich Ihre Stimme erheben. Es ist gut, dass wir gepr\u00fcft werden, auch durch Widerspruch. Ich m\u00f6chte aber auch deutlich machen, dass ich hier keine Alternative sehe. Wir m\u00fcssen unseren Blick weiten: Ist es ernsthaft unsere Absicht, all denjenigen, die mit h\u00f6chster Wahrscheinlichkeit nicht schutzbed\u00fcrftig sind und sich in diesem Land aufhalten, zu suggerieren, dass sie irgendwie doch \u00fcber das Asylrecht und letztlich \u00fcber den Weg der Duldung hier leben k\u00f6nnen? Das kann doch nicht ernsthaft eine dauerhafte Perspektive sein und auch kein Zustand, den wir fortschreiben wollen.\n\n({13})\n\nDiese Gesetzgebung muss daher in einem Gesamtzusammenhang gesehen werden. F\u00fcr diejenigen, die tats\u00e4chlich keine Aussicht haben, hierzubleiben, muss es mehr legale Wege der Zuwanderung geben;\n\n({14})\n\nStichwort \u201eFachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz\u201c. F\u00fcr diejenigen, die hier leben und gut integriert sind, bei denen jeder mit gesundem oder halbwegs gesundem Menschenverstand, auch jeder Unternehmer\u00a0\u2013 auch die meisten hier im Raum\u00a0\u2013 sagen w\u00fcrde: \u201eEs ist Irrsinn, sie abzuschieben\u201c\u00a0\u2013,\n\n({15})\n\nmuss es Wege geben, zum Beispiel \u00fcber Besch\u00e4ftigungs- und Ausbildungsduldung\u00a0\u2013 daran arbeiten wir, auch wenn Sie es nicht wahrhaben wollen\u00a0\u2013, sodass sie unter bestimmten Kriterien hierbleiben k\u00f6nnen und perspektivisch einen sicheren Status erlangen.\n\n({16})\n\nEs ist auch sinnvoll, zu gucken, wie wir st\u00e4rker als bisher Instrumente des Resettlements und der Relocation verwenden k\u00f6nnen.\n\n({17})\n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir sind jetzt in einer besonderen Situation. Wir sehen, dass mehr Menschen als bisher dieses Land verlassen m\u00fcssen.\n\n({18})\n\nDas gebietet die Konsequenz einer vern\u00fcnftigen Asylpolitik.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nKollege Lindh, wenn Sie weitersprechen, geht das auf Kosten Ihres Kollegen.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004802,
     "\n\nAber es muss doch unser aller Ziel sein, dass sich zuk\u00fcnftig nicht mehr viele Menschen auf den Weg nach Deutschland begeben und wir die Fragen, die wir jetzt diskutieren, in Ermangelung dieser Probleme k\u00fcnftig gar nicht mehr diskutieren m\u00fcssen. Das ist das Ziel dieser Gesetzgebung.\n\nVielen Dank.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat die Kollegin Linda Teuteberg f\u00fcr die FDP-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004913,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die gute Nachricht ist, dass wir heute endlich \u00fcber das lange angek\u00fcndigte R\u00fcckkehrgesetz der Bundesregierung sprechen. Das ist \u00fcberf\u00e4llig.\n\n({0})\n\nDenn die Gro\u00dfe Koalition und auch die Europ\u00e4ische Kommission tun gern so, als habe man die Probleme inzwischen in den Griff bekommen. Doch leider ist das Gegenteil der Fall.\n\n({1})\n\n\u201eEuropa ist auch heute nicht auf eine Fl\u00fcchtlingskrise vorbereitet\u201c, sagt der Fl\u00fcchtlingskommissar der Vereinten Nationen, Filippo Grandi. Eine europ\u00e4ische L\u00f6sung, eine echte Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems ist in weite Ferne ger\u00fcckt. Der Aufbau von Frontex vollzieht sich im Schneckentempo. Und von einer fairen Lastenteilung kann nicht die Rede sein. Umso wichtiger w\u00e4re es, dass wir in Deutschland endlich unsere Hausaufgaben machen und hier vorankommen.\n\n({2})\n\nAber hier gibt es Fortschritt nur im Schneckentempo. Das R\u00fcckkehrgesetz, das die Koalition uns heute vorlegt, ist immerhin ein Schritt in die richtige Richtung. Die eingeschr\u00e4nkte Duldung f\u00fcr Personen mit ungekl\u00e4rter Identit\u00e4t, die daf\u00fcr selbst Verantwortung tragen. Die Neuregelung des Ausreisegewahrsams. Die Mitwirkungspflicht bei der Passersatzbeschaffung.\u00a0\u2013 Das alles ist sinnvoll.\n\n({3})\n\nDas begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich, auch wenn wir an verschiedenen Stellen noch deutlichen Diskussionsbedarf haben.\n\nAllerdings hat dieser Gesetzentwurf auch gro\u00dfe blinde Flecken. Etwa wenn es darum geht, das Problem der Dublin-R\u00fcckkehrer in den Griff zu bekommen. Hier brauchen wir dringend beschleunigte Verfahren, um diese Personen m\u00f6glichst schnell wieder zur\u00fcckzuf\u00fchren. Wir m\u00fcssen die Anreize zur wiederholten Einreise reduzieren.\n\n({4})\n\nAber v or allem gehen Sie ein entscheidendes Problem \u00fcberhaupt nicht an: das Kompetenzchaos zwischen Bund und L\u00e4ndern.\n\n({5})\n\nDa versuchen Sie h\u00f6chstens, wie mit der Einschr\u00e4nkung des Trennungsgebotes, die Symptome zu lindern. Dabei kann die L\u00f6sung doch nur sein, dass der Bund hier endlich vollst\u00e4ndig die Verantwortung f\u00fcr das R\u00fcckkehrmanagement \u00fcbernimmt. Einschlie\u00dflich der Abschiebehaft und des Vollzuges.\n\n({6})\n\nDazu brauchen wir endlich einen nationalen Gipfel von Bund und L\u00e4ndern. Es ist durchaus richtig, hier die L\u00e4nder in die Pflicht zu nehmen. Auch mir ist es zu wenig, wenn sie nur kritisieren, anstatt selbst Haftpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen, und zwar regul\u00e4re Abschiebehaftpl\u00e4tze. Wir wollen hier zu L\u00f6sungen kommen. Wir sind bereit, \u00fcber einen echten, breiten Migrationskonsens zu sprechen. Ich freue mich auch, vom Kollegen Lindh dazu heute deutlichere Worte zu h\u00f6ren als in fr\u00fcheren Reden.\n\n({7})\n\n\u2013\u00a0Doch, doch.\u00a0\u2013 Wir m\u00fcssen endlich wirksame Konsequenzen aus dem Jahr\u00a02015 ziehen. Denn vergleichbare Situationen kann in Zukunft niemand seri\u00f6s ausschlie\u00dfen. Dazu gen\u00fcgt schon ein Blick auf den Persischen Golf.\n\n({8})\n\nWo der Iran gerade droht, er werde 3\u00a0Millionen afghanische Fl\u00fcchtlinge nach Europa schicken. Das ist blanke Erpressung. Aber durch eigene Vers\u00e4umnisse ist Europa leider erpressbar. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern.\n\n({9})\n\nWir m\u00fcssen die Akzeptanz f\u00fcr das Asylrecht in unserer Bev\u00f6lkerung wieder st\u00e4rken. Damit auch in Zukunft Menschen, die unseren Schutz ben\u00f6tigen, diesen erhalten. Und da gilt\u00a0\u2013 um noch einmal den Fl\u00fcchtlingskommissar der Vereinten Nationen zu zitieren\u00a0\u2013: Nie wieder so ein Chaos.\u00a0\u2013 Daf\u00fcr muss es eben einen Unterschied machen, wie ein rechtsstaatliches Verfahren ausgeht. Daf\u00fcr gibt es in diesem Gesetzentwurf bei allen Problemen im Detail immerhin gute Ans\u00e4tze. Aber am Ziel sind wir damit noch lange nicht.\n\nVielen Dank.\n\n({10})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat die Kollegin Ulla Jelpke f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001023,
     "\n\nMeine Damen und Herren! Frau Pr\u00e4sidentin! Es ist gerade einmal zwei, drei Stunden her, dass wir viele sch\u00f6ne Worte \u00fcber das 70-j\u00e4hrige Bestehen des Grundgesetzes geh\u00f6rt haben. Aber ein Blick in die rechte Ecke zeigt\u00a0\u2013 das wird angesichts der Hetze und Spaltung,\n\n({0})\n\ndie Sie heute wieder betrieben haben, deutlich\u00a0\u2013, dass Sie von unserem Grundgesetz, von unserer Verfassung nichts verstanden haben.\n\n({1})\n\nAber auch in Richtung der Regierungsreihen muss man sagen, dass das Geordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz, das die Bundesregierung heute im Entwurf vorlegt, die verbliebenen Rechte von Schutzsuchenden bis zur Unkenntlichkeit verst\u00fcmmelt.\n\n({2})\n\nIch nenne Ihnen daf\u00fcr ein paar Beispiele: die ma\u00dflose Ausweitung der Abschiebehaftgr\u00fcnde und das Aushungern\u00a0\u2013 anders kann man es nicht nennen\u00a0\u2013 von Schutzsuchenden, die \u00fcber einen anderen EU-Staat nach Deutschland kommen. Griechenland und Italien sind L\u00e4nder, in denen Schutzsuchende unter elendigen Bedingungen leben m\u00fcssen.\n\n({3})\n\nDas ist eine Duldung zweiter Klasse f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, die aus Sicht der Beh\u00f6rden nicht gen\u00fcgend an der eigenen Abschiebung mitwirken.\n\nNicht zuletzt wollen Sie neue Geheimhaltungspflichten f\u00fcr geplante Abschiebungen einf\u00fchren. Beispielsweise m\u00fcssen Amtstr\u00e4ger k\u00fcnftig mit einer Haftstrafe von f\u00fcnf Jahren rechnen, wenn sie Informationen, etwa den Zeitpunkt von Abschiebungen, weitergeben. Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te und \u00fcbrigens auch zivilgesellschaftliche Initiativen bef\u00fcrchten zu Recht eine Kriminalisierung. Sie bef\u00fcrchten, dass ihnen, wenn sie Abzuschiebende beraten, Anstiftung oder Beihilfe zum Geheimnisverrat vorgeworfen wird. Das ist gegen\u00fcber der Zivilgesellschaft, aber auch gegen\u00fcber den Beamten, die solidarisch handeln, ein ganz sch\u00e4biges Vorgehen, meine Damen und Herren.\n\n({4})\n\nDie Koalition will so angebliche Vollzugsdefizite bei Abschiebungen bek\u00e4mpfen. Doch diese Vollzugsdefizite existieren nur in der Fantasie der Bundesregierung; das muss man hier einmal ganz deutlich sagen.\n\n({5})\n\nFalschinformationen dienen regelm\u00e4\u00dfig zur Stimmungsmache in diesem Land. Ich will Ihnen Beispiele geben: Von den 236\u00a0Ausreisepflichtigen,\n\n({6})\n\ndie Herr Lindh eben angesprochen hat, haben 180\u00a0000 eine Duldung. Viele d\u00fcrfen aus guten Gr\u00fcnden nicht abgeschoben werden: weil sie eine Ausbildung machen,\n\n({7})\n\nwegen famili\u00e4rer Bindungen, aus medizinischen Gr\u00fcnden. Manche haben auch gar keinen Asylantrag gestellt, sondern sind hier aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden. 50\u00a0000\u00a0Ausreisepflichtige ohne Duldung sind vermutlich l\u00e4ngst ausgereist.\n\n({8})\n\n\u2013\u00a0Lachen Sie ruhig.\u00a0\u2013 Die Bundesregierung hat auf eine Kleine Anfrage genau das zugegeben: Sie selber hat ein Datenchaos im Ausl\u00e4nderzentralregister best\u00e4tigt, das bislang nicht bereinigt worden ist. Anstatt Karteileichen aus dem AZR endlich zu beseitigen, sollte die Bundesregierung nicht eine \u00f6ffentliche Vergiftung des Klimas betreiben, indem sie mit falschen Zahlen arbeitet.\n\n({9})\n\nIm Jahr\u00a02017 wurden \u00fcber 4\u00a0000\u00a0Fl\u00fcchtlinge in Abschiebehaft genommen. Das ist mehr als doppelt so viel wie im Jahr\u00a02015.\n\n({10})\n\nGerichtsurteile und Erfahrungen von Anw\u00e4lten zeigen, dass etwa die H\u00e4lfte aller Anordnungen zur Abschiebehaft rechtswidrig ergeht. Die Bundesregierung will alles verschlimmern, indem sie die Abschiebehaft k\u00fcnftig noch leichter und umfassender anordnet, und das alles ohne Beschr\u00e4nkung durch richterliche Kontrolle. Das geht gar nicht.\n\n({11})\n\nNoch dazu will sie die Abzuschiebenden in ganz normale Strafgef\u00e4ngnisse sperren, wie wir heute geh\u00f6rt haben. Das hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof 2014 eindeutig untersagt. Flucht ist kein Verbrechen. Es ist menschenunw\u00fcrdig, Schutzsuchende wie Strafgefangene hier in Deutschland zu behandeln. Deshalb lehnen wir diese Forderung bzw. Ma\u00dfnahme entschieden ab.\n\n({12})\n\nJahr f\u00fcr Jahr werden etwa 25\u00a0000\u00a0Menschen abgeschoben. Bund und L\u00e4nder setzen Abschiebungen l\u00e4ngst mit beispielloser Brutalit\u00e4t durch.\n\n({13})\n\nErst in der letzten Woche hat das Antifolterkomitee des Europarats Kritik an der deutschen Praxis ge\u00fcbt. Deutschland solle bei Abschiebungen seine \u201eunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und unangemessene\u201c Gewaltanwendung beenden. Konkret ging es hier um einen Mann, der w\u00e4hrend seiner Abschiebung\u00a0\u2013 \u00fcbrigens nach Afghanistan\u00a0\u2013 am ganzen K\u00f6rper mit Klebeband gefesselt und von sechs Beamten festgehalten wurde.\n\n({14})\n\nEin Beamter dr\u00fcckte dem Betroffenen die Luft ab. Ein weiterer quetschte immer wieder seine Genitalien. Menschen, die sich verzweifelt gegen ihre Abschiebung wehren, m\u00fcssen damit rechnen, dass ihr Widerstand mit roher k\u00f6rperlicher Gewalt gebrochen wird.\n\n({15})\n\nDa frage ich Sie doch: Wo ist hier die W\u00fcrde des Menschen? Warum gehen Sie nicht auf solche Dinge ein?\n\n({16})\n\nDie Menschenrechte dieser Gefl\u00fcchteten werden im wahrsten Sinne des Wortes mit F\u00fc\u00dfen getreten.\n\n({17})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nFrau Kollegin, kommen Sie bitte zum Ende.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001023,
     "\n\nJa, ich komme gleich zum Schluss.\u00a0\u2013 Die Brutalisierung der Abschiebepolitik l\u00e4sst sich \u00fcbrigens auch durch Kleine Anfragen und die Antworten der Bundesregierung belegen.\n\n({0})\n\nIch m\u00f6chte zum Schluss sagen: Mit diesem Gesetz bereiten Sie der AfD den Weg. Die SPD sollte \u00fcber diesen Gesetzentwurf gr\u00fcndlich nachdenken und auch dar\u00fcber, ob man solchen Schweinereien zustimmen kann.\n\n({1})\n\nIch danke Ihnen.\n\n({2})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nDie n\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Filiz Polat.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004857,
     "\n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 Meine Damen und Herren! Sie haben wirklich Nerven, heute diesen Gesetzentwurf vorzulegen, diesen Katalog der Entrechtung und der Inhumanit\u00e4t, nachdem wir 70\u00a0Jahre Grundgesetz gew\u00fcrdigt haben. Heute schleift die Bundesregierung gnadenlos unsere Verfassung. Ich zitiere noch einmal Artikel\u00a01 des Grundgesetzes:\n\nDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Sie zu achten und zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatlichen Gewalt.\n\nDie W\u00fcrde aller Menschen ist unantastbar\u00a0\u2013 von \u201eeinschlie\u00dfendem Patriotismus\u201c hat Helge Lindh heute Morgen gesprochen\u00a0\u2013, egal ob sie deutsche Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrger sind, egal welchen Aufenthaltsstatus sie haben. Das gilt auch f\u00fcr abgelehnte Asylbewerberinnen und Asylbewerber. Das m\u00fcssen Sie sich ins Stammbuch schreiben lassen.\n\n({0})\n\nGenau das stellen Sie infrage. Sp\u00e4testens mit der Vorlage dieses Gesetzentwurfs ist das besiegelt. Da machen wir nicht mit. Wir werden diesen Gesetzentwurf aus gutem Grund ablehnen.\n\n({1})\n\nInsgesamt liegen uns im Moment zehn Gesetzentw\u00fcrfe im Bereich des Asyl- und des Aufenthaltsrechts vor, die parallel und in extrem kurzer Zeit behandelt und verabschiedet werden sollen. Die meisten stehen unter der Pr\u00e4misse: abschrecken, abschotten und abschieben. Schaut man sich den nun vorliegenden Katalog genau an, stellt man fest: Es ist nicht verwunderlich\u00a0\u2013 ich m\u00f6chte an Sie appellieren, zu bedenken, dass das die Mehrheit in der Bundesrepublik ist\u00a0\u2013, dass es von allen Seiten fundamentale Kritik an diesem Gesetzentwurf hagelt, nicht nur von unserer humanit\u00e4ren Koalition der Kirchen, der Wohlfahrts- und der Menschenrechtsorganisationen. Nein, selbst zahlreiche Bundesl\u00e4nder, Herr Innenminister, gehen auf die Barrikaden.\n\n({2})\n\nSo haben die unionsgef\u00fchrten Justizministerien der L\u00e4nder gegen den Referentenentwurf \u201eganz erhebliche Einw\u00e4nde\u201c. Sie schreiben in ihrem Brief an die Bundesregierung, dass der Gesetzentwurf in weiten Teilen verfassungsrechtlich und rechtspolitisch h\u00f6chst bedenklich ist. Denn schon allein die Vorstellung, dass zwischen teils gef\u00e4hrlichen Straft\u00e4tern Familien mit Kindern untergebracht werden sollen, m\u00fcsse doch von der Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Ma\u00dfnahme \u00fcberzeugen, so die Justizminister. Es geht hier um Familien, denen allenfalls zur Last gelegt werden kann, nicht ausgereist zu sein. Selbst wenn die gesetzliche Vorgabe eine getrennte Unterbringung vorsieht, sei dies im Haftalltag kaum zu realisieren.\u00a0\u2013 Da brauchen Sie gar nicht den Kopf zu sch\u00fctteln. Das ist so.\n\n({3})\n\nDie hessische Justizministerin Eva K\u00fchne-H\u00f6rmann hat es auf den Punkt gebracht. Das ist kein Geordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz, sondern ein Organisiertes-Chaos-\u00adGesetz. Recht hat sie!\n\n({4})\n\nSie werfen die Grundprinzipien des deutschen Rechtsstaates \u00fcber Bord, weil Sie lieber den Orbans und \u00adSalvinis in Europa zuh\u00f6ren. Sie vermarkten Ihr Gesetz n\u00e4mlich genau mit deren Rhetorik. Das macht das Bundesinnenministerium; das bestreitet hinter den Kulissen auch niemand. Frau Jelpke hat das im Detail beschrieben. Sie machen Gefl\u00fcchtete pauschal zu Identit\u00e4tst\u00e4uschern, und Fl\u00fcchtlingshelferinnen und -helfer werden kriminalisiert. Das ist nach wie vor im Gesetzentwurf so. Eva, schau in die Begr\u00fcndung, Seite\u00a046.\n\n({5})\n\nEin demokratischer Rechtsstaat, der durch die \u00f6ffentliche Auseinandersetzung mit Leben erf\u00fcllt wird, kann nicht seinen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern den Mund verbieten oder sie gar daf\u00fcr bestrafen. Aber genau das macht die Bundesregierung mit diesem Gesetzentwurf. Ich verweise noch einmal auf die Justizressorts der L\u00e4nder, die fundamentale Kritik an diesem Tatbestand ge\u00fcbt haben. Ich zitiere:\n\nDen Einsatz mit dem sch\u00e4rfsten Schwert des Rechtsstaates zu sanktionieren, bedeutet, plakatives Gesinnungsstrafrecht zu schaffen.\n\nDas schreiben die Bundesl\u00e4nder Ihnen ins Stammbuch, nicht wir.\n\n({6})\n\nSie wollen in der Fl\u00fcchtlingsarbeit T\u00e4tige der Beihilfe zum Geheimnisverrat bezichtigen. Proteste gegen Abschiebungen sind aber nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts legitime Meinungs\u00e4u\u00dferungen. Hierzu geh\u00f6rt auch, konkret terminierte Abschiebungen zu benennen. Sonst nehmen Sie den Betroffenen selbst, denen der Abschiebetermin nicht bekannt ist\u00a0\u2013 die Vorschrift, dass das mitzuteilen ist, haben Sie im Asylpaket\u00a0II abgeschafft\u00a0\u2013, die letzte M\u00f6glichkeit, ihre Aufenthaltsaussichten noch einmal gerichtlich zu \u00fcberpr\u00fcfen. Ja, das ist ein Schritt hin zur Orbanisierung der deutschen Politik. Das sagen wir hier ganz deutlich.\n\n({7})\n\nIn diesem Gesetz befinden sich weitere unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Eingriffe in die Grund- und Menschenrechte; sie lassen sich gar nicht alle aufz\u00e4hlen. Aber mit der geplanten Einf\u00fchrung der Duldung light werden bestimmte Gefl\u00fcchtete zu Menschen dritter Klasse deklariert. Wir sprechen hier von 50\u00a0000\u00a0Kindern und Jugendlichen, von denen die H\u00e4lfte l\u00e4nger als vier Jahre in Deutschland ist. Sie werden Arbeits- und Ausbildungsverbote verh\u00e4ngen. Sie werden sich noch wundern, was so alles in Zukunft passieren wird. Die gesellschaftliche Teilhabe wird unm\u00f6glich gemacht. Die Zug\u00e4nge zu Integrationsma\u00dfnahmen werden komplett verwehrt sein. Das ist besonders zynisch, nein, eigentlich ist es schizophren; denn in der letzten Woche hat die Bundesregierung doch erst den Entwurf eines Gesetzes zur Besch\u00e4ftigungsduldung eingebracht, mit dem der Zugang zum Bleiberecht vereinfacht werden sollte. Dieselbe Regierung will nun de facto diesen Zugang abschaffen. Das ist eine Farce. Wir prophezeien Ihnen\u00a0\u2013 das erleben wir bereits in Bayern\u00a0\u2013: Abschiebung von der Werkbank weg wird Realit\u00e4t in ganz Deutschland sein. Wir Gr\u00fcne sagen: Ausbildung statt Abschiebung.\n\n({8})\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich aus der Rede von Dr.\u00a0Navid Kermani in der Feierstunde zu 65\u00a0Jahren Grundgesetz zitieren:\n\n\u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar\u201c\u00a0\u2026 ist ein herrlicher deutscher Satz, so einfach, so schwierig, auf Anhieb einleuchtend und doch von umso gr\u00f6\u00dferer Abgr\u00fcndigkeit, je \u00f6fter man seinen Folgesatz bedenkt: Sie muss dennoch gesch\u00fctzt werden.\n\nMehr denn je!\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n({9})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion: der Kollege Thorsten Frei.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004276,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sp\u00e4testens nach den letzten beiden Reden scheint es mir wichtig zu sein, dass wir die gesamte Debatte wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen.\n\n({0})\n\nIch glaube, es geht schon darum, die Dinge richtig einzuordnen. Wenn da zum einen von der AfD, zum anderen von der Linken und von den Gr\u00fcnen so getan wird, als w\u00fcrden wir widerspr\u00fcchliche Gesetzentw\u00fcrfe vorlegen,\n\n({1})\n\ndann ist das an Absurdit\u00e4t einfach nicht zu \u00fcberbieten.\n\n({2})\n\nVor einer Woche haben wir hier in den Deutschen Bundestag den Entwurf eines Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetzes eingebracht. Da geht es um qualifizierte Fachkr\u00e4fte, die in den deutschen Arbeitsmarkt einwandern sollen, weil wir sie aufgrund einer prosperierenden Wirtschaft und einer schwierigen demografischen Entwicklung unserer Gesellschaft brauchen. Heute geht es mit dem Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur besseren Durchsetzung der Ausreisepflicht um diejenigen, die nach Deutschland gekommen sind und umfassende Asylverfahren hatten, gegen die im \u00dcbrigen meistens auch geklagt worden ist. Dort wurde mehrfach festgestellt, dass sie weder \u00fcber einen Flucht- noch \u00fcber einen Asylgrund verf\u00fcgen, damit keine Bleibeperspektive haben und deshalb unser Land wieder verlassen m\u00fcssen.\n\n({3})\n\nLiebe Frau Jelpke, da geht es einfach nicht, dass Sie in Ihrer Rede hier relativierend \u00fcber das Recht sprechen. Das spricht unserer Debatte zu 70\u00a0Jahren Grundgesetz tats\u00e4chlich Hohn. Recht l\u00e4sst sich nicht relativieren; Recht muss durchgesetzt werden.\n\n({4})\n\nDas ist unsere Verpflichtung. Darum geht es\u00a0\u2013 um nichts weniger und um nichts mehr.\n\nDeshalb, glaube ich, m\u00fcssen wir alles daf\u00fcr tun, dass wir geltendes Recht auch tats\u00e4chlich umsetzen k\u00f6nnen. Es ist in dieser Debatte angesprochen worden: Das schaffen wir aktuell trotz erheblicher Anstrengungen noch nicht so, wie wir es wollen, bei 240\u00a0000\u00a0vollziehbar Ausreisepflichtigen. Diese Zahl wird absehbar steigen, weil derzeit knapp 300\u00a0000\u00a0Menschen vor Gericht gegen ihren Asylbescheid klagen, obwohl wir derzeit eine Aufhebungsquote von gerade einmal 17\u00a0Prozent haben, was f\u00fcr die Qualit\u00e4t der BAMF-Bescheide spricht. Deshalb m\u00fcssen wir an dieser Stelle etwas tun. Auch die Tatsache, dass im vergangenen Jahr mehr R\u00fcckf\u00fchrungen gescheitert als gelungen sind, zeigt, dass wir die Instrumentarien, die uns das Aufenthaltsgesetz gibt, nachsch\u00e4rfen und praxistauglicher ausgestalten m\u00fcssen. Genau das tut der von Minister Seehofer vorgelegte Gesetzentwurf. Wir brauchen diese Gesetzesnachsch\u00e4rfung, meine Damen und Herren.\n\n({5})\n\nWir m\u00fcssen etwas dagegen tun, dass 8\u00a0000\u00a0R\u00fcckf\u00fchrungen am Abflugtag gescheitert sind, weil man der Menschen nicht habhaft geworden ist.\n\n({6})\n\nWir m\u00fcssen etwas dagegen tun, dass Menschen kurzfristig untertauchen, und daf\u00fcr brauchen wir die M\u00f6glichkeiten des Ausreisegewahrsams, daf\u00fcr brauchen wir die M\u00f6glichkeiten der Abschiebehaft. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir die notwendigen praxistauglichen Voraussetzungen schaffen, beispielsweise, indem Gerichten nicht mehr erm\u00f6glicht wird, eine Fluchtgefahr als Voraussetzung hineinzulesen, wo sie tatbestandlich gar nicht erforderlich ist. Das tun wir mit diesem Gesetzentwurf.\n\nLassen Sie mich am Schluss noch auf einen weiteren Punkt hinweisen, der wichtig ist. Neben der Nachsch\u00e4rfung von Ausreisegewahrsam und Abschiebehaft konkretisieren wir die Unterscheidung zwischen denjenigen, die selber daf\u00fcr verantwortlich sind, dass sie als Geduldete unser Land nicht verlassen k\u00f6nnen, und denjenigen, die das eben nicht zu verantworten haben, indem wir einen neuen Rechtstatbestand der Duldung f\u00fcr Personen mit ungekl\u00e4rter Identit\u00e4t schaffen. Das ist dringend notwendig. \u00dcber die Konsequenzen hat Minister Seehofer gesprochen.\n\nWeil Abschiebungen f\u00fcr alle Beteiligten mit \u00e4u\u00dfersten Herausforderungen verbunden sind, m\u00fcssen wir alles daf\u00fcr tun, sie weitestgehend zu verhindern. Tats\u00e4chlich geht es dabei auch um andere Dinge. Neben dem Schutz der Grenzen, der Durchsetzung der Ausreisepflicht geht es eben vor allen Dingen auch darum, dass Sekund\u00e4rmigration in Europa m\u00f6glichst verhindert wird. Im letzten Jahr hatten wir 55\u00a0000\u00a0sogenannte Dublin-\u00dcberstellungsersuchen. Das sind 55\u00a0000\u00a0Menschen, die hier waren, obwohl sie in einem anderen europ\u00e4ischen Land bereits einen Asylantrag gestellt haben. Es war ein einstimmiger Beschluss der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz am 5.\u00a0Dezember des letzten Jahres, mit dem die Bundesregierung gebeten wurde, daf\u00fcr zu sorgen, dass in diesen F\u00e4llen abgesenkte Leistungen vergeben werden. Das ist ein effektives Mittel, um Sekund\u00e4rmigration zu verhindern. Deshalb, meine Damen und Herren, wollen wir das durchsetzen.\n\n({7})\n\nJetzt diskutieren wir in den n\u00e4chsten Wochen\u00a0\u2013",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nKommen Sie bitte zum Ende.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004276,
     "\n\n\u2013\u00a0ich komme zum Ende, Herr Pr\u00e4sident\u00a0\u2013 all die Gesetze, die auf dem Tisch liegen, und ich bin sicher, dass wir sie zu einem guten Ende f\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer n\u00e4chste Redner ist Professor Dr.\u00a0Lars Castellucci f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004257,
     "\n\nDanke.\u00a0\u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Recht auf Asyl und die internationalen Vertr\u00e4ge zum Fl\u00fcchtlingsschutz sind Juwelen des Menschenrechts. Wir wollen sie bewahren, und das geht nur, indem wir Recht und Gesetz auch durchsetzen.\n\n({0})\n\nDeutschland hat vielen Menschen Schutz gew\u00e4hrt, und Deutschland soll auch weiterhin den Menschen, die Schutzes bed\u00fcrfen, Schutz gew\u00e4hren. Starke Schultern sollen mehr tragen als schwache\u00a0\u2013 das ist unser Grundsatz. Wir sind in der Lage, zu helfen, also sind wir auch gefordert, zu helfen. Soweit wir unserer Bev\u00f6lkerung zusagen k\u00f6nnen, dass wir mit unserer Hilfe wirklich Hilfsbed\u00fcrftige erreichen k\u00f6nnen, so weit werden auch Akzeptanz und Hilfsbereitschaft gehen. \u00dcbrigens sagen fast drei Viertel der deutschen Bev\u00f6lkerung, dass wir gleich viele oder sogar mehr Gefl\u00fcchtete aufnehmen sollten, soweit sie politisch verfolgt sind oder vor B\u00fcrgerkrieg fliehen. Deswegen entpuppt sich das, was Sie, Herr Curio, hier vorgetragen haben, als die h\u00e4ssliche Spitze dessen, was es ist, n\u00e4mlich eine Minderheitsmeinung in Deutschland. Sie repr\u00e4sentieren keinesfalls das Volk, wie Sie es hier immer vortragen.\n\n({1})\n\nJa, es gibt auch Menschen, die ablehnend oder skeptisch sind; aber das sind nicht von vornherein Ausl\u00e4nderfeinde. Vielmehr sind es Menschen, die sich vielleicht selbst zur\u00fcckgesetzt und nicht ausreichend von der Politik wahrgenommen f\u00fchlen, die Konkurrenz am Arbeits- oder am Wohnungsmarkt f\u00fcrchten. Deswegen sind wir aufgefordert, neben der Politik im Bereich von Migration und Integration mit aller Kraft f\u00fcr eine soziale Politik in diesem Land zu sorgen: f\u00fcr anst\u00e4ndige Arbeitsbedingungen, f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum, f\u00fcr ausk\u00f6mmliche Renten.\n\n({2})\n\nEs ist ein gutes Zeichen, dass wir unter dem n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt hier die Paketboten in den Blick nehmen und da f\u00fcr ordentliche Arbeitsbedingungen sorgen. Es ist gut, dass sich die SPD durchgesetzt hat, und das zeigt, dass wir Politik f\u00fcr alle Menschen in diesem Land machen.\n\n({3})\n\nWer sich in diesem Land anstrengt, der soll auch etwas davon haben.\n\nEs kommen aber auch Menschen in unser Land, die nach Pr\u00fcfungen, nach Entscheidungen von Verwaltungen und Gerichten hier keinen Anspruch auf Schutz haben, und diese Menschen m\u00fcssen unser Land auch wieder verlassen. Denn wenn es keinen Unterschied macht, ob man einen Asylantrag genehmigt bekommt oder ob er abgelehnt wird, dann ger\u00e4t der Rechtsstaat ins Wanken. Das wollen wir nicht. Ob ich mich an ein Gesetz halte oder nicht, muss einen Unterschied machen. Mein Verst\u00e4ndnis von Rechtsstaat, liebe Kollegin Polat, ist ni cht, dass man die Dinge laufen l\u00e4sst, sondern dass man den Rechtsstaat auch da durchsetzt, wo es vielleicht nicht den eigenen politischen \u00dcberzeugungen entspricht.\n\n({4})\n\nSchauen wir nach Baden-W\u00fcrttemberg: Dort funktioniert unter einer gr\u00fcn gef\u00fchrten Landesregierung heute ja nicht einmal die Drei-plus-zwei-Regelung. Also, sehen Sie es mir nach: Ich sehe da einen Unterschied zwischen dem, was Sie hier vortragen, und dem, was Sie dort, wo Sie in der Verantwortung sind, politisch umsetzen.\n\n({5})\n\nF\u00fcr das, was ich hier vortrage, haben wir schon einiges getan. Wir haben beispielsweise den Ausreisegewahrsam auf zehn Tage erh\u00f6ht und haben daf\u00fcr gesorgt, dass Handys ausgelesen werden k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen uns jetzt schlicht fragen: Reicht das, was wir bisher getan haben? Es ist vorgetragen worden: Die Zahlen, die uns das Innenministerium vorlegt, sind aus meiner Sicht nicht besonders aussagef\u00e4hig und definitiv zu \u00fcberarbeiten. Aber der Umkehrschluss, dass alles in Ordnung w\u00e4re, wenn die Tendenz ist, dass mehr R\u00fcckf\u00fchrungen scheitern als gelingen, stimmt auch nicht. Also m\u00fcssen wir nachlegen.\n\nAber die Frage ist: Was k\u00f6nnen wir tun? Das, was wir tun, muss verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, geeignet und erforderlich sein. Es gibt Stimmen, die sagen, dass praktisch alle, deren Asylantrag abgelehnt wurde, am besten in Gef\u00e4ngnisse kommen sollen, um von dort aus abgeschoben werden zu k\u00f6nnen. Ich will klar sagen: Das ist nach unserer Auffassung auch kein rechtsstaatliches Verst\u00e4ndnis. Gef\u00e4ngnisse sind f\u00fcr Straft\u00e4ter da, und nicht f\u00fcr Leute, die einen Asylantrag gestellt haben. Wir m\u00fcssen die rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tze in beide Richtungen aufrechterhalten.\n\n({6})\n\nDamit ist auch ein kritischer Punkt angesprochen; denn die Justizminister sagen, sie wollen unser Gesetz gar nicht umsetzen. Das sind die gleichen Justizminister, die zuvor nicht daf\u00fcr gesorgt haben, dass ausreichend Pl\u00e4tze f\u00fcr die Abschiebehaft da sind.\n\n({7})\n\n\u00dcber diesen Punkt m\u00fcssen wir in den Verhandlungen noch einmal sprechen.\n\nEs kann jedenfalls nicht sein, dass sich die einen entziehen und daf\u00fcr diejenigen abgeschoben werden, die sich hier ordentlich verhalten, die sich schon integriert haben, die flei\u00dfig sind, die sich nichts zuschulden kommen lassen.\n\n({8})\n\nDeswegen sind wir f\u00fcr die Duldung der Menschen, die sich anstrengen. Es ist ein Gesamtsystem, an dem wir hier arbeiten m\u00fcssen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Migration\u00a0\u2013 ob erzwungen oder freiwillig\u00a0\u2013 hat es immer gegeben. Sie geh\u00f6rt zum Menschen dazu. Vern\u00fcnftig geregelt, hat sie noch immer zu Wohlstand und Entwicklung beigetragen. Lassen Sie uns an diesen vern\u00fcnftigen Regeln weiterarbeiten\u00a0\u2013 mit einer Prise Zuversicht, dass es gelingen kann, und mit Realit\u00e4tssinn.\n\nVielen Dank.\n\n({9})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion der FDP hat das Wort der Kollege Benjamin Strasser.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004908,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der letzten Woche haben wir hier eine Debatte \u00fcber das sogenannte Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz gef\u00fchrt. Heute reden wir \u00fcber das Thema Abschiebungen. Das macht deutlich, wie weit diese Koalition gekommen ist. Sie sind weder willens noch in der Lage, einen gro\u00dfen Wurf zur Steuerung der Einwanderung vorzulegen. Sie verlieren sich lieber im Klein-Klein,\n\n({0})\n\nweil Sie erkennbar zu keiner gemeinsamen Kraftanstrengung mehr imstande sind. Herr Lindh und Herr Seehofer haben uns das hier exemplarisch vorgef\u00fchrt.\n\n({1})\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, was wir aber br\u00e4uchten, w\u00e4re ein Einwanderungsgesetzbuch, das alles umfasst: klare Regeln, wer zu uns kommen soll und darf, klare Regeln f\u00fcr Fachkr\u00e4fte, f\u00fcr politisch Verfolgte, f\u00fcr Kriegsfl\u00fcchtlinge und, ja, auch klare Regelungen zur Ausreisepflicht. Die Fraktion der Freien Demokraten hat einen Vorschlag auf den Tisch gelegt, wie ein solcher gro\u00dfer Wurf aussehen k\u00f6nnte. Sie, Herr Minister Seehofer, pr\u00e4sentieren uns heute stattdessen einen Gesetzentwurf, der weiter an einzelnen Stellschrauben herumdoktert. Von welchem Erfolg diese Methode gekr\u00f6nt ist, entlarven Sie in Teil\u00a0A Ihres Gesetzentwurfes selbst. Sie schreiben\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013:\n\nZwar wurden in den vergangenen Jahren viele Regelungen neu gefasst. Diese haben in der Praxis jedoch nicht immer den gew\u00fcnschten Erfolg bewirkt.\n\nIch finde es eine bemerkenswerte Aussage f\u00fcr die Bilanz unionsgef\u00fchrter Innenpolitik.\n\n({2})\n\nAber, Herr Minister Seehofer, bei aller berechtigten Kritik: An dieser Stelle muss man Sie auch irgendwie loben; denn niemand auf dieser Regierungsbank scheitert so ehrlich wie Sie.\n\n({3})\n\nMeine Damen und Herren, ich habe die schlimme Bef\u00fcrchtung, dass sich dieses Scheitern fortsetzen wird. Denn wenn wir uns die Situation vor Ort anschauen, dann m\u00fcssen wir feststellen: Diese Regierung schiebt die Falschen ab. Sie schieben die ab, die sich integriert haben.\n\n({4})\n\nSie schieben die ab, die in Arbeit sind, wie den 29-j\u00e4hrigen Sanneh Bakary, der sich am 1.\u00a0M\u00e4rz 2019 wie immer auf den Weg zu seiner Arbeitsstelle, zu einem Eisenwarenverarbeiter, in Biberach machen wollte. Er wurde aber um kurz vor 7\u00a0Uhr morgens aus seiner Fl\u00fcchtlingsunterkunft abgeholt, um nach Gambia abgeschoben zu werden, obwohl er eine Duldung und Arbeitserlaubnis bis Juli\u00a02020 hatte und obwohl diese Firma h\u00e4nderingend Arbeitskr\u00e4fte sucht.\n\n({5})\n\nOder\u00a0\u2013 ein anderes Beispiel\u00a0\u2013 was ist mit dem Irrsinn, dass Sie Pflegeazubis abschieben lassen, obwohl \u00fcberall Pflegefachkr\u00e4fte fehlen und h\u00e4nderingend gesucht werden?\n\n({6})\n\nSie lassen diese kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betriebe im Stich, und das, obwohl die Frau Bundeskanzlerin in den Jahren\u00a02015 und 2016 auch die Unternehmen in die Pflicht genommen hat, einen Beitrag zur Integration zu leisten. Sie, Herr Seehofer, haben von fairen Regeln gesprochen. Dieser Gesetzentwurf hat aber weder etwas mit einer zielgerichteten Steuerung noch mit Fairness und Aufrichtigkeit gegen\u00fcber den Betrieben zu tun.\n\n({7})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nKommen Sie bitte zum Ende, Herr Kollege.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004908,
     "\n\nIch komme zum Schluss.\u00a0\u2013 Ja, in das Abschiebe\u00adchaos geh\u00f6rt endlich Ordnung. Aber zu jeder geordneten R\u00fcckkehr geh\u00f6rt auch eine geordnete Einreise. Ein entsprechendes Gesetz dazu legen Sie hier leider nicht vor. Deswegen haben wir Bedenken.\n\nVielen Dank.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer Kollege Dr.\u00a0Mathias Middelberg ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004110,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf den Mittelteil der Debatte zur\u00fcckkommen. Wir haben zu Anfang einen sehr unappetitlichen Beitrag geh\u00f6rt. Ich muss allerdings auch sagen, dass auch die Beitr\u00e4ge der Kolleginnen Jelpke und Polat uns in der Sache kein St\u00fcck weitergebracht haben.\n\n({0})\n\nDass Sie gesagt haben, wir w\u00fcrden mit diesem Gesetz einen Schritt Richtung Orbanisierung gehen,\n\n({1})\n\nist\u00a0\u2013 das sage ich Ihnen das ganz ehrlich\u00a0\u2013 uns\u00e4glich.\n\n({2})\n\nGenauso abwegig ist die Aussage von Frau Jelpke, das Asylrecht w\u00fcrde verst\u00fcmmelt.\n\nDazu nur eine Zahl: Im Jahr\u00a02017 haben wir hier in Deutschland 524\u00a0000\u00a0Asylgesuche gepr\u00fcft. In allen anderen 27\u00a0Mitgliedstaaten der EU waren es weniger, n\u00e4mlich 449\u00a0000\u00a0Asylgesuche.\n\n({3})\n\nDas sagt viel dar\u00fcber aus, wie sorg f\u00e4ltig, wie gr\u00fcndlich und auch wie rechtsstaatsgebunden und rechtstreu\n\n({4})\n\nwir hier in Deutschland mit unserem Asylrecht und mit dem Fl\u00fcchtlingsrecht umgehen. Da m\u00fcssen wir uns von Ihnen, von den Gr\u00fcnen und von den Linken, keine Kritik anh\u00f6ren.\n\n({5})\n\nIch sage Ihnen weiter: Ich bin mir sehr sicher, dass wir alle hier, auch die Zuschauer, die heute hier sind, diejenigen, die das am Bildschirm verfolgen, und die Bev\u00f6lkerung insgesamt, wahrscheinlich zu weit \u00fcber 90\u00a0Prozent der Meinung sind, dass wir unser Recht so umsetzen sollten, wie es sorgf\u00e4ltig in diese Verfassung geschrieben ist.\n\n({6})\n\nDas haben \u00fcbrigens auch die Kollegen Lindh und Castellucci zu Recht betont. Deswegen gibt es hier \u00fcberhaupt gar keinen Dissens.\n\n({7})\n\nEs kommen Menschen in dieses Land, bei denen wir feststellen: Die haben einen Fluchtgrund, die haben einen Asylgrund.\u00a0\u2013 Dann k\u00fcmmern wir uns um diese Menschen. Wir bieten denen Schutz, und wir k\u00fcmmern uns um das Thema Integration, und das ist richtig so. Aber es gibt auch Menschen, bei denen wir nach gr\u00fcndlicher und sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung in einem Verwaltungsverfahren und ganz h\u00e4ufig auch in nachgeordneten Gerichtsverfahren am Ende feststellen, dass kein Schutzgrund und kein Fluchtgrund vorliegen. Es ist das billige Recht der Bev\u00f6lkerung in diesem Land\n\n({8})\n\n\u2013\u00a0ich sage noch mal: ich glaube, dass \u00fcber 90\u00a0Prozent dieser Meinung sind\u00a0\u2013, dass sie erwarten, dass Menschen, die hier kein Bleiberecht haben, dieses Land wieder verlassen, Frau Polat.\n\n({9})\n\nSo ist es. Ich bin sehr zuversichtlich, dass das so ist.\n\nDieses Gesetz, mit dem Probleme bei der R\u00fcckkehr beseitigt werden sollen, ist ein Beitrag zur Erhaltung des Asylrechts und ein Beitrag zur Erhaltung und zur St\u00fctzung unseres Rechtsstaates.\n\n({10})\n\nDeshalb bin ich fest davon \u00fcberzeugt, dass es ein Gesetz ist, bei dem es geradezu Sinn macht, dass wir es heute, am Jahrestag unseres Grundgesetzes, diskutieren. Es passt in diesen Zusammenhang.\n\n({11})\n\nDie Diskussionen der letzten Wochen will ich an einem Beispiel deutlich machen. Wir haben uns \u00fcber Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te unterhalten und dar\u00fcber, was diese Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te tun. Ich sage Ihnen ganz klar: Wir finden es richtig, dass diese Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te Fl\u00fcchtlinge beraten, dass sie sich auch um das Thema Integration k\u00fcmmern. Wenn aber irgendwann festgestellt ist, dass jemand gar kein Fl\u00fcchtling ist, dass er hier kein Bleiberecht, keinen Schutzstatus hat, dann muss auch die T\u00e4tigkeit dieser Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te enden. Wir haben kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass es Leute gibt, die die Betreffenden dahin gehend beraten, wie sie ihre Abschiebung, ihre R\u00fcckkehr und anderes verhindern k\u00f6nnen. Wir sind vielmehr der Meinung, dass sich alle rechtsstaatlich orientierten Kr\u00e4fte in diesem Land und gerade solche, die aus \u00f6ffentlichen Mitteln gef\u00f6rdert werden, stringent mit dem Thema \u201eWie helfe ich diesen Menschen, und wie berate ich diese Menschen im Hinblick auf ihre R\u00fcckkehr?\u201c befassen m\u00fcssen. Das ist konsequent.\n\n({12})\n\nDieses Gesetz ist\u00a0\u2013 damit komme ich zum Schluss\u00a0\u2013 keine Versch\u00e4rfung des Rechts, sondern es ist ein Beitrag zur konsequenten Umsetzung unserer Asylentscheidung, zur konsequenten Umsetzung unseres Rechtsstaates. Damit dient es der Herstellung des Rechtsfriedens, und es ist, wie ich hoffe, auch ein Beitrag zur Herstellung des politischen Friedens.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({13})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Alexander Throm, CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004917,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich will am Anfang sagen, dass ich es schon sehr befremdlich finde, mit welchem Fanatismus und wie unter Ausblendung der Realit\u00e4t hier von Linken \u00fcber Gr\u00fcne bis zur AfD gesprochen wird. Wenn von der AfD Worte wie \u201edie Zwischenverwahrung von Menschen\u201c fallen, dann ist das eine menschenunw\u00fcrdige Wortwahl.\n\n({0})\n\nGegen eine solche Wortwahl verwahre ich mich im Namen meiner Fraktion.\n\nUnd wenn dann populistisch so getan wird, als ob man Schluss machen k\u00f6nnte mit Sozialleistungen f\u00fcr alle Asylbewerber\u00a0\u2013 anerkannt wie nicht anerkannt\u00a0\u2013, dann ist dies unertr\u00e4glich an einem Tag, an dem wir heute Morgen 70\u00a0Jahre Grundgesetz gefeiert haben. Sie scheren sich einen Dreck um das, was unser Bundesverfassungsgericht erkl\u00e4rt. Dieses hat n\u00e4mlich mehrfach entschieden, dass eine gewisse Grundsicherung f\u00fcr Asylbewerber notwendig ist. Deswegen m\u00fcssen Sie dies auch anerkennen und d\u00fcrfen den Menschen nicht immer Sand in die Augen streuen.\n\n({1})\n\nGehen wir noch mal zur\u00fcck zum Ursprung: Es geht heute ausschlie\u00dflich um Menschen, die nach einem langwierigen Verwaltungs- und Gerichtsverfahren\u00a0\u2013 oft \u00fcber mehrere Instanzen rechtsstaatlich abgehandelt\u00a0\u2013 rechtskr\u00e4ftig verpflichtet wurden, unser Land zu verlassen, und dieser Aufforderung des deutschen Staates nicht folgen. Und deswegen m\u00fcssen wir alle hier uns schon die Frage stellen: Wollen wir uns von denen, die dieser Pflicht schuldhaft nicht folgen, weiterhin auf der Nase herumtanzen lassen, oder wollen wir das, was wir in Gesetze gefasst haben, tats\u00e4chlich auch durchsetzen? Ich denke, wir als Demokraten m\u00fcssen uns doch alle dahinter vereinigen k\u00f6nnen, dass wir Recht durchsetzen k\u00f6nnen und wollen, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({2})\n\nIch finde es auch befremdlich, wenn Frau Kollegin Polat den Vorwurf einer \u201eOrbanisierung\u201c erhebt. Dies ist, Frau Polat, bei aller Wertsch\u00e4tzung, eine Entgleisung.\n\n({3})\n\nDeswegen will ich Ihnen nochmals vorhalten, was Ihre Parteivorsitzende Baerbock in einem bemerkenswerten Interview\u00a0\u2013 Sie kennen es\u00a0\u2013 vom 19.\u00a0Dezember 2018 in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c gesagt hat:\n\nAbschiebungen k\u00f6nnen mit massiver menschlicher H\u00e4rte verbunden sein. Das ist f\u00fcr uns ein schmerzhaftes Thema. Aber wenn wir das Recht auf Asyl aufrechterhalten wollen, m\u00fcssen wir auch bei R\u00fcckf\u00fchrungen den Rechtsstaat durchsetzen.\n\n({4})\n\nGenau das hat Ihre Parteivorsitzende gesagt.\u00a0\u2013 Insofern, liebe Kolleginnen und Kollegen: Nicht nur Lippenbekenntnisse abgeben, mit denen Sie populistisch die Menschen beruhigen wollen, sondern lassen Sie hier im Parlament, wo es darauf ankommt, auch Taten folgen!\n\n({5})\n\nFrau Jelpke hat ausgef\u00fchrt, wir h\u00e4tten gar kein Vollzugsdefizit. Ich wei\u00df gar nicht, ob Sie die Antworten auf die vielen Anfragen, die Sie st\u00e4ndig an die Bundesregierung stellen, auch tats\u00e4chlich lesen und zur Kenntnis nehmen; denn daraus ist klar ersichtlich, dass beispielsweise im letzten Jahr die Mehrheit der Abschiebeversuche im Versuchsstadium stecken geblieben sind und wiederum von den nicht gegl\u00fcckten Abschiebeversuchen etwa die H\u00e4lfte daran gescheitert sind, dass wir der Menschen nicht habhaft geworden sind und diese nicht zu den Flugh\u00e4fen und in die Flugzeuge bringen konnten.\n\n({6})\n\n\u2013\u00a0Ich gestatte eine Zwischenfrage, Herr Pr\u00e4side nt.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nGestatten Sie?\u00a0\u2013 Okay.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004917,
     "\n\nJa, denn meine Redezeit ist gerade zu Ende.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001023,
     "\n\nIch m\u00f6chte noch mal zu den Abzuschiebenden Stellung nehmen. In der Tat bin ich der Meinung: Die Bundesregierung muss in der \u00d6ffentlichkeit Klarheit \u00fcber die Zahlen schaffen. Wir reden hier \u00fcber eine Zahl von etwa 50\u00a0000\u00a0Menschen, die abgeschoben werden sollen. Die Bundesregierung hat mit dem Asylpaket\u00a0II in der letzten Legislaturperiode beschlossen, dass eine Abschiebung den Betroffenen nicht angek\u00fcndigt werden darf.\n\n({0})\n\nDas bedeutet, dass man in der Regel in Nacht-und-Nebel-Aktionen in die Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte geht, die entsprechenden Menschen rausholt und sie abschiebt.\n\n({1})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nFrau Jelpke, Sie sollen keine zweite Rede halten, sondern eine Zwischenbemerkung machen.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11001023,
     "\n\nDas ist zul\u00e4ssig. Ich kann eine Zwischenfrage stellen; aber ich darf auch eine Zwischenbemerkung machen.\n\nImmer h\u00e4ufiger passiert es, dass Gefl\u00fcchtete nicht mehr die M\u00f6glichkeit haben, ihre Abschiebung durch richterliche Anweisung oder \u00fcberhaupt durch ein Gerichtsverfahren kl\u00e4ren zu lassen. Das sagen die Anw\u00e4lte, die diese Menschen vertreten. Ich frage Sie: Ist Ihnen \u00fcberhaupt bekannt oder bewusst, dass die Abschiebungen heute immer h\u00e4ufiger auch brutalisiert ablaufen? Das belegen die Zahlen aus Antworten von Ihrer Bundesregierung auf Kleine Anfragen.\n\n({0})\n\nUnd es kann doch nicht sein, dass man so menschenunw\u00fcrdig damit umgeht, dass die Betroffenen im Grunde genommen keine M\u00f6glichkeit mehr haben, zu klagen.\n\n({1})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004917,
     "\n\nSehr geehrte Frau Jelpke, zun\u00e4chst einmal: Es sollten letztes Jahr 57\u00a0000\u00a0Menschen abgeschoben werden. Die Mehrheit von ihnen konnte nicht abgeschoben werden. Davon wiederum waren es etwa 40\u00a0Prozent, knapp 8\u00a0000\u00a0Menschen, die man nicht dem Flughafen oder anderen Einrichtungen zuf\u00fchren konnte. Ich sage es nochmals: Wir haben hier ein rechtsstaatliches Verfahren, und wer hier vollziehbar ausreisepflichtig ist\u00a0\u2013 unter Ber\u00fccksichtigung aller Rechtsmittel, die er vorher nutzen konnte\u00a0\u2013, der muss dieses Land verlassen.\n\nUnd wenn Sie darauf hinweisen, dass es in diesem Bereich auch Gewalt gebe\u00a0\u2013 das haben Sie in Ihrer Rede gemacht\u00a0\u2013, dann weise ich Sie darauf hin, dass urs\u00e4chlich der Widerstand der Menschen ist, dem hier begegnet wird.\n\nInsofern glaube ich, dass wir hier in Deutschland ein Vollzugsdefizit haben, und diesem wollen wir abhelfen, indem wir jetzt mit dem Geordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz die Mittel und Instrumente, die der Staat zur Verf\u00fcgung hat, sch\u00e4rfen, um die Ausreisepflicht, diesen Rechtsanspruch des Staates, auch durchzusetzen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache\u00a019/10047 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es andere Vorschl\u00e4ge?\u00a0\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004819,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Jahren nimmt die Unzufriedenheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit der Qualit\u00e4t der Postzustellung zu. Die Zahl der registrierten Beschwerden steigt und steigt, und zwar drastisch. Das belegen die dazu heute ver\u00f6ffentlichten Zahlen noch mal eindrucksvoll. Fehlerhafte Briefzustellungen, \u00fcberlange Laufzeiten, verlorengegangene Sendungen: Viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen inzwischen ihre eigene kleine Geschichte erz\u00e4hlen, wie sich die Postzustellung in den letzten Jahren verschlechtert hat. Und diese Unzufriedenheit sollten wir in diesem Haus sehr ernst nehmen.\n\n({0})\n\nDas alles kann einen aber auch kaum wundern, wenn man wei\u00df, wie sich die Arbeitsbedingungen in der Branche seit der Postprivatisierung verschlechtert haben. Ein massiver Stellenabbau hat die Belastung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten enorm erh\u00f6ht. Und auch der hohe Anteil befristeter und unsicherer Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse hat seine Spuren hinterlassen. Auch das sollte uns zu denken geben. Aber nicht nur das: Auch die Postinfrastruktur wurde nach der Privatisierung massiv abgebaut: Die Anzahl der Postfilialen ist seitdem um mehr als die H\u00e4lfte gesunken. Die Anzahl der Briefk\u00e4sten hat der Konzern um ein Viertel reduziert; die Menschen auf dem Lande trifft das besonders.\n\nEinzig das Postmanagement ist\u00a0\u2013 wie durch ein Wunder\u00a0\u2013 von diesem K\u00fcrzungskurs verschont geblieben. Im Gegenteil: Bisheriger H\u00f6hepunkt war das Jahr\u00a02017. Da hat der siebenk\u00f6pfige Vorstand 27,7\u00a0Millionen Euro eingestrichen:\n\n({1})\n\ndavon allein Postchef Appel \u00fcber 9,8\u00a0Millionen Euro. Das ist das 232-Fache des Einkommens eines durchschnittlichen Postbesch\u00e4ftigten. Das 232-Fache, liebe Kolleginnen und Kollegen! In sonst keinem anderen DAX-Konzern ist die Einkommensungleichheit so gro\u00df. Mit Leistungsgerechtigkeit hat das aus meiner Sicht nichts, aber auch rein gar nichts zu tun.\n\n({2})\n\nEs g\u00e4be also viel zu tun im Postsektor und bei der Deutschen Post ganz speziell. Aber das Einzige, was diese Koalition hier bisher zustande gebracht hat, ist, der Deutschen Post erneut den roten Teppich f\u00fcr kr\u00e4ftige Portoerh\u00f6hungen auszurollen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen dadurch in K\u00fcrze deutlich mehr f\u00fcr das Versenden ihrer Briefe zahlen. Von bis zu 25\u00a0Prozent Portoerh\u00f6hung f\u00fcr den Standardbrief ist die Rede, wohlgemerkt: nur f\u00fcr Privatkunden; Gro\u00dfkunden mit ihren massenhaften Werbesendungen sollen davon verschont bleiben.\n\nDie Geschichte dieser Portoerh\u00f6hung ist ein Lehrst\u00fcck des Lobbyismus m\u00e4chtiger Wirtschaftsunternehmen zulasten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Denn eigentlich h\u00e4tte nach dem noch Anfang des Jahres geltenden Recht die zul\u00e4ssige Portoerh\u00f6hung deutlich geringer ausfallen sollen. Doch dann intervenierte der Postkonzern bei Herrn Altmaier, und siehe da: Die Bundesregierung \u00e4ndert mal eben die entsprechende Rechtsgrundlage, und zwar genau so, dass sich die dem Unternehmen zugestandene Umsatzrendite im Vergleich zum Vorjahr drastisch erh\u00f6ht und damit auch die Spanne, um die die Deutsche Post das Briefporto insgesamt erh\u00f6hen darf.\n\n({3})\n\nOffenkundig fehlt dieser Bundesregierung jegliches Gesp\u00fcr daf\u00fcr, wie es bei den Menschen ankommt, wenn sich die Deutsche Post immer h\u00f6here Gewinne genehmigen l\u00e4sst, w\u00e4hrend sich gleichzeitig die Qualit\u00e4t der Zustellung verschlechtert. Garantierte Renditeerh\u00f6hung bei sinkender Qualit\u00e4t, das jedenfalls ist weder sozial noch leistungsorientiert, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({4})\n\nAus den Reihen der Koalition\u00a0\u2013 Herr Mohrs hat sich ja schon angek\u00fcndigt\u00a0\u2013 wird uns sicherlich gleich wieder das M\u00e4rchen aufgetischt, die Verdopplung des Portoerh\u00f6hungsspielraums ergebe sich daraus, dass der Postkonzern dringend ben\u00f6tigtes Personal einstellen wolle. Bevor Sie das hier wiederholen, empfehle ich Ihnen dringend einen Faktencheck. Nehmen Sie doch einfach nur zur Kenntnis, was uns die Bundesnetzagentur als die zust\u00e4ndige Regulierungsbeh\u00f6rde dazu schriftlich mitgeteilt hat. Ich zitiere: Die steigenden Personalkosten waren in dem von der Bundesnetzagentur urspr\u00fcnglich\u00a0\u2013 also Anfang des Jahres\u00a0\u2013 zugebilligten Preiserh\u00f6hungsspielraum bereits anerkannt und enthalten.\u00a0\u2013 Zitat Ende.\n\n({5})\n\nDie Wahrheit ist: Von der Entscheidung der Bundesregierung profitieren einzig und allein die Anteilseigner der Deutschen Post\u00a0AG. Post-Chef Appel hat ja bereits ganz offen angek\u00fcndigt: Im Jahr\u00a02020 soll der Gewinn der Deutschen Post so auf \u00fcber 5\u00a0Milliarden Euro ansteigen, und allein in der Post- und Paketsparte in Deutschland soll sich das Betriebsergebnis noch in diesem Jahr auf bis zu 1,3\u00a0Milliarden Euro verdoppeln. Deshalb bleibe ich dabei: Das, was hier l\u00e4uft, ist nichts anderes als billige Abzocke.\n\n({6})\n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch\u00a0\u2013 darauf wird sich die FDP gleich wieder st\u00fcrzen\u00a0\u2013, dass der Bund noch immer der gr\u00f6\u00dfte Anteilseigner der Deutschen Post ist, und schon allein deshalb hat dieser Vorgang in der Tat ein zus\u00e4tzliches Geschm\u00e4ckle. Aber wor\u00fcber die FDP dann gerne schweigt, ist: Der Gro\u00dfteil des Gewinns kommt nicht Finanzminister Scholz und dem Bundeshaushalt zugute, sondern privaten Anteilseignern,\n\n({7})\n\nvorneweg mal wieder dem ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigten Investmentfonds BlackRock, dessen deutscher Aufsichtsrat bekanntlich von einem gewissen Herrn Merz geleitet wird.\n\n({8})\n\nDeswegen sagen wir als Linke auch klipp und klar: Eine weitere Privatisierung bei der Post, wie sie leider auch die Bundesregierung pr\u00fcft, ist der falsche Weg;\n\n({9})\n\ndenn das w\u00fcrde bedeuten: Der Einfluss des Staates in einem sensiblen Bereich wie der Postzustellung schrumpft weiter, w\u00e4hrend die Monopolgewinne der Deutschen Post dann vollst\u00e4ndig an BlackRock und Co flie\u00dfen.\n\n({10})\n\nDie Bundesregierung muss stattdessen umgehend die Abzocke der Postkunden beenden und dazu in einem ersten Schritt die j\u00fcngste \u00c4nderung der Post-Entgeltregulierungsverordnung zur\u00fccknehmen.\n\n({11})\n\nUnd sie muss diese Verordnung dann so umgestalten, dass k\u00fcnftige Portoerh\u00f6hungen an verbindliche Vorgaben f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Postzustellung und die Arbeitsbedingungen der Postbesch\u00e4ftigten gekoppelt werden.\n\n({12})\n\nIch sage Ihnen: Wenn BlackRock und Co da nicht mitmachen wollen\u00a0\u2013 ihre Sache\u00a0\u2013, weil sie so nicht gen\u00fcgend Profit mit unseren Briefen machen k\u00f6nnen, dann sollten wir uns davon nicht erpressen lassen, sondern dar\u00fcber diskutieren, wie wir die Post wieder vollst\u00e4ndig in \u00f6ffentlicher Regie betreiben k\u00f6nnen.\n\n({13})\n\nDie Kundinnen und Kunden w\u00fcrden es Ihnen danken, und die Brieftr\u00e4ger und Brieftr\u00e4ger sowieso.\n\nVielen Dank.\n\n({14})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat das Wort der Kollege Jan Metzler.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004352,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir beraten heute zur Ausschuss\u00fcberweisung drei Antr\u00e4ge der Opposition. Im Gro\u00dfen und Ganzen geht es bei diesen drei Antr\u00e4gen erstens um den aus Sicht der Opposition mangelnden Wettbewerb auf dem Briefmarkt, zweitens um die anstehende Portoerh\u00f6hung auf dem Briefmarkt, drittens um den harten Wettbewerb auf dem Paketmarkt und viertens um den Anstieg der Zahl der Beschwerden \u00fcber Postdienstleistungen im Allgemeinen.\n\nNun erst einmal eine generelle Feststellung: Wir erlebten in den letzten Jahren eine Umw\u00e4lzung auf dem Postmarkt. Die Anzahl der Briefsendungen geht aufgrund der Digitalisierung seit Jahren kontinuierlich zur\u00fcck; ich glaube, das haben wir an unserem eigenen Kommunikationsverhalten schon festmachen k\u00f6nnen.\n\n({0})\n\nGleichzeitig steigt das Aufkommen an Paketsendungen dramatisch, insbesondere getrieben durch den E-Commerce. Die Paketbranche ist in den vergangenen Jahren regelrecht explodiert. Wir haben seit 2008 bei der Zahl der Zusteller ein Plus von 24\u00a0Prozent.\n\nGleichzeitig erleben wir eine ambivalente Diskussion. Auf der einen Seite nimmt die \u00d6ffentlichkeit die Arbeitsbedingungen der Paketzusteller intensiv mit in die Diskussion. Auf der anderen Seite, aus Kundensicht, ist aber oftmals die Sachlage die, dass man an eine enorme Geschwindigkeit gewohnt ist, n\u00e4mlich an einem Tag zu bestellen, am selben Tag zu bekommen, was man bestellt hat, am selben Tag zur\u00fcckzusenden, wenn es nicht passt, und nebenbei soll der Zusteller dann auch noch vor der T\u00fcr einen Parkplatz finden. Das ist ein enormer Druck, der letztlich auch deutlich wird.\n\nIm Briefmarkt haben wir eine andere Situation: Die Deutsche Post\u00a0\u2013 das ist jetzt auch Gegenstand der Debatte gewesen\u00a0\u2013 ist nicht in entsprechendem Ma\u00dfe durch Wettbewerber flankiert. Andere Anbieter haben seit der Liberalisierung des Postmarktes ihre Anteile nicht ausbauen k\u00f6nnen. Wenn man das Ganze im Zusammenhang mit dem Postgesetz nimmt: Es ist bei einer marktbeherrschenden Position eines Unternehmens notwendig, dass die Regulierungsbeh\u00f6rde, sprich: die Bundesnetzagentur, die erhobenen Entgelte genehmigen muss. Laut Pressemeldung steht nun beim Standardbrief eine Erh\u00f6hung von 70 auf mindestens 80\u00a0Cent im Raum. Ein formaler Antrag\u00a0\u2013 das geh\u00f6rt auch dazu\u00a0\u2013 ist aber noch nicht gestellt. Insofern bewegen wir uns, was die Festsetzung dieser Zahl anbelangt, zumindest noch nicht in einem sicheren Bereich.\n\nDie Post-Entgeltregulierungsverordnung steht jetzt erheblich in der Diskussion; das ist in der Rede des Kollegen Meiser auch deutlich geworden. Es gibt unterschiedliche Sichtweisen auf den Istzustand. Bei den Fixkosten sind die Digitalisierung und die dadurch entstandenen Ver\u00e4nderungen mit einzubeziehen; die Sendungsmengen\u00a0\u2013 das habe ich bereits erl\u00e4utert\u00a0\u2013 haben sich entsprechend ver\u00e4ndert. Aber Infrastruktur ist nicht einfach skalierbar, weil die Auslastung beeintr\u00e4chtigt wird und sich die Fixkostensituation und damit auch die St\u00fcckkosten ver\u00e4ndern. Deswegen hat das BMWi entschieden, die Vorgaben f\u00fcr die Bestimmung der Briefentgelte anzupassen.\n\nDas ist jetzt nicht ganz neu. Wir haben diese Debatte bereits 2015 intensiv gef\u00fchrt, und seitdem hat sich die Situation im Grunde genommen ein St\u00fcck weit ver\u00e4ndert; denn in die Betrachtung bei dieser Festlegung werden nat\u00fcrlich auch unterschiedliche Player mit ganz unterschiedlichen Rahmenbedingungen auf europ\u00e4ischer Ebene mit einbezogen. Beispielsweise ist es nat\u00fcrlich, was den Skalenertrag angeht, ein Unterschied, ob man einen Postdienstleister aus Malta und Zypern mit einer gesamtheitlich anderen infrastrukturellen Einbindung mit einbezieht oder eben auch Unternehmen, die nicht vom Kapitalmarkt abh\u00e4ngig sind. In Zukunft soll nun die Bundesnetzagentur anhand bestimmter Kriterien entscheiden, welche Unternehmen aus dem europ\u00e4ischen Ausland mit einbezogen werden. Die Vergleichbarkeit soll insofern gem\u00e4\u00df diesem Grundsatz der Vergleichbarkeit hergestellt werden.\n\nWenn ich jetzt den Ansatz der Erh\u00f6hung betrach te, dann m\u00f6chte ich nur darauf hinweisen: Mit 70\u00a0Cent sind wir im gesamteurop\u00e4ischen Vergleich gegenw\u00e4rtig auf Platz\u00a018. Wenn es zu einer Erh\u00f6hung auf 80\u00a0Cent k\u00e4me, w\u00e4ren wir auf Platz\u00a010 von 31\u00a0L\u00e4ndern, die mit einbezogen worden sind. Bei aller Kritik, die sich in diesem Zusammenhang jetzt entl\u00e4dt: Im Jahr\u00a01997 hat das Porto f\u00fcr einen Standardbrief 56\u00a0Cent gekostet. 22\u00a0Jahre\u00a0\u2013 fast ein Vierteljahrhundert\u00a0\u2013 sp\u00e4ter kostet es 14\u00a0Cent mehr. Jetzt muss ich in diesem Zusammenhang auch einmal eines erw\u00e4hnen: Dass man sich jetzt teilweise mit Kritik an der Bundesnetzagentur abarbeitet, kann ich in diesem Zusammenhang nicht verstehen, weil ich glaube: Die haben ihre Hausaufgaben gemacht.\n\nGleichzeitig wird vonseiten der Opposition eingebracht, dass die Portoerh\u00f6hung an Lohnerh\u00f6hungen gekoppelt werden soll. Das sind aber zwei Sachst\u00e4nde. Das eine ist letztlich Sache der Tarifparteien, und das andere ist letztlich Sache der Bundesnetzagentur; ich habe den Rahmen ja entsprechend erl\u00e4utert.\n\nGleichzeitig d\u00fcrfen wir aber auch feststellen, dass sich in diesem Zusammenhang bei der Post einiges getan hat. Ab dem 1.\u00a0Juli gibt es beispielsweise einen Haustarifvertrag bei der Deutschen Post, der die ausgelagerten Regionalgesellschaften und deren Mitarbeiter mit einbezieht. Auch die Nachunternehmerhaftung ist in dieser Woche auf den Weg gebracht worden.\n\n({1})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004352,
     "\n\nNein. Ich habe noch 30\u00a0Sekunden Redezeit und w\u00fcrde gerne zum Ende kommen. Wenn es ganz wichtig ist, dann k\u00f6nnen Sie danach gerne eine entsprechende Bemerkung machen.\n\nAlles in allem ist also zu sagen: Es bewegt sich einiges auf diesem gesamten Markt. Wir haben ein Postgesetz, das 20\u00a0Jahre alt ist. Wir haben eine v\u00f6llig ver\u00e4nderte Postlandschaft. Aus dieser ersten Diskussion, die ich intensiver begleiten darf, nehme ich wohlwollend zur Kenntnis, dass wir uns gemeinsam an die Novellierung des Postgesetzes machen. Da kann man diese ganzen Teilaspekte mit einbeziehen. Ich freue mich auf eine engagierte und intensive Debatte.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Metzler.\u00a0\u2013 Der n\u00e4chste Redner ist f\u00fcr die AfD-Fraktion der Kollege Leif-Erik Holm.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004761,
     "\n\nLiebe B\u00fcrger! Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir reden hier heute \u00fcber verschiedene Probleme im Postmarkt, die sich aber letzten Endes auf eines zur\u00fcckf\u00fchren lassen: Die Liberalisierung des Postmarktes ist gescheitert; leider gescheitert, muss man sagen. In der Telekommunikationsbranche hat es ganz gut funktioniert\u00a0\u2013 wir alle freuen uns \u00fcber gesunkene Preise\u00a0\u2013, aber im Briefmarkt sehen wir auch nach 20\u00a0Jahren immer noch so gut wie keinen Wettbewerb. Der Marktanteil der Deutschen Post liegt bei weit \u00fcber 80\u00a0Prozent. Das ist ganz klar eine marktbeherrschende Stellung. Das sieht auch die Monopolkommission so.\n\nIn dieser Situation und bei steigenden Gewinnerwartungen auch noch eine Anhebung des Portos auf bis zu 90\u00a0Cent zu gestatten, halten wir f\u00fcr unn\u00f6tig und auch f\u00fcr absolut unverantwortlich.\n\n({0})\n\nDas k\u00f6nnte beim Standardbrief gegebenenfalls eine Erh\u00f6hung um fast 30\u00a0Prozent bedeuten, wenn sie denn dem Privatkunden voll \u00fcbergeholfen wird. Das w\u00e4re nat\u00fcrlich fernab jeder Anpassung an die allgemeine Preisentwicklung. Genau das wollen wir nicht. Was wir brauchen, ist mehr Wettbewerb, was wir brauchen, sind sinkende Preise zum Wohle der Kunden.\n\n({1})\n\nDiese Portoerh\u00f6hung w\u00fcrde das Quasimonopol der Post weiter zementieren. Sie erm\u00f6glicht auch noch mehr Quersubventionierung in den etwas mehr umk\u00e4mpften Paketmarkt. Das hei\u00dft, die Monopolgewinne aus dem Briefmarkt kann die Post nutzen, um die Preise im Paketmarkt zu dr\u00fccken.\n\n({2})\n\n\u2013\u00a0Das stimmt.\u00a0\u2013 Das sind Preise, bei denen die kleineren Anbieter dann schwer mithalten k\u00f6nnen. Das Geld der Kunden wird also genutzt, um andere Unternehmen hier aus dem Markt zu dr\u00e4ngen. Und das f\u00fchrt dazu, dass Konkurrenten versuchen, \u00fcber Lohndumping und \u00fcber den Einsatz von Subunternehmern mitzuhalten. Hier m\u00fcssen wir ansetzen.\n\n({3})\n\n\u2013\u00a0Die Wahrheit k\u00f6nnen Sie nicht vertragen. Das ist nichts Neues.\n\n({4})\n\nDer Versuch, jetzt mit Symptombek\u00e4mpfung, sprich: mit dieser omin\u00f6sen Nachunternehmerhaftung, der Sache Herr zu werden, ist v\u00f6llig unsinnig. Es ist ganz klar Aufgabe des Staates, f\u00fcr die Durchsetzung des Rechts zu sorgen. Wir w\u00fcrden auch die Wirtschaft \u00fcberfordern, die n\u00e4mlich gar keine Durchgriffsm\u00f6glichkeiten hat. Wir m\u00fcssen also die Ursachen bek\u00e4mpfen, und die liegen eben auch in der zu gro\u00dfen Marktmacht der Post im Briefmarkt begr\u00fcndet.\n\nWas ist also zu tun? Wir m\u00fcssen die Post-Entgeltregulierungsverordnung in der Form, wie sie jetzt besteht, zur\u00fccknehmen. Die Bemessung des Erh\u00f6hungsspielraums an ausl\u00e4ndischen Monopolanbietern geht v\u00f6llig fehl. Viel besser w\u00e4re es zum Beispiel, wenn wir das Maximum f\u00fcr Preiserh\u00f6hungen im Briefbereich an durchsetzbare Preissteigerungen im Paketbereich koppeln w\u00fcrden.\n\nEs gibt ein weiteres Problem, einen Vorteil der Post: Sie besitzt das Umsatzsteuerprivileg, hat also einen deutlichen Preisvorteil. Abschaffen k\u00f6nnen wir das nicht wegen des EU-Rechts, aber es w\u00e4re angemessen, diesen Vorteil wenigstens allen Anbietern zugutekommen zu lassen, die Leistungen in der Fl\u00e4che anbieten.\n\n({5})\n\nUnd wir m\u00fcssen vor allem auch die Bundesnetzagentur st\u00e4rken. Die ist n\u00e4mlich im Postmarkt ein zahnloser Tiger. Der wichtige Regulierer des Quasimonopolisten braucht entsprechende Kontroll- und Eingriffsrechte. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir das Postgesetz entsprechend anpassen.\n\nEs gibt einen gro\u00dfen Interessenkonflikt: Die Deutsche Post ist immer noch zu 20\u00a0Prozent ein Staatsbetrieb; 20\u00a0Prozent der Anteile geh\u00f6ren dem Bund.\n\n({6})\n\nEr ist damit gleichzeitig Eigent\u00fcmer und Regulierer. Dass das nicht zusammenpasst, das d\u00fcrfte eigentlich jedem normalen Menschen klar sein.\n\n({7})\n\nDas f\u00fchrt \u00fcbrigens auch dazu, dass die Post bessere Finanzierungskonditionen als ihre Konkurrenten bekommt.\n\nAll das hat mit fairem Wettbewerb \u00fcberhaupt nichts zu tun. Der Staat muss sich also endlich aus der Post zur\u00fcckziehen und seine Anteile verkaufen. Es darf eben nicht um die Maximierung der staatlichen Dividende gehen. Wir sind nicht daf\u00fcr da, das Scholz-S\u00e4ckel zu f\u00fcllen, sondern daf\u00fcr, einen funktionierenden Markt zu schaffen und damit g\u00fcnstige Preise f\u00fcr unsere B\u00fcrger.\n\nVielen Dank.\n\n({8})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion erteile ich das Wort dem Kollegen Falko Mohrs.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004824,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Holm, was nehme ich von Ihrer Rede mit? Vor allem eins: Es gibt eine Gruppe, die Ihnen v\u00f6llig egal ist\u00a0\u2013 die war Ihnen noch nicht einmal eine Erw\u00e4hnung wert\u00a0\u2013, und das sind die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Post, die harte Arbeit leisten und das unter guten tariflichen Bedingungen. Diese Gruppe interessiert Sie offensichtlich \u00fcberhaupt nicht. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie den Besch\u00e4ftigten in diesem Land einmal sagen, wer Ihnen wirklich egal ist.\n\n({0})\n\nAber, meine Damen und Herren, wir sortieren jetzt einfach mal gemeinsam; das hatte ich ja vorhin versprochen. Wir reden einmal \u00fcber den Punkt Portoerh\u00f6hungen, was \u00fcbrigens \u00fcberhaupt kein parlamentarisches Verfahren ist; aber dazu kommen wir gleich. Wir kommen zu den Arbeits- und Sozialbedingungen bei der Post und den Wettbewerbern im Brief- und Paketbereich. Nat\u00fcr lich m\u00fcssen wir auch \u00fcber die \u00fcblichen Privatisierungsfantasien der FDP sprechen, wobei die AfD offensichtlich flei\u00dfig mitmacht.\n\nIch sage an dieser Stelle aber eines vorweg: F\u00fcr uns als SPD ist v\u00f6llig klar: Wir wollen eine gute Post, wir wollen gute Postdienstleistungen, und vor allen Dingen wollen wir eine Post, die gute Arbeitspl\u00e4tze schafft und sichert, die tariflich abgesichert sind. Das ist f\u00fcr uns als SPD in diesem Land wichtig: eine gute Postversorgung in Stadt und Land, meine Damen und Herren.\n\n({1})\n\nDas, was f\u00fcr einige der antragstellenden Oppositionsfraktionen offensichtlich Ausgangspunkt war, ist die Ver\u00e4nderung der Post-Entgeltregulierungsverordnung, also ein Beschluss des Kabinetts. Was ist da eigentlich passiert? Vielleicht m\u00fcssen wir die Aufregung ein bisschen runterkochen. Das, was dort gemacht wurde, ist, dass der Vergleichsma\u00dfstab angepasst wurde. Das hei\u00dft, in den Vergleich \u201eWie viel Gewinn darf die Post eigentlich machen?\u201c werden ab sofort nur noch die Postdienstleistungen der Dienstleister aus dem europ\u00e4ischen Ausland einbezogen, die von der Struktur her \u00e4hnlich sind wie die Deutsche Post, also nicht hundertprozentige Staatsmonopole. Das, meine Kolleginnen und Kollegen, ist der richtige Vergleichsma\u00dfstab, wenn es darum geht, zu bewerten: Welches Geld braucht die Post f\u00fcr gute Arbeitspl\u00e4tze und f\u00fcr Investitionen in die Zukunft?\n\n({2})\n\n\u2013\u00a0Frau Dr\u00f6ge, dass Sie das falsch finden, habe ich Ihrem Antrag entnommen. Sie kritisieren, dass wir viel zu wenig Wettbewerb im Postmarkt haben.\n\n({3})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nHerr Kollege, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Meiser?",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004824,
     "\n\nDas machen wir, und danach komme ich auf Frau Dr\u00f6ge zur\u00fcck.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004819,
     "\n\nVielen Dank, Herr Mohrs.\u00a0\u2013 Sie haben das technisch sehr gut beschrieben. Vielen Dank daf\u00fcr. Mir hat die Zeit gefehlt, um das aufzudr\u00f6seln.\n\nW\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass klar war, dass mit den Ver\u00e4nderungen des Vergleichsma\u00dfstabes die Umsatzrendite, die dem Postkonzern f\u00fcr den Briefbereich zugestanden wurde, von etwas \u00fcber 3 \u00a0Prozent im vergangenen Jahr auf \u00fcber 7\u00a0Prozent steigen musste? Daf\u00fcr konnte \u00fcbrigens auch die Bundesnetzagentur nichts. Von daher trifft unsere Kritik nicht die Bundesnetzagentur, sondern mit voller Wucht die Bundesregierung. W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass das absehbar war und dass sich die Umsatzrendite von etwas \u00fcber 3\u00a0Prozent durch die \u00c4nderung der Bundesregierung mehr als verdoppelt hat?",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004824,
     "\n\nDas ist genau das, was durch den Vergleich mit den anderen europ\u00e4ischen Postdienstleistern doch Teil des Pr\u00fcfgegenstandes war, Herr Kollege. Aber vor allem m\u00fcssen Sie doch eins verstehen: Wenn Sie\u00a0\u2013 es wundert mich, dass Sie das nicht getan haben\u00a0\u2013 sich mit dem Betriebsrat der Post und mit Verdi, die als Gewerkschaft die Post betreut, auseinandergesetzt h\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie, dass sowohl Betriebsrat wie auch Gewerkschaft diese Ver\u00e4nderung aus zwei wichtigen Gr\u00fcnden unterst\u00fctzt haben, erstens weil die Post deutlich mehr investieren muss, beispielsweise in die Technik in den Zustellbetrieben, in den Sortierbetrieben, und zweitens weil die Post 8\u00a0500 neue, tariflich abgesicherte gute Arbeitspl\u00e4tze geschaffen hat. Das war der Grund, warum sowohl Gewerkschaft als auch Betriebsrat das unterst\u00fctzt haben. Ich finde es interessant, dass ich Ihnen als Linkem erkl\u00e4ren muss, dass Sie mit Betriebsrat und Gewerkschaft reden und nicht nur auf die Bundesnetzagentur h\u00f6ren sollten. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie diese Aspekte mitbetrachten. Ich glaube, dann w\u00e4re Ihnen das Ganze auch klarer geworden, Herr Kollege.\n\n({0})\n\nIch komme auf Sie zur\u00fcck, Frau Dr\u00f6ge. Mit meiner Antwort gerade habe ich auch Ihnen schon zum gr\u00f6\u00dften Teil geantwortet. Sie kritisieren in Ihrem Antrag, dass viel zu wenig Wettbewerb herrscht. Schauen wir uns mal an, was dort passiert ist, wo Wettbewerb herrscht, beispielsweise im Paketbereich. Da gab es eine Abw\u00e4rtsspirale bei der tariflichen Absicherung.\n\n({1})\n\n\u2013\u00a0Ich habe Ihren Antrag gelesen. Schauen Sie einmal auf Seite\u00a02; dort fordern Sie mehr Wettbewerb, Frau Dr\u00f6ge.\u00a0\u2013 Da gibt es eine Abw\u00e4rtsspirale bei den Arbeitsbedingungen.\n\n({2})\n\n\u2013\u00a0Wissen Sie, Frau Dr\u00f6ge, Sie m\u00fcssen mir schon zuh\u00f6ren, wenn ich hier rede. Sie sind ja gleich dran und k\u00f6nnen es klarstellen. Eine Sache w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen: Dass Sie klarstellen, dass Sie mit \u201emehr Wettbewerb\u201c nicht meinen, dass es auch einen solchen Wettbewerb auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten, wie er in der Paketbranche \u00fcblich ist, im Postbereich geben soll.\n\n({3})\n\nVor allem soll nicht das passieren, was in anderen Unternehmen als Folge der Privatisierung geschehen ist, beispielsweise bei der Deutschen Bahn, n\u00e4mlich dass es ein Auseinanderfallen der Qualit\u00e4t zwischen Stadt und Land gibt. Frau Kollegin Dr\u00f6ge, erkl\u00e4ren Sie den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern und den Menschen in unserem Land, was Sie mit mehr Wettbewerb meinen.\n\n({4})\n\nDass Sie offensichtlich die gleichen Privatisierungsfantasien verfolgen wie die FDP, war mir neu. Wenn Sie das allerdings nicht wollen, dann distanzieren Sie sich gleich in aller Klarheit.\n\nWir erleben doch, was dort passiert, wo gute starke Betriebsr\u00e4te und Gewerkschaften mit am Werk sind. So ist bei der Post Folgendes passiert: Delivery, die heftig kritisierte Tochtergesellschaft der Post, wird als Ergebnis des letzten Tarifvertrages aufgel\u00f6st, und die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter werden wieder in den Tarif der Deutschen Post \u00fcbernommen. Das sorgt \u00fcbrigens daf\u00fcr, dass die Kolleginnen und Kollegen dort ein 13.\u00a0Monatsgehalt haben, dass sie insgesamt eine bessere Bezahlung haben, dass sie eine betriebliche Altersvorsorge haben und dass sie vom K\u00fcndigungsschutz profitieren.\n\nMeine Kolleginnen und Kollegen, was, wenn nicht das, ist eigentlich der beste Beweis daf\u00fcr, dass gute Mitbestimmung, gute Tarifvertr\u00e4ge und starke Gewerkschaften vor allem f\u00fcr gute Arbeitspl\u00e4tze\u00a0\u2013 in dem Fall bei der Deutschen Post\u00a0\u2013 sorgen? Das ist ein gro\u00dfer gewerkschaftlicher Erfolg, \u00fcber den wir als SPD uns freuen.\n\n({5})\n\nWir haben im Paketbereich\u00a0\u2013 ich habe das eben kurz erkl\u00e4rt, Frau Dr\u00f6ge\u00a0\u2013 als Folge des Wettbewerbs erlebt, wie das in einer Abw\u00e4rtsspirale zu deutlich schlechteren Arbeitsbedingungen gef\u00fchrt hat. Deswegen ist es wichtig, dass wir der Scheinselbstst\u00e4ndigkeit, die man sich dort zunutze gemacht hat, entgegengetreten sind und diese Woche\u00a0\u2013 es wurde von meinem Kollegen erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 im Koalitionsausschuss beschlossen haben, dass es eine Nachunternehmerhaftung geben wird.\n\n({6})\n\nDas ist wichtig, um eine gute Versorgung der Kolleginnen und Kollegen in der Paketbranche\u00a0\u2013 Stichwort: Sozialversicherung\u00a0\u2013 sicherzustellen.\n\nNoch einmal zu der Frage, ob ich Ihren Antrag gelesen habe. Sie sollten ein bisschen besser recherchieren, Frau Dr\u00f6ge. Sie kritisieren dort n\u00e4mlich, dass auf dem deutschen Markt nicht die gleichen arbeitsrechtlichen Bedingungen f\u00fcr Kolleginnen und Kollegen aus dem Ausland herrschen. Frau Dr\u00f6ge, ich empfehle Ihnen, einfach einmal in die Entsenderichtlinie der Europ\u00e4ischen Union aus dem Mai\u00a02018 zu schauen. Denn dort hei\u00dft es: Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit am gleichen Ort.\n\n({7})\n\nDas, meine Damen und Herren, ist richtig und wichtig und eine gute Absicherung f\u00fcr gute Arbeit in Deutschland.\n\n({8})\n\nWir m\u00fcssen also nicht mehr Wettbewerb fordern, sondern wir m\u00fcssen die Tariftreue st\u00e4rken. Wir m\u00fcssen vielleicht sogar dar\u00fcber nachdenken\u00a0\u2013 ich habe das an anderer Stelle schon erw\u00e4hnt\u00a0\u2013, die Unternehmen, die eine gute Mitbestimmung haben, so zu st\u00e4rken, dass es f\u00fcr alle Unternehmen entsprechend attraktiv ist, gute tarifliche Absicherung f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen zu erbringen.\n\nMeine Kolleginnen und Kollegen von der FDP, Sie fordern die vollst\u00e4ndige Privatisierung der Post.\n\n({9})\n\nWir sind es ja von Ihnen gewohnt, dass Sie alles privatisieren wollen.\n\n({10})\n\nIch sage Ihnen noch einmal das, was ich eben schon erw\u00e4hnt habe: Wir erleben beispielsweise bei der Deutschen Bahn, was als Folge der Teilprivatisierung passiert ist.\n\n({11})\n\nDas Ergebnis ist, dass Strecken im l\u00e4ndlichen Raum stillgelegt wurden.\n\n({12})\n\n\u2013\u00a0Sie melden sich bitte, um eine Zwischenfrage zu stellen, oder der Kollege, der gleich redet, kann es ausf\u00fchren.\u00a0\u2013 Dort gab es einen st\u00e4rkeren Wettbewerb auf der Schiene. Das hat zu einem erh\u00f6hten Kostendruck gef\u00fchrt. Das f\u00fchrt dazu, dass im l\u00e4ndlichen Raum Strecken stillgelegt werden.\n\n({13})\n\nDie Folge ist, dass beispielsweise der Service im \u00f6ffentlichen Personenverkehr zwischen Stadt und dem l\u00e4ndlichen Raum auseinanderklafft. Wenn Sie das auch bei der Post wollen, dann bekennen Sie Farbe. Sagen Sie das, wenn das die Folge Ihrer Privatisierungsfantasien sein soll.\n\n({14})\n\nF\u00fcr uns steht fest: Wir wollen eine fl\u00e4chendeckende Post mit tariflich gut abgesicherten Arbeitspl\u00e4tzen. Das hat f\u00fcr uns h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Insofern, meine Damen und Herren, freue ich mich auf die Beratungen in den Aussch\u00fcssen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({15})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die FDP-Fraktion hat das Wort der Kollege Reinhard Houben.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat das Wort die Kollegin Beate M\u00fcller-Gemmeke.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004117,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte G\u00e4ste! Bisher ging die Debatte vor allem um den Postmarkt. Ich konzentriere mich jetzt ganz auf die Paketbranche; denn hier geht der Wettbewerb voll und ganz zulasten der Besch\u00e4ftigten.\n\nDie Branche ist ein schwer zu durchschauendes Geflecht aus zahlreichen Sub-Sub-Sub-Unternehmen, gepr\u00e4gt durch Leiharbeit, Werkvertr\u00e4ge und Scheinselbstst\u00e4ndigkeit. Der Anstand geht h\u00e4ufig ganz verloren, wenn es um entsandte Besch\u00e4ftigte geht, insbesondere aus den osteurop\u00e4ischen Staaten. Sie arbeiten teilweise ohne Arbeitsvertrag, ohne Sozialversicherung; das Arbeitszeitgesetz wird missachtet. Die Schwerpunktkon\u00adtrollen im Februar haben gezeigt: Jedes dritte Subunternehmen bezahlt zu wenig Lohn. Fairer Wettbewerb und faire Arbeitsbedingungen sehen anders aus.\n\n({0})\n\nDeshalb fordern wir schon lange eine Nachunternehmerhaftung f\u00fcr Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge, damit sich die gro\u00dfen Paketfirmen nicht mehr l\u00e4nger aus der Verantwortung stehlen k\u00f6nnen. Herr Kollege Mohrs, das \u00e4ndert rein gar nichts an der Scheinselbstst\u00e4ndigkeit, weil es hier rein um Besch\u00e4ftigung geht. Dazu hat sich die Bundesregierung zum Gl\u00fcck endlich durchgerungen\u00a0\u2013 nach langem Streit und gegenseitiger Blockade.\n\n({1})\n\nJetzt wird hoffentlich die Nachunternehmerhaftung in der Paketbranche kommen. Das ist gut. Jetzt m\u00fcssen Sie aber auch erst einmal liefern.\n\n({2})\n\nDas reicht aber noch nicht aus. Die Arbeitszeit muss wie in der Fleischbranche t\u00e4glich dokumentiert werden, damit die Finanzkontrolle Schwarzarbeit effektiv kontrollieren kann. Nur so macht im \u00dcbrigen die Nachunternehmerhaftung wirklich Sinn.\n\n({3})\n\nWir brauchen auch mehr Kontrollen. Deshalb braucht die Finanzkontrolle Schwarzarbeit mehr Personal. Herr Kollege Mohrs, noch einmal: Finanzminister Scholz k\u00fcndigt zwar immer und immer wieder neue Stellen an. Die kommen aber nicht an. Die 1\u00a0600\u00a0Stellen von 2014 zur Kontrolle des Mindestlohns sind bei der Finanzkontrolle noch nicht einmal besetzt. Also bleiben Sie bitte endlich bei den Tatsachen.\n\n({4})\n\nGanz wichtig f\u00fcr uns ist noch\u00a0\u2013 das steht auch im Antrag\u00a0\u2013: Die Besch\u00e4ftigten brauchen Unterst\u00fctzung; denn sie bekommen h\u00e4ufig ihren Lohn nur \u00fcber den Klageweg. Allein gegen den Arbeitgeber zu klagen, ist ein steiniger Weg. Deshalb fordern wir einen kollektiven Rechtsschutz, ein Verbandsklagerecht. Das nimmt den Druck von den Besch\u00e4ftigten, und das er\u00f6ffnet vor allem auch die Chance, die strukturelle Arbeitsausbeutung Schritt f\u00fcr Schritt zu bek\u00e4mpfen.\n\nDas alles ist dringend notwendig\u00a0\u2013 ich bin gespannt, ob die SPD das auch liefert\u00a0\u2013; denn alle Besch\u00e4ftigten haben verdient, dass sie fair bezahlt und gut behandelt werden.\n\nVielen Dank.\n\n({5})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004763,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Mohrs, ich glaube, Sie sind der Einzige in diesem Hause, der es so wahrgenommen hat, dass die Deutsche Bahn privatisiert worden ist.\n\n({0})\n\nDas ist ein zu 100\u00a0Prozent staatliches Unternehmen. All Ihre Kritik, die Sie hier vollkommen zu Recht vortragen, trifft nat\u00fcrlich den Eigent\u00fcmer, n\u00e4mlich die Bundesrepublik Deutschland und damit diese Bundesregierung.\n\n({1})\n\nSie sollten vielleicht einmal mit dem Kollegen Scheuer\u00a0\u2013 er ist der Verkehrsminister\u00a0\u2013 sprechen. An der Stelle k\u00f6nnten Sie die Vorw\u00fcrfe, was die Deutsche Bahn angeht, vortragen. Wir k\u00f6nnten da bestimmt noch einige Anregungen geben.\u00a0\u2013 Entschuldigung, das musste ich mal loswerden.\n\n({2})\n\nZweite Bemerkung. Wettbewerb bringt auch Innovation. G\u00fcnter Rexrodt hat vor 25\u00a0Jahren die Postprivatisierung begonnen. Sie ist leider nicht komplett bis zum Ende durchgef\u00fchrt worden. Was hat denn die Privatisierung der Post gebracht?\n\n({3})\n\nDer sogenannte graue Postmarkt, also die Telekommunikation, ist privatisiert worden. Fr\u00fcher hatten wir W\u00e4hlscheiben- und Tastentelefone. Die gab es, glaube ich, auch in moosgr\u00fcn; das war die Innovation.\n\n({4})\n\nDann sanken die Preise, es wurden neue Produkte angeboten, es wurden mehr Arbeitspl\u00e4tze geschaffen, es wurden h\u00f6herwertige Arbeitspl\u00e4tze geschaffen. Wir haben durch diese Privatisierung einen Aufschwung bekommen. Jeder hat am Ende des Tages davon profitiert,\n\n({5})\n\nnur vielleicht nicht einige Beamte aus dem ehemaligen Postministerium, Herr Mohrs. Deswegen kann ich das, was Sie sagten, nicht verstehen.\n\n({6})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nHerr Kollege, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Lenkert?",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004763,
     "\n\nJa, Herr Lenkert, bitte.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004091,
     "\n\nHerr Kollege Houben, ist Ihnen bekannt, dass in den Jahren\u00a01990/91 eine technische Revolution stattfand, die dazu f\u00fchrte, dass im Prinzip die alten W\u00e4hltelefone technisch ganz einfach abgel\u00f6st werden konnten durch die neueren Systeme, die deutlich billiger sind in Wartung, Installation und Betrieb? Diese Innovation wurde nicht von dem von Ihnen so hoch gelobten Telekommunikationsunternehmen in Deutschland ausgel\u00f6st, sondern von einem Industriekonzern aus Finnland und asiatischen Konzernen, wo diese neue Technologie entwickelt wurde. Ist Ihnen das bekannt? K\u00f6nnen Sie nachvollziehen, dass diese technische Innovation die Preissenkung mit sich gebracht hat und nicht die Privatisierung?\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004763,
     "\n\nHerr Lenkert, ich bedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr diese Frage. Denn das zeigt ja offensichtlich, dass es zumindest f\u00fcr diese Branche in Deutschland seinerzeit nicht die richtigen Rahmenbedingungen daf\u00fcr gab, dass sich technische Innovationen durchsetzen konnten.\n\n({0})\n\nDas lag wahrscheinlich daran, dass wir einen Staatskonzern hatten, der genau einen Lieferanten f\u00fcr Telefone bevorzugt hat. Und Sie durften sich als Privatmensch kein US-amerikanisches Telefonprodukt kaufen und zu Hause anschlie\u00dfen, weil Sie sich damals damit strafbar gemacht haben.\n\n({1})\n\nSo werden Innovationen verhindert. Ich bedanke mich in dem Zusammenhang wirklich f\u00fcr Ihre Frage. Ja, die Innovation kam aus Finnland. Das war super. Aber wir haben hier Bedingungen zu schaffen\u00a0\u2013 das ist unsere Aufgabe\u00a0\u2013, dass sich Innovationen in Deutschland entwickeln k\u00f6nnen.\n\nUm auf die Post zur\u00fcckzukommen: Wer sagt uns denn, dass es keine weiteren Innovationen gibt? Warum gibt es nicht zum Beispiel einen Brief, den man wie ein Paket per Sendungsverfolgung tracken kann? Warum ist das nicht im Angebot? Warum sagt man nicht, dass man einen Billigbrief einf\u00fchrt, der irgendwann ankommt und nicht innerhalb eines Tages?\n\n({2})\n\nDann kommt man auch von den schiefen Preisvergleichen weg, Herr Mohrs oder Herr Metzler. In D\u00e4nemark kostet der Standardbrief \u00fcber 2\u00a0Euro. Warum? Weil die d\u00e4nische Post sagt: Wir stellen innerhalb von zwei Tagen zu.\u00a0\u2013 Die Deutsche Post sagt: Wir innerhalb von 24\u00a0Stunden.\u00a0\u2013 Dann wird der d\u00e4nische Eilbrief mit dem deutschen Normaltarif verglichen. Das ist nat\u00fcrlich ein toller Vergleich.\n\n({3})\n\nSo kommt man nat\u00fcrlich auch auf h\u00f6here Geb\u00fchren. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!\n\n({4})\n\nMan muss sich immer nur die richtige Peergroup aussuchen, dann bekommt man auch das richtige Preisverh\u00e4ltnis, um das durchzusetzen.\n\nNoch eine letzte Bemerkung zur Bundesnetzagentur. Sie ist ja zum Teil gelobt worden. Die Bundesnetzagentur hat eine klare Position bezogen. Sie hat gesagt: 4,8\u00a0Prozent Preiserh\u00f6hung.\n\n({5})\n\n\u2013\u00a0Moment.\u00a0\u2013 Dann hat die Post gesagt: Nein, 4,8\u00a0Prozent sind uns zu wenig.\n\n({6})\n\nDann sind die Ma\u00dfgr\u00f6\u00dfen in der Postentgeltverordnung entsprechend ge\u00e4ndert worden. Wie gesagt, ich suche so lange zusammen, bis es passt: Portugal ist drin, aber Schweden nicht. Das sind zwar alles AGs, aber Schweden ist eine staatliche\u00a0AG, und das andere sind private\u00a0AGs.\u00a0\u2013 Es ist also so lange gefummelt worden, bis es dann reichte, um die 10\u00a0Prozent, die jetzt zur Debatte stehen, durchzusetzen.\n\nEs ist einfach falsch, dass die 4,8\u00a0Prozent, die die Bundesnetzagentur ermittelt hatte, nicht reichten. Sie ist im Grunde mit ihren Berechnungen und ihren Aussagen untergebuttert worden. Das sehen wir sehr kritisch; denn man kann das ja wirklich f\u00fchlen.\n\nEine letzte Bemerkung. Es ist gesagt worden: Ja, ein Kabinettsbeschluss ist vollkommen in Ordnung; das muss nicht durchs Parlament.\u00a0\u2013 Ja, das ist richtig; aber wir sind doch in der Lage, das zu \u00e4ndern. Wir k\u00f6nnten f\u00fcr diese Fragen zum Beispiel in der Diskussion \u00fcber das neue Gesetz einen Parlamentsvorbehalt einbauen, damit solche Entscheidungen hier zumindest noch mal diskutiert werden w\u00fcrden. Wenn die Oppositionsparteien hier nicht entsprechende Antr\u00e4ge eingebracht h\u00e4tten, w\u00e4re das ja so durchgelaufen, und keiner h\u00e4tte es gemerkt.\n\nHerr Pr\u00e4sident, eine allerletzte Bemerkung. Herr Meiser, Ihrer Analyse habe ich an vielen Stellen zustimmen k\u00f6nnen. Auch bei den Gr\u00fcnen habe ich viel Gutes gefunden. Aber am Ende ist es so: Wenn derjenige, der Eigent\u00fcmer ist, gleichzeitig die Spielregeln festlegt, kommt es immer zu h\u00f6heren Preisen. Deswegen m\u00fcssen die Anteile verkauft werden.\n\nVielen Dank.\n\n({7})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat das Wort die Kollegin Katharina Dr\u00f6ge.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004263,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Kolleginnen und Kollegen! Herr Mohrs, eigentlich wollte ich meine Rede wirklich mit etwas Positivem im Hinblick auf die SPD anfangen. Ich wollte wirklich anerkennen, dass Minister Heil gegen einen v\u00f6llig unverst\u00e4ndlichen Widerstand des Wirtschaftsministers daf\u00fcr gek\u00e4mpft hat, dass wir im Bereich des Paketmarktes die Nachunternehmerhaftung bekommen.\n\n({0})\n\nIch wollte eigentlich mit einer Kritik am Wirtschaftsminister anfangen, der nicht verstanden hat, dass die Schaffung guter Arbeitsbedingungen eben auch ein Job des Wirtschaftsministers ist.\n\n({1})\n\nNachdem ich aber jetzt Ihren Vortrag hier geh\u00f6rt habe, muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen: Wir k\u00f6nnen unterschiedlicher Meinung sein, und es ist unser Job, uns mit guten Argumenten auseinanderzusetzen und gegenseitig zu \u00fcberzeugen. Aber eines sollten wir doch in dieser Debatte miteinander vereinbaren, n\u00e4mlich dass wir bei den Fakten bleiben. Ihr Debattenbeitrag war einfach eine unzul\u00e4ssige Verdrehung von Fakten.\n\n({2})\n\nSie werfen uns vor, dass wir die Zust\u00e4nde auf dem Paketmarkt f\u00fcr etwas Erstrebenswertes halten, und das angesichts der Tatsache, dass wir die einzige Fraktion im Deutschen Bundestag sind, die heute einen Vorschlag vorlegt, wie die prek\u00e4ren Bedingungen auf dem Paketmarkt gebessert werden k\u00f6nnen.\n\n({3})\n\nWir sind da die Einzigen in dieser Debatte, die das adressiert haben. Ziffer\u00a01, Punkte\u00a0a bis\u00a0g in unserem Antrag sind Vorschl\u00e4ge zur Regulierung des Paketmarktes. Die haben Sie alle nicht erw\u00e4hnt. Ich finde, das, was Sie hier gemacht haben, ist eine Unversch\u00e4mtheit.\n\n({4})\n\nWenn Sie sagen, es h\u00e4tte irgendeine Regelung zur Scheinselbstst\u00e4ndigkeit gegeben, dann scheinen Sie ja noch nicht einmal verstanden zu haben, welche Vereinbarungen es jetzt zwischen den Regierungsfraktionen gibt. Wenn ich es richtig verstanden habe, haben Sie sich um das Thema Nachunternehmerhaftung gek\u00fcmmert. Und das, was wir in unserem Antrag vorschlagen, beispielsweise klarere Kriterien zur Abgrenzung von Scheinselbstst\u00e4ndigkeit, haben Sie \u00fcberhaupt nicht adressiert. Auch eine bessere Ausstattung der Finanzkontrolle Schwarzarbeit haben Sie \u00fcberhaupt nicht adressiert.\n\n({5})\n\nDiese gesamten Bereiche adressieren Sie \u00fcberhaupt nicht, obwohl wir Ihnen das alles vorgeschlagen haben.\n\nSie sagen im Umkehrschluss\u00a0\u2013 ich finde, das ist auch ein interessantes politisches Statement der SPD\u00a0\u2013: Die Liberalisierung eines Marktes bzw. Wettbewerb auf einem Markt muss automatisch zu solchen Zust\u00e4nden wie auf dem Postmarkt f\u00fchren; deswegen kann es keine Liberalisierung geben.\u00a0\u2013 Ich finde, das ist im Umkehrschluss schon eine schwierige wirtschaftspolitische Argumentation.\n\n({6})\n\nSie k\u00f6nnen ja mal \u00fcberlegen, zu welcher Schlussfolgerung Sie dann kommen, wenn man das auf alle anderen M\u00e4rkte, die schon liberalisiert sind, \u00fcbertr\u00e4gt. Ich glaube, es ist ein Armutszeugnis, wenn man so herum denkt;\n\n({7})\n\ndenn der Job des Gesetzgebers ist es, auf M\u00e4rkten f\u00fcr so gute Rahmenbedingungen zu sorgen, dass diese zu guten Arbeitsbedingungen und zu einem fairen Wettbewerb f\u00fchren.\n\n({8})\n\nDas ist der Job, den Sie als SPD in den letzten Jahren, in denen Sie an der Regierung beteiligt waren und sind, auch hatten.\n\n({9})\n\nBeim Paketmarkt sind sie da ganz offensichtlich gescheitert. Sonst h\u00e4tten wir dort nicht so prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. Das haben Sie alles gesehen, und erst jetzt fangen Sie an, zu regulieren.\n\nIch komme zum Thema Postmarkt: Die Portoerh\u00f6hung, f\u00fcr die sich der Wirtschaftsminister jetzt starkgemacht hat, ist v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich. Ich verstehe auch nicht, warum Sie das verteidigen. Die Deutsche Post steigert ihren Gewinn mit Blick auf 2020 noch einmal um 1\u00a0Milliarde Euro. Die Berechnungsmethode, die der Wirtschaftsminister ver\u00e4ndert hat, funktioniert jetzt so, dass man sich nicht nur anschaut, welche Unternehmen im Ausland welche Preise nehmen, sondern dass man ganz bewusst die Unternehmen herausstreichen kann, die das niedrigste Porto verlangen,\n\n({10})\n\num noch h\u00f6here Portopreise in Deutschland durchzusetzen. Die Folge davon ist: Die Oma mit ihrem Weihnachtsbrief zahlt am Ende das h\u00f6here Porto, w\u00e4hrend es der Post auf der anderen Seite m\u00f6glich ist, Gro\u00dfkunden wie Versandh\u00e4usern Rabatte f\u00fcr den Versand von Katalogen zu gew\u00e4hren.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nFrau Kollegin, kommen Sie bitte zum Ende.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004263,
     "\n\nDas ist eine unsoziale Politik, die Sie am Ende auch mittragen.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat das Wort der Kollege Hansj\u00f6rg Durz.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004264,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst, Herr Houben, lassen Sie mich eine Bemerkung voranstellen: Die Privatisierung der Post eingeleitet und \u00fcbrigens sein eigenes Ministerium abgeschafft hat Wolfgang B\u00f6tsch.\n\n({0})\n\nWir verhandeln heute unter diesem Tagesordnungspunkt verschiedene Aspekte. Es wird versucht, Unterschiedliches unter einen Hut zu bringen. Die Erh\u00f6hung des Spielraums f\u00fcr das Briefporto sowie die Einhaltung von Arbeitnehmerrechten auf dem Postmarkt sind zum Beispiel zwei verschiedene Paar Schuhe.\n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich mit Blick auf die Lohnentwicklung bei Paketzustellern betonen, dass wir im Grundsatz ja alle das gleiche Ziel verfolgen. Auch unsere Fraktion will vern\u00fcnftige L\u00f6hne in der gesamten Paketbranche. Wir lassen uns dabei jedoch von dem Grundsatz leiten, dass in diesem Land nicht die Bundesregierung festlegt, wer wie viel verdient. Insbesondere mit Blick auf den Antrag der Linken darf ich daran erin nern, dass diese Aufgabe Arbeitgebern und Arbeitnehmern zusteht. Wir stehen zur Tarifvertragsfreiheit in Deutschland. Staatliche Regelungen f\u00fcr einzelne Branchen \u00fcber die Bestimmungen des Mindestlohngesetzes hinaus lehnen wir deshalb ab.\n\n({1})\n\nWir sind jedoch nicht nur Verfechter des freien Marktes, sondern auch der Rechtsstaatlichkeit. Regeln m\u00fcssen gelten. Das gilt auch f\u00fcr den Paketmarkt. Eine der gr\u00f6\u00dften Zolloperationen in der deutschen Wirtschaftsgeschichte hat gezeigt, dass hier tats\u00e4chlich Handlungsbedarf besteht. Die bundesweite Razzia im Februar dieses Jahres hat zutage gef\u00f6rdert, dass ein Teil der Arbeitnehmer in der Paketbranche au\u00dferhalb der gesetzlichen Standards besch\u00e4ftigt wird. 12\u00a0800\u00a0Fahrer bei 648\u00a0Unternehmen wurden kontrolliert. Mehr als 60\u00a0Strafverfahren und mehr als 100\u00a0Ordnungswidrigkeiten wurden bislang eingeleitet bzw. gemeldet. Zahlreiche Verdachtsf\u00e4lle auf Mindestlohnunterschreitungen wurden festgestellt.\n\nDie Ergebnisse dieser Stichprobe des Zolls sollen nicht ungeh\u00f6rt verhallen; denn die Auslagerung von Gesch\u00e4ftsprozessen an Subunternehmer und Subsubunternehmer hat auch schon in anderen Branchen dazu gef\u00fchrt, dass Menschen zu Bedingungen arbeiten, die dazu tendieren, gesetzwidrig zu sein. Verst\u00f6\u00dfe gegen die Versicherungspflicht bei Scheinselbstst\u00e4ndigen sowie die Missachtung des Mindestlohns sind Merkmale, die in der Fleisch- und Baubranche ebenfalls Probleme dargestellt haben.\n\nEs ist deshalb naheliegend, diesen Rechtsverletzungen mit \u00e4hnlichen Regelungen beizukommen wie in den genannten Branchen. Die Union tr\u00e4gt deshalb die Einf\u00fchrung der Nachunternehmerhaftung mit. Damit ist der Auftraggeber einer Dienstleistung daf\u00fcr verantwortlich, dass die Arbeitsbedingungen bei Subunternehmen gesetzeskonform sind. Dabei darf der Staat jedoch aus seiner Aufsichtspflicht nicht entbunden werden. Zollkontrollen m\u00fcssen auch in Zukunft ihren Beitrag dazu leisten, Missst\u00e4nde aufzudecken und ihnen effektiv zu begegnen.\n\nEs darf jedoch nicht vergessen werden: Die Kontrolle hat auch ergeben, dass die deutliche Mehrheit der Paketboten nach Recht und Gesetz angestellt und entlohnt wird. Ein Generalverdacht kann und darf daraus eben auch nicht abgeleitet werden.\n\n({2})\n\nDas Gespenst des unbarmherzigen ausbeuterischen Unternehmens d\u00fcrfen manche Kollegen zu meiner Linken deshalb dorthin zur\u00fcckverfrachten, wo sie es rausge\u00adkramt haben.\n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch: F\u00fcr all jene Unternehmen, die sich an das Gesetz halten, bedeutet die Nachunternehmerhaftung deutlichen Mehraufwand;\n\n({3})\n\ndenn sie m\u00fcssen ihre Vertragspartner nun permanent \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie sich wohl an die Spielregeln gehalten haben. Deshalb m\u00fcssen die b\u00fcrokratischen Mehraufwendungen an anderer Stelle eingespart werden. Deshalb m\u00fcssen Unternehmen sp\u00fcrbar und substanziell entlastet werden, und zwar insbesondere kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen.\n\n({4})\n\nAuch beim Blick auf die Qualit\u00e4tssteigerungen im Briefmarkt liegen die Positionen von Regierung und Opposition gar nicht allzu weit auseinander; denn noch schneller als das Porto steigt tats\u00e4chlich die Anzahl der Beschwerden \u00fcber die Zustellqualit\u00e4t, insbesondere in Bezug auf den Versand des Standardbriefes. Allein im ersten Quartal dieses Jahres z\u00e4hlte die Bundesnetzagentur rund 4\u00a0000\u00a0Beschwerden. Damit stehen die Chancen gut, dass die Gesamtzahl der Eingaben aus dem letzten Jahr \u00fcbertroffen wird. Mit 12\u00a0000\u00a0Beschwerden hatte sich die Jahresbilanz im Vergleich zu 2017 nahezu verdoppelt. Wir sehen: Die Verbraucher machen ihrem \u00c4rger Luft, und zwar nicht mit stiller Post.\n\nDoch jedem, der in der derzeitigen Debatte nicht nur die \u00dcberschriften der Medienbeitr\u00e4ge gelesen hat, d\u00fcrfte aufgefallen sein, dass die Bundesnetzagentur darauf auch reagiert hat; denn sie hat der Post eben nicht nur eine Erh\u00f6hung des Briefportos im Schnitt von mehr als 10\u00a0Prozent in Aussicht gestellt, sondern auch die Anforderungen an die Qualit\u00e4t erh\u00f6ht. So existiert eine viertelj\u00e4hrliche Berichtspflicht, in deren Rahmen der Konzern detaillierte Angaben zur Qualit\u00e4tsmessung machen muss. Dazu geh\u00f6ren Daten zur Brieflaufzeitmessung, Angaben zur Briefzustellung an Werktagen sowie zur Entwicklung des Briefkasten- und Filialnetzes. Zudem wird der Post oftmals auferlegt, halbj\u00e4hrlich \u00fcber die Zahl der in der Zustellung t\u00e4tigen Arbeitskr\u00e4fte Bericht zu erstatten. Also: mehr Transparenz.\n\nEs ist jedoch kein Geheimnis, dass die Digitalisierung\u00a0\u2013 es ist mehrfach angesprochen worden\u00a0\u2013 auch auf dem Postmarkt disruptiv wirkt. Entsprechend sinkt die Zahl der durch die Deutsche Post ausgetragenen Briefe\u00a0\u2013 nicht so deutlich wie in anderen L\u00e4ndern, aber sie sinkt.\n\n({5})\n\n12,7\u00a0Milliarden Briefe wurden im letzten Jahr in Deutschland \u00fcber die Post verschickt. Im Jahr\u00a02014 waren es noch 1\u00a0Milliarde mehr, 2011 sogar noch 2\u00a0Milliarden mehr. Diese Entwicklung wird sich fortsetzen. Was sich jedoch nicht \u00e4ndern wird, ist der berechtigte Anspruch der Verbraucher, dass ein Brief, wenn man dann doch mal auf ihn zur\u00fcckgreift, innerhalb k\u00fcrzester Zeit, in der Regel innerhalb eines Tages, an der Zieladresse ankommt. Die Infrastruktur, die bereitgehalten werden muss, um diesen Standard zu gew\u00e4hrleisten, darf also nicht substanziell verringert werden. Es folgt somit logischerweise eine Erh\u00f6hung des Portos.\n\nIm europ\u00e4ischen Vergleich sind die Preise auf dem deutschen Briefmarkt noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gering. Aber es versteht sich von selbst, dass in Zukunft die H\u00f6he der Portozahlungen nicht im gleichen Ma\u00dfe steigen darf, wie die Anzahl der versendeten Briefe sinkt. Deshalb ist es sinnvoll und notwendig, die bestehenden Regulierungen f\u00fcr den Postmarkt zu \u00fcberarbeiten; denn diese bestehen seit rund 20\u00a0Jahren unver\u00e4ndert. Was sich jedoch grundlegend ver\u00e4ndert hat, ist schlicht der Markt. Auf diese Gegebenheiten muss auch der Gesetzgeber reagieren.\n\nIm September letzten Jahres sind wir an den Wirtschaftsminister herangetreten und haben ihn gebeten, einen Vorschlag zur umfassenden Modernisierung der Postmarktregulierung vorzulegen. Damit haben wir auf die Dringlichkeit der im Koalitionsvertrag bereits vereinbarten Novelle des Postgesetzes hingewiesen. Sowohl f\u00fcr die Novellierung des Postgesetzes als auch f\u00fcr die Novellierung der Post-Universaldienstleistungsverordnung werden aktuell Eckpunkte erstellt. Es ist nun an uns Parlamentariern, im Rahmen einer grundlegenden \u00dcberarbeitung des Postrechts daf\u00fcr zu sorgen, dass die Menschen auch in Zukunft bestm\u00f6gliche Postdienstleistungen erhalten werden.\n\nVielen Dank.\n\n({6})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer n\u00e4chste Redner: f\u00fcr die AfD-Fraktion der Kollege Martin Sichert.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004892,
     "\n\nWertes Pr\u00e4sidium! Meine Damen und Herren! Die Regierung \u00e4ndert die entsprechende Verordnung, damit die Post das Porto f\u00fcr Briefe von Privatkunden erh\u00f6hen kann; das haben wir heute schon an vielen Stellen geh\u00f6rt. Was wir nicht geh\u00f6rt haben, ist, dass die Deutsche Post verk\u00fcndet hat, den Gewinn dieses Jahr um 1\u00a0Milliarde Euro und n\u00e4chstes Jahr um knapp 2\u00a0Milliarden Euro steigern zu wollen. Die Profiteure dieser Portoerh\u00f6hung sind die Anteilseigner. Die Leidtragenden sind die einfachen B\u00fcrger, die in diesem Land leider keine Lobby haben.\n\nDie zwei gr\u00f6\u00dften Anteilseigner der Deutschen Post sind \u00fcber die KfW der Bund sowie die Fondsgesellschaft BlackRock. Wir haben es heute schon geh\u00f6rt: Der Deutschlandchef von BlackRock ist kein geringerer als der Beinahe-CDU-Chef Friedrich Merz. Das ist die Form des Lobbyismus und des Filzes in Deutschland, der uns als AfD auch in dieses Parlament gebracht hat.\n\n({0})\n\nDenn nicht nur BlackRock profitiert, sondern auch die Regierung sch\u00f6pft Dividenden der Post ab. Damit wirkt die Portoerh\u00f6hung letztlich wie e ine Steuererh\u00f6hung. Darin sind Sie gro\u00df: in Lobbypolitik und in kreativen Ideen, wie man den B\u00fcrgern das Geld aus der Tasche ziehen kann.\n\nAls 2015\u00a0 13\u00a0Milliarden Euro \u00dcberschuss da waren, da hie\u00df es: \u201eDas Geld ist f\u00fcr die Asylbewerber reserviert\u201c, und die braven B\u00fcrger schauten in die R\u00f6hre.\n\n({1})\n\nJetzt, da 125\u00a0Milliarden Euro weniger als geplant eingenommen werden, sucht man kreative Wege wie die Portoerh\u00f6hung, um den B\u00fcrgern das Geld aus der Tasche zu ziehen, und diskutiert dar\u00fcber, die Grundrente oder die Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags zu streichen.\n\n({2})\n\nDas Perverse an Ihrer Politik ist, dass f\u00fcr Sie die einfachen B\u00fcrger immer nur die Melkk\u00fche sind. Hauptsache, bei Abendessen mit Ihren Lobbyistenkumpels wird Ihnen dann kr\u00e4ftig auf die Schulter geklopft.\n\n({3})\n\nWir haben eine Menge Parallelgesellschaften in Deutschland,\n\n({4})\n\naber eine der schlimmsten Parallelgesellschaften, die wir haben, ist die Parallelgesellschaft der Lobbyisten und Speichellecker, in der sich leider viele Politiker in diesem Land bewegen.\n\n({5})\n\nWenn Sie wissen wollen, warum wir gegen den B\u00fcrokratieapparat in der EU sind, dann k\u00f6nnen wir Ihnen sagen: Wir sehen doch tagt\u00e4glich an Herrn Altmaier, was passiert, wenn man einen EU-Beamten in eine verantwortungsvolle Position hievt. In Unternehmenskreisen gilt der Wirtschaftsminister als Totalausfall. Und: Die Unternehmen haben leider recht damit; denn er sieht tatenlos zu, wie sich die Wirtschaft abk\u00fchlt, wie beispielsweise die Automobilproduktion in Deutschland allein im letzten Jahr um knapp 10 \u00a0Prozent gesunken ist,\n\n({6})\n\nw\u00e4hrend sie weltweit steigt. Stattdessen setzt er sich f\u00fcr eine Portoerh\u00f6hung f\u00fcr Privatkunden ein, um seinem Kumpel Friedrich Merz einen Gefallen zu tun und den B\u00fcrgern mehr Geld aus der Tasche zu ziehen. Das ist es, was EU-Beamte am besten k\u00f6nnen: Lobbyisten bedienen und B\u00fcrger und die freie Wirtschaft belasten.\n\n({7})\n\nEs ist vollkommen richtig, wenn die Oppositionsparteien sich gegen die Portoerh\u00f6hungen stellen. Dass die Linken und die Gr\u00fcnen das zugleich mit Forderungen f\u00fcr die Arbeitsbedingungen im Postgewerbe zusammenpacken, das passt jedoch nicht zusammen; denn das Hauptproblem liegt nicht bei der Post und den besch\u00e4ftigten Zustellern, die h\u00e4ufig deutlich \u00fcber dem Mindestlohn verdienen, sondern es liegt bei den vielen Subunternehmern, die vor allem die Konkurrenz der Post einsetzt.\n\n({8})\n\nDas Subunternehmertum und die Ausbeutung von Arbeitnehmern sind im gesamten Transport- und Logistikbereich ein Problem, und das muss ganzheitlich angegangen werden.\n\n({9})\n\nWir k\u00f6nnen es uns auch nicht leisten, immer nur an den Symptomen herumzudoktern, solange wir nicht die Ursachen der Probleme angehen. Eine der Ursachen dieser Probleme ist die Freiz\u00fcgigkeit in der EU,\n\n({10})\n\nmit der jeder deutsche Lkw-Fahrer unter Druck gesetzt werden kann, noch l\u00e4nger und noch h\u00e4rter zu arbeiten und gegebenenfalls die Arbeitszeitregelungen zu rei\u00dfen, weil er sonst eben durch einen Fahrer aus Rum\u00e4nien ersetzt wird. Aber statt dieser fatalen Entwicklung entgegenzuwirken, weiten Sie die Freiz\u00fcgigkeit mit Ihrem angeblichen Fachkr\u00e4ftezuwanderungsgesetz gleich weltweit aus, sodass der deutsche Fahrer k\u00fcnftig nicht nur mit den Osteurop\u00e4ern, sondern auch noch mit den Fahrern aus Afrika konkurrieren muss. Und dann wundern Sie sich, dass immer mehr Menschen in diesem Land auf staatliche Unterst\u00fctzung angewiesen sind. Da k\u00f6nnen wir Ihnen nur dringend empfehlen, mal bitte einen Kurs in Volkswirtschaftslehre zu besuchen;\n\n({11})\n\ndenn das, woran Sie mit Ihrer Gesetzgebung scheitern, lernen Studenten schon im ersten Semester in Makro\u00f6konomie.\n\nVielen Dank.\n\n({12})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion der SPD hat das Wort die Kollegin Gabriele Katzmarek.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004325,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gestern\u00a0\u2013 welch Zufall!\u00a0\u2013 erreichte mich eine E-Mail einer katholischen Sozialstation, deren Mitarbeiter sich dar\u00fcber beschwerten\u00a0\u2013 zu Recht beschwerten\u00a0\u2013, dass Pr\u00fcfungsunterlagen, die f\u00fcr die praktische Pr\u00fcfung der Altenpflegerinnen und Altenpfleger gebraucht wurden, erst einen Tag vor der Pr\u00fcfung ankamen, also sehr sp\u00e4t, und es somit etwas schwierig war, die Vorbereitungen zu treffen. Das gilt auch f\u00fcr viele andere Dinge. Ich habe weitere Beschwerden aus meinem Wahlkreis bekommen, in denen es hei\u00dft: Die Post kommt nicht rechtzeitig an und ist nicht zuverl\u00e4ssig.\u00a0\u2013 Und das ist schon richtig, ja. Deshalb sind die Menschen auch ver\u00e4rgert, und deshalb ist es wichtig, sich auch dieses Themas anzunehmen. Die entscheidende Frage ist aber: Wie? Ist die Frage des Portos der entscheidende Punkt? Oder ist der entscheidende Punkt, dass die Post nachbessern muss, mehr Personal braucht, damit die Post rechtzeitig zugestellt wird?\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen von den Linken, nat\u00fcrlich ist es sehr sch\u00f6n, einen Zusammenhang herzustellen und ganz populistisch zu sagen: Die Portoerh\u00f6hung wird erst dann genehmigt, wenn bessere Serviceleistungen gebracht werden und mehr f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten getan wird.\u00a0\u2013 Ich glaube, das ist der falsche Weg. Ich gebe Ihnen aber recht: Die Post muss nachbessern. Die Post hat seit 2018\u00a0 8\u00a0500\u00a0Arbeitskr\u00e4fte\u00a0\u2013 meine Kollegen haben es bereits erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 zu tariflichen Bedingungen eingestellt. Das war scheinbar nicht ausreichend. Da m\u00fcssen wir nachbessern. Das ist der entscheidende Punkt, \u00fcber den wir, finde ich, reden k\u00f6nnen.\n\n({0})\n\nWas mich aber viel mehr erstaunt bei der Debatte, die wir ja jetzt eine ganze Weile gef\u00fchrt haben und die ja an manchen Ecken sehr formal war, ist, dass es immer wieder haupts\u00e4chlich um die Frage ging: Ist die Portoerh\u00f6hung rechtens oder nicht?\u00a0\u2013 Die FDP pl\u00e4diert f\u00fcr Privatisierung, wo wir doch gerade in den letzten Wochen und Monaten erleben und eine versch\u00e4rfte Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, was Privatisierung bedeutet und wie es auf dem Paketmarkt zugeht. Die AfD, die sich hier ja immer als Retter der Enterbten in diesem Land aufspielt, redet dar\u00fcber gar nicht. Aber wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, meine sehr geehrten Damen und Herren, welche Zust\u00e4nde wir in dem Bereich der Paketzusteller haben. Das ist n\u00e4mlich der entscheidende Punkt.\n\n({1})\n\nDas habe ich in der Debatte bisher vermisst; das will ich Ihnen einmal sagen.\n\nLiebe Frau Dr\u00f6ge, jetzt einmal ganz ruhig, Sie haben schon genug dazwischengeredet. Zu Ihren Ausf\u00fchrungen will ich gerne etwas sagen. Sie haben in Ihrem Antrag\u00a0\u2013 das habe ich erfreulicherweise gesehen\u00a0\u2013 geschrieben, dass man mehr Personal zur Vermeidung des Missbrauchs im Paketdienst ben\u00f6tigt. Was Sie gesagt haben, ist richtig.\n\n({2})\n\nSie haben aber scheinbar vergessen, dass wir am 4.\u00a0April die erste Lesung eines entsprechenden Gesetzes dazu hatten, oder? Von daher: Wir sind an diesem Thema dran. Aufpas sen hilft!\n\n({3})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, worum geht es mir? Wir erleben durch Subsubsubunternehmen, also dadurch, dass der Auftraggeber einen Auftrag annimmt, ihn weitergibt, ihn weitergibt, ihn weitergibt,\n\n({4})\n\nein Dumping im Arbeitnehmerbereich, das dazu f\u00fchrt, Herr Houben, dass die Menschen keinen Mindestlohn bekommen, dass sie oft illegal besch\u00e4ftigt werden,\n\n({5})\n\ndass sie weit unter dem, was wir unter guter Arbeit verstehen, behandelt werden und dass systematisch Sozialversicherungsbetrug betrieben wird. Dar\u00fcber gilt es zu reden, aber nicht nur zu reden. Denn dort ist Handeln gefordert. Normal\u00a0\u2013 auch das ist richtig\u00a0\u2013 machen das Tarifvertragsparteien. Wo es aber keine Tarifbindung gibt und ein Missbrauch sondergleichen stattfindet, ist der Staat gefordert.\n\n({6})\n\nIch will Ihnen noch eines sagen: Es ist gut\u00a0\u2013 auch wenn es dazu etwas gebraucht hat; ich will es einmal nett formulieren\u00a0\u2013, dass der Wirtschaftsminister und unsere Koalitionskollegen verstanden haben, dass wir beim Paketdienst etwas ver\u00e4ndern m\u00fcssen. Mit dem Gesetz zur Nachunternehmerhaftung, das Hubertus Heil in den n\u00e4chsten Wochen einbringen wird, werden Unternehmen daf\u00fcr haftbar gemacht, wenn sie Subsubsubunternehmen besch\u00e4ftigen,\n\n({7})\n\ndie mit den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern so umgehen, dass die Menschen keine gute Arbeit haben, dass sie nicht richtig bezahlt werden, dass sie durch die Gegend hetzen und nicht sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt sind.\n\n({8})\n\nWir sind also auf einem guten Weg.\n\nMeine lieben Gr\u00fcnen, ich hoffe, dass, wenn wir demn\u00e4chst ausf\u00fchrlich \u00fcber dieses Thema reden, Sie sich dar\u00fcber freuen, dass wir ein Gesetz machen, mit dem zumindest der Teil im Paketdienst, den Sie kritisieren, aufgriffen wird. Wir als Koalition gehen das an, damit wir gerechte Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in unserem Land schaffen. Ich freue mich jetzt schon darauf.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({9})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer n\u00e4chste Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion: der Kollege Carl-Julius Cronenberg.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004697,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Da, wo wenig Markt und Wettbewerb ist, vertritt der Staat Verbraucherinteressen und greift qua Regulierung in M\u00e4rkte ein. So auch beim Briefporto. Wie man die politische Absicht\u00a0\u2013 der Anbieter beantragt eine Preiserh\u00f6hung, der Staat genehmigt\u00a0\u2013 von den F\u00fc\u00dfen auf den Kopf stellt, hat uns die Bundesregierung im M\u00e4rz eindrucksvoll gezeigt.\n\n({0})\n\nDie Post k\u00fcndigt an, das Briefporto um sage und schreibe 25\u00a0Prozent erh\u00f6hen zu wollen. Daraufhin macht sich die Bundesregierung auf die Suche nach erfolgreichen Wettbewerbern in der Welt und \u00e4ndert die gew\u00fcnschte Entgeltverordnung dergestalt, dass der Portoantrag genehmigungsf\u00e4hig wird. Das geht so nicht.\n\n({1})\n\nDer Griff in die Taschen der Verbraucher, insbesondere der \u00e4lteren, denen oft pers\u00f6nliche Briefe noch besonders am Herzen liegen, juckt Sie nicht. Wenn selbst Die Linke diese Vorgehensweise zu Recht gei\u00dfelt, ist sp\u00e4testens klar: Die Bundesregierung hat ihren ordnungspolitischen Kompass verloren.\n\n({2})\n\nDer Antrag der Gr\u00fcnen greift das zweite gro\u00dfe Thema in der Logistikbranche auf. Die Arbeitsbedingungen der Paketzusteller sind teilweise skandal\u00f6s. F\u00fcr uns Freie Demokraten ist es aber ebenfalls ein Skandal, dass der Staat seit Jahren nicht in der Lage ist, geltendes Recht durchzusetzen.\n\n({3})\n\nUnternehmen, die sich an Regeln halten, d\u00fcrfen nicht weiter gegen\u00fcber denen einen Wettbewerbsnachteil haben, die sich nicht an Mindestlohn oder Sozialversicherungspflicht st\u00f6ren. Effektive Missbrauchsbek\u00e4mpfung braucht nicht nur mehr Personal,\n\n({4})\n\nsondern auch mehr Digitalisierung und den Einsatz von KI. Liebe Regierung, da fehlt es Ihnen an ordnungspolitischer Weitsicht.\n\nAls Arbeitsminister Heil im M\u00e4rz mit dem Thema vorgeprescht ist, hat der Wirtschaftsminister zu Recht darauf hingewiesen, dass die Kontrolle in der Zust\u00e4ndigkeit des Zolls liegt und nicht der Unternehmen. Seit gestern wissen wir: Herr Altmaier hat den Kampf verloren. Er wurde mit vagen Versprechungen zur B\u00fcrokratieentlastung abgespeist.\n\n({5})\n\n\u00dcbrigens: Gro\u00dfe Marktteilnehmer wie die Post klatschen bei der Nachunternehmerhaftung Beifall. Kleine und mittlere Wettbewerber dagegen k\u00f6nnen weder Haftungsrisiken noch B\u00fcrokratielasten schultern und werden vom Markt verdr\u00e4ngt.\n\n({6})\n\nLiebe Kollegen von der Union, da hatte Ihr Wirtschaftsminister einmal eine ordnungspolitisch richtige Intuition, da pfeifen Sie ihn parteiintern zur\u00fcck. Das l\u00e4sst nur einen Schluss zu: Die Regierung und die GroKo haben ihren ordnungspolitischen Kompass verloren.\n\n({7})\n\nMeine Damen und Herren, weder der Antrag der Linken noch der Antrag der Gr\u00fcnen packt das \u00dcbel bei der Wurzel. Der Bund ist gleichzeitig gr\u00f6\u00dfter Aktion\u00e4r bei der Post und ihr Regulierer. Was soll anderes dabei herauskommen als ein permanenter Interessenkonflikt? Als Aktion\u00e4r will der Bund Dividenden, als Regulierer niedrige Preise im Sinne der Verbraucher. Deshalb gucken Besch\u00e4ftigte in der Paketbranche beispielsweise bei L\u00f6hnen und Sozialstandards in die R\u00f6hre. Wettbewerb entsteht so auch nicht.\n\n({8})\n\nDas Festhalten an der Postbeteiligung zeigt deutlich: Die Bundesregierung hat keinen ordnungspolitischen Kompass. Wenn sie den sucht, folgt sie den klugen Antr\u00e4gen der FDP. Die Forderungen von Linken und Gr\u00fcnen besprechen wir im Ausschuss.\n\n({9})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer letzte Redner ist f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Axel Knoerig.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004073,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte G\u00e4ste! Viele von Ihnen kennen die Situation: Wenn es sp\u00e4tabends noch an der T\u00fcr klingelt und Pakete zugestellt werden, dann fragt man sich automatisch, wie lange der Kurier wohl schon unterwegs ist, und teilweise auch, ob sein Lieferwagen \u00fcberhaupt noch fahrtauglich ist. Denn die Paketbranche ist in weiten Teilen f\u00fcr ihre misslichen Arbeitsbedingungen bekannt. Das betrifft vor allem die Masse von Subunternehmen. Hier besteht oft der Verdacht auf Scheinselbstst\u00e4ndigkeit, fehlende Arbeitsgenehmigungen oder fehlerhafte Arbeitszeitaufzeichnung, Missbrauch von Leih- oder Zeitarbeit oder gar Ladeverst\u00f6\u00dfe.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, daher fand auf Anregung von Karl-Josef Laumann im Februar dieses Jahres eine bundesweite Pr\u00fcfung statt. Er ist Arbeitsminister von Nordrhein-Westfalen und Vorsitzender der CDA, der CDU-Sozialaussch\u00fcsse. Bei der \u00dcberpr\u00fcfung der Finanzkontrolle Schwarzarbeit wurden \u00fcber 12\u00a0000\u00a0Paketzusteller befragt. Das Ergebnis: In \u00fcber 2\u00a0000\u00a0F\u00e4llen wurde der Mindestlohn nicht eingehalten, oder es lag ein anderer Leistungsmissbrauch vor. Es gab diverse Strafverfahren, weil die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge nicht gezahlt wurden.\n\nDeswegen hat unser ehemaliger Kollege Laumann eine Bundesratsinitiative angeregt: Die sogenannte Nachunternehmerhaftung soll auf die Paketbranche ausgeweitet werden. Gerade hat auch der Koalitionsausschuss einen solchen Gesetzentwurf beschlossen, um eine bessere soziale Absicherung der Paketboten zu erzielen.\n\n({0})\n\nWas versteht man genau unter Nachunternehmerhaftung? Diese regelt die gesamtschuldnerische Haftung eines Hauptunternehmers, wenn dessen Subunternehmen gegen arbeitsrechtliche Vorschriften versto\u00dfen.\u00a0\u2013 Die Regelung stammt aus dem Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz. Wir haben sie 2002 bereits auf das Baugewerbe und 2017 auf die Fleischbranche \u00fcbertragen, weil diese ja am st\u00e4rksten von Schwarzarbeit betroffen waren.\n\nMeine Damen und Herren, insbesondere die Paketbranche w\u00e4chst aufgrund des Onlinehandels jedes Jahr kontinuierlich, und dieser Trend wird sich in den n\u00e4chsten Jahren weiter verst\u00e4rken. In 2018 wurden bereits \u00fcber 3,6\u00a0Milliarden Pakete ausgeliefert, und es wird f\u00fcr 2021 eine Steigerung auf 4\u00a0Milliarden Pakete prognostiziert. Wir als Union wollen verhindern, dass mit dem Wachstum auch die Verschleierung von Rechtsverst\u00f6\u00dfen weiter zunimmt. Das betrifft vor allem die Subunternehmerketten. Auch der Bundesverband der Kurier-Express-Post-Dienste und sehr wohl auch die Firma Hermes haben sich bereits f\u00fcr eine Ausdehnung der Nachunternehmerhaftung ausgesprochen.\n\nUnd wie funktioniert das Ganze in der Praxis? Die Rentenversicherungen der L\u00e4nder kontrollieren die korrekte Abf\u00fchrung der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge. Bei s\u00e4umigen Beitr\u00e4gen sind die Krankenkassen daf\u00fcr zust\u00e4ndig, sie entsprechend einzufordern.\n\nHier sind aber ausschlie\u00dflich die Hauptunternehmen bekannt, also nicht die Subunternehmen. Die gro\u00dfen Paketdienste wie DHL, DPD, UPS, GLS und Hermes haften damit zuk\u00fcnftig f\u00fcr die von ihnen beauftragten Subunternehmen.\n\n({1})\n\nDiese Haftung kann aber entfallen\u00a0\u2013 das ist, denke ich, wichtig, auch gerade mit Blick auf die FDP\u00a0\u2013, wenn das Gewerbeamt eine Unbedenklichkeitsbescheinigung f\u00fcr die Subunternehmen ausstellt. Voraussetzung daf\u00fcr ist eine gewerbliche Eignungspr\u00fcfung, bei der Fachkunde, Zuverl\u00e4ssigkeit und auch Leistungsf\u00e4higkeit nachgewiesen werden.\n\nMeine Damen und Herren, der Gesetzentwurf des Bundesarbeitsministeriums, der ja nun ressortintern abgestimmt wird, ist ein deutliches Signal: Die Zustellbranche muss dem Image von Ausbeutung und Sozialmissbrauch schlichtweg entgegenwirken.\n\n({2})\n\nDas ist aber nur m\u00f6glich, wenn sich alle Beteiligten an einen runden Tisch setzen. Daher brauchen wir f\u00fcr die Paketbranche einen tiefgreifenden Kulturwandel.\n\nMeine Damen und Herren, dabei m\u00fcssen wir schon die weiteren Entwicklungen im Blick haben. Der Versandriese Amazon baut seine Logistiksparte erheblich aus: In den USA wurden im April 20\u00a0000\u00a0Sprinter f\u00fcr einen eigenen Zustelldienst bestellt, und die Verteilung soll per Leasing \u00fcber Kleinunternehmer erfolgen. Auch in Deutschland wurden bereits einige Verteilzentren gebaut, und gefahren wird auch mit einer eigenen Fahrzeugflotte. An den Standorten Bochum und D\u00fcsseldorf stehen schon 100\u00a0Transporter bereit, wobei auch hier die Zustellung \u00fcber Subunternehmen erfolgt. Meine Damen und Herren, auch bei solchen Gesch\u00e4ftsmodellen wird zuk\u00fcnftig das neue Gesetz greifen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n({3})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege.\u00a0\u2013 Ich schlie\u00dfe die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/10150 und 19/10156 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie einverstanden?\u00a0\u2013 Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nDie Vorlage auf Drucksache\u00a019/10199 soll ebenfalls an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden. Allerdings ist die Federf\u00fchrung strittig. Die Fraktionen der CDU/CSU und SPD w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnscht die Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales. Ich lasse zun\u00e4chst \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag des B\u00fcndnisses\u00a090/Die Gr\u00fcnen abstimmen, also Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales. Wer stimmt daf\u00fcr?\u00a0\u2013 Das sind die Gr\u00fcnen und die AfD.\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0Dann m\u00fcssen Sie etwas leiser sein. Dann k\u00f6nnen Sie mich verstehen.\u00a0\u2013 Also noch mal: Es ist zu entscheiden \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen: Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales. Wer daf\u00fcr stimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\u00a0\u2013 Die Gr\u00fcnen und die AfD. Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 CDU/CSU, SPD, FDP und Linke. Damit ist der \u00dcberweisungsvorschlag abgelehnt.\n\nWir stimmen \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen der CDU/CSU und SPD ab: Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Wer stimmt daf\u00fcr?\u00a0\u2013 CDU/CSU, SPD, Linke und FDP. Und wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Gr\u00fcne und AfD. Enthaltunge n?\u00a0\u2013 Keine. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004075,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen, insbesondere liebe Kolleginnen und Kollegen der SPD! In diesem Raum darf sich niemand wundern, wenn die SPD-Jugend\u00a0\u2013 namentlich Kevin K\u00fchnert\u00a0\u2013 nicht mehr so recht zwischen Mein und Dein zu unterscheiden wei\u00df und von Enteignung und Vergesellschaftung fantasiert,\n\n({0})\n\nwenn Sie Ihrer Parteijugend mit Ihrer Politik allenthalben den Griff in die Taschen fremder Leute vormachen.\n\n({1})\n\nWas jetzt \u00fcber Ihre Finanzierungspl\u00e4ne zur Grundrente zu lesen ist, ist abenteuerlich.\n\n({2})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Union, wir sehen Ihre Krokodilstr\u00e4nen, aber wir wissen auch: Sie werden am Ende wieder umknicken und diesen Fantasien der SPD wieder zu Mehrheiten verhelfen. Das ist nicht in Ordnung. Mitt\u00e4terschaft ist T\u00e4terschaft, und da lassen wir Sie nicht aus der Verantwortung.\n\n({3})\n\nDie M\u00fctterrente aus Beitr\u00e4gen statt aus Steuermitteln finanzieren: Das haben Sie mitgemacht. Die doppelte Haltelinie auf Kosten der Enkel und Urenkel: Das haben Sie mitgemacht. Liebe Kolleginnen und Kollegen der Union, wo ist Ihr Verantwortungsbewusstsein in der Sozialpolitik? Ich bin gespannt, ob Sie da weiter dagegenhalten werden, wie Sie es jetzt angek\u00fcndigt haben.\n\nKollege Gr\u00f6he, ich habe von Ihnen gelesen, dass Sie gesagt haben: Das ist, als ob man eine Runde mit fremdem Geld ausgibt; das ist unseri\u00f6s.\u00a0\u2013 Ich will Sie darauf festnageln und beobachten, ob Sie standhalten\n\n({4})\n\nund diesen verfehlten Finanzierungsfantasien der SPD am Ende tats\u00e4chlich Einhalt gebieten werden.\n\n({5})\n\nIhre Politik ist teuer und hilft am Ende keinem wirklich. Gegen Altersarmut ist die Grundrente das falsche Rezept. Im Grunde genommen wollen Sie ja auch nur denjenigen zu einer h\u00f6heren Rente verhelfen, die 35\u00a0Jahre lang Beitr\u00e4ge einbezahlt haben, und zwar ganz unabh\u00e4ngig davon, ob dieser Personenkreis \u00fcberhaupt bed\u00fcrftig ist, ganz unabh\u00e4ngig davon, ob sie \u00fcberhaupt arm sind.\n\n({6})\n\nWir wissen doch, dass Menschen im Alter durchaus auch weitere Einnahmen haben: aus Vermietungen, aus Zinsen f\u00fcr das Verm\u00f6gen und vor allen Dingen nat\u00fcrlich durch den Ehepartner. Es gibt mittlerweile Studien, die sagen: Von den von Ihnen angedachten 4\u00a0Millionen Menschen sind am Ende wahrscheinlich nur 130\u00a0000 tats\u00e4chlich bed\u00fcrftig.\n\n({7})\n\nUnd da wollen Sie das Geld mit der Gie\u00dfkanne aussch\u00fctten, liebe Kolleginnen und Kollegen der SPD! Das ist nicht nur falsch finanziert, das ist vor allen Dingen unsozial; denn es l\u00f6st nichts im Hinblick auf das Thema Altersarmut, und das lassen wir Ihnen nicht durchgehen.\n\n({8})\n\nDie traurige Kreativit\u00e4t Ihres Finanzierungsvorschlags, von dem man jetzt \u00fcberall lesen kann, verursacht gr\u00f6\u00dfte Verwunderung. Jetzt wollen Sie die Krankenkassen schw\u00e4chen, um Ihre Grundrente zu finanzieren.\n\n({9})\n\nSie wollen die Arbeitslosenversicherung schw\u00e4chen, um Ihre Grundrente zu finanzieren. Diesen Griff in die Taschen der Beitragszahlerinnen und Beitragszahler lassen wir Ihnen nicht durchgehen. Das ist unanst\u00e4ndig, und das sollten Sie nicht tun.\n\n({10})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nJetzt ist der Herr Kober dran, und Sie sprechen nachher. Jetzt ist hier mal Ruhe!\u00a0\u2013 Herr Kober.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004075,
     "\n\nWie viel sinnvoller w\u00e4re es, dem Vorschlag der FDP zu folgen! Wenn man wirklich etwas gegen Altersarmut machen will, dann muss man denjenigen, die Anspr\u00fcche aus der Rentenversicherung, am Ende aber zu wenig zum Leben haben und unter die Grundsicherung im Alter fallen, in Zukunft von ihren Rentenanspr\u00fcchen mehr belassen als bisher.\n\nHeute wird alles angerechnet, und deshalb sagen wir: Gerechter und fairer\u00a0\u2013 auch leistungsgerechter\u00a0\u2013 w\u00e4re es, wenn wir diesen Menschen von ihren Rentenanspr\u00fcchen mehr belassen w\u00fcrden als bisher. Wir schlagen einen Freibetrag in H\u00f6he von 20\u00a0Prozent vor. Das w\u00e4re gerecht, und vor allen Dingen w\u00fcrde damit effektiv was gegen Altersarmut getan werden.\n\n({0})\n\nDas ist der seri\u00f6sere Vorschlag\u00a0\u2013 ohne einen Griff in die Taschen der Beitragszahlerinnen und Beitragszahler.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der SPD, Ihre Rentenpolitik ist abenteuerlich.\n\n({1})\n\nSie finanzieren sie mit dem Griff in die Taschen der Beitragszahlerinnen und Beitragszahler. Das ist, wie gesagt\u00a0\u2013 ich wiederhole es\u00a0\u2013, unseri\u00f6s, das ist unanst\u00e4ndig.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der SPD, Sie d\u00fcrfen sich deshalb nicht wundern, wenn Ihnen auch die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer als W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler verloren gehen;\n\n({2})\n\ndenn die sind die Beitragszahlerinnen und Beitragszahler, die in die sozialen Sicherungssysteme einzahlen. Da d\u00fcrfen Sie sich \u00fcber Ihre Umfragewerte nicht wundern. Ihre W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler haben ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Gerechtigkeit und f\u00fcr Eigentum.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der SPD, wir sind der Anwalt Ihrer W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler.\n\n({3})\u00a0\u2013 Bernd R\u00fctzel [SPD]: So ein Schwachsinn!\u00a0\u2013 Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS\u00a090/DIE GR\u00dcNEN]: Das war schlecht f\u00fcr den Berufsstand der Anw\u00e4lte!)",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kober.\u00a0\u2013 Wenn sich die Freude ein bisschen gelegt hat, dann hat Peter Wei\u00df f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003255,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! So eine Aktuelle Stunde ist was Tolles, vor allen Dingen, wenn kein konkreter Vorschlag\u00a0\u2013 weder ein Gesetzesvorschlag noch ein Finanzierungsvorschlag\u00a0\u2013 vorliegt\n\n({0})\n\nund man mit der langen Stange irgendwo im Nebel herumfuchtelt. Mehr Klarheit haben wir durch diese Rede jetzt auch nicht bekommen.\n\n({1})\n\nWas ich zugunsten der FDP aber mit Freude feststellen will, ist, dass sich die FDP durchgerungen hat, der Garant und der Schutzschild der deutschen Sozialversicherung zu sein.\n\n({2})\n\nNat\u00fcrlich kann man daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass gro\u00dfe Bestandteile der sozialen Sicherung in Deutschland\u00a0\u2013 auch gro\u00dfe Bestandteile der Sozialversicherung\u00a0\u2013 durch Steuermittel abgedeckt werden. Das kann man fordern, und ich finde, dass diese Forderung hervorragend zur ewigen Steuersenkungspartei FDP passt.\n\n({3})\n\nJetzt ein Wort dazu, wor\u00fcber wir Klarheit haben. Klarheit haben wir dar\u00fcber, dass durch die gute wirtschaftliche Entwicklung der letzten Jahre\u00a0\u2013 Deutschland hat den h\u00f6chsten Stand der Besch\u00e4ftigung, den es je hatte\u00a0\u2013 unsere Sozialversicherungen R\u00fccklagen haben. Ich kann mich an das Jahr\u00a02005 erinnern; da stand die Rentenversicherung vor der Zahlungsunf\u00e4higkeit und musste mit Bundeshilfe unterst\u00fctzt werden. Diese Zeiten sind Gott sei Dank vorbei.\n\n({4})\n\nEs ist, finde ich, eine gute, eine tolle Situation, eine, auf die wir stolz sein k\u00f6nnen. Unsere Sozialversicherungen stehen solider und besser durchfinanziert da als je zuvor.\n\n({5})\n\nDie Milliardenbeitr\u00e4ge, die da lagern, muss man allerdings in Beziehung setzen zu den Ausgaben, die zu t\u00e4tigen sind. Man kann sehen: Die R\u00fccklagen in der gesetzlichen Krankenversicherung entsprechen gerade einmal 1,1\u00a0Monatsausgaben der gesetzlichen Krankenversicherung. Die R\u00fccklagen in der gesetzlichen Rentenversicherung entsprechen gerade einmal 1,6\u00a0Monatsausgaben der gesetzlichen Rentenversicherung, \u00fcbrigens mit mittlerweile sinkender Tendenz. Die R\u00fccklagen in der Arbeitslosenversicherung betragen 23,5\u00a0Milliarden Euro, umgerechnet 0,65\u00a0Prozent des Bruttoinlandsprodukts. Das erw\u00e4hne ich deswegen, weil das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, IAB, uns dringend empfohlen hat, in der Arbeitslosenversicherung eine R\u00fccklage in genau dieser H\u00f6he zu haben, also eine R\u00fccklage in H\u00f6he von 0,65 des Bruttoinlandsprodukts,\n\n({6})\n\nweil das der Betrag ist, den man dringend ben\u00f6tigt, um zum Beispiel auf eine Rezession reagieren zu k\u00f6nnen. Deswegen haben wir bei der Absenkung des Arbeitslosenversicherungsbeitrags darauf geachtet, dass die R\u00fccklage dort bestehen bleibt.\n\nDas hei\u00dft auf der einen Seite, unsere Sozialversicherungen sind gut ger\u00fcstet f\u00fcr die Zukunft. Das hei\u00dft aber auf der anderen Seite, dass das, was wir als R\u00fccklage haben, bei einem nur leisen H\u00fcsteln der Konjunktur relativ schnell in Anspruch genommen werden muss. Deswegen \u201eVorsicht an der Bahnsteigkante!\u201c bei der Frage: Kann man die R\u00fccklagen der Sozialversicherungen weiter absenken? Ich finde, unsere Sozialversicherungen haben eine R\u00fccklage, die gut ist; aber an der sollte man auch nicht r\u00fctteln, sondern sie man sollte bewahren.\n\n({7})\n\nEin weiterer Punkt ist: Das, was bei den Sozialversicherungen an Geld eingenommen wird, ist nicht irgendwie eine Spielmasse, mit der man mal so oder so umgehen kann. Das ist in Wahrheit das, was die deutschen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die deutschen Unternehmen hart erarbeitet an Beitr\u00e4gen in diese Kassen gegeben haben. Zuallererst ist deswegen das, was in den Sozialversicherungen an Einnahmen da ist, das Geld der Versichertengemeinschaft und nicht das Geld des Staates.\n\n({8})\n\n\u2013\u00a0Verehrte Frau Kollegin, zur Finanzierung der M\u00fctterrente\u00a0\u2013 um auf diesen Einwurf einzugehen\u00a0\u2013: Der Staat hat \u00fcber Jahrzehnte mehr Steuermittel in die Rentenkasse gezahlt, als M\u00fctterrente ausgezahlt wurde. Deswegen haben wir da ein Plus gehabt.\n\n({9})\n\nAber unterm Strich, als Schlussfolgerung, verehrte Kolleginnen und Kollegen: Es ist gut, wenn wir als Parlament mit Vorsicht und Verantwortungsbewusstsein unsere Sozialversicherungen so gestalten, dass sie auch in Zukunft leistungsf\u00e4hig sind. Unsere Sozialversicherungen sind Gott sei Dank leistungsf\u00e4hig. Wir als Union und, wie ich hoffe, wir als Koalition wollen diese Leistungsf\u00e4higkeit auch f\u00fcr die Zukunft erhalten.\n\nVielen Dank.\n\n({10})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Peter Wei\u00df.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin: Ulrike Schielke-Ziesing f\u00fcr die AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004873,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kollegen! Liebe B\u00fcrger! In der heutigen Aktuellen Stunde debattieren wir \u00fcber ein Phantom. Keiner wei\u00df, wie die Grundrente letztendlich aussehen wird. Keiner wei\u00df, wie sie finanziert wird, und keiner wei\u00df, wann Minister Heil sie hier im Plenum vorstellen wird. Da aber in den Medien sehr viel zu den Pl\u00e4nen des Ministers Heil zu finden ist, halte ich es f\u00fcr richtig, hier \u00fcber die Finanzierung zu diskutieren.\n\nIch m\u00f6chte zu Beginn den Experten Herrn Gunkel von der Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde aus einer Anh\u00f6rung zitieren\u00a0\u2013 mit Erlaubnis der Pr\u00e4sidentin\u00a0\u2013:\n\nViel Geld w\u00fcrde ausgegeben werden, viele Milliarden, vielleicht sogar ein kleiner zweistelliger Milliardenbetrag ausgegeben werden, f\u00fcr die wir bislang keine Finanzierung sehen. Aber tats\u00e4chlich w\u00fcrde sich an der Zahl derjenigen, die auf Grundsicherung angewiesen sind, sehr, sehr wenig ver\u00e4ndern.\n\nNach Berechnungen von Experten w\u00fcrden nur rund 1\u00a0Prozent der Bezieher von Grundsicherung im Alter von der Grundrente profitieren. 99\u00a0Prozent dieser Rentner gehen dabei leer aus. Die Grundrente ist also mitnichten ein Mittel zur Bek\u00e4mpfung von Altersarmut. Im Koalitionsvertrag ist festgehalten, dass eine Grundrente kommen wird. Es ist dort aber keine Rede von einem Aussetzen der Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung\u00a0\u2013 so wie Minister Heil es vorhat. Keine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung, das hei\u00dft, jeder, auch die halbtagsbesch\u00e4ftigte Zahnarztgattin, wird einen Anspruch auf diese Grundrente haben.\n\n({0})\n\nBevor Sie jetzt argumentieren, dass die Zahnarztgattin eher die Ausnahme ist, m\u00f6chte ich Sie auf eine Aussage der Deutschen Rentenversicherung aufmerksam machen. In einem Berichterstattergespr\u00e4ch wurde uns Haush\u00e4ltern mitgeteilt, dass zumeist Frauen aus den alten Bundesl\u00e4ndern von der Grundrente profitieren.\n\nAber um das Gesetzesvorhaben an sich soll es heute ja eher nicht gehen. Kommen wir daher zu einem der wichtigsten Punkte, wenn Politik mit Fakten und Verstand, statt mit Emotionen, betrieben wird:\n\n({1})\n\nWie soll nun das Ganze eigentlich finanziert werden? Die Ausgangsbedingungen waren schon schlecht, als die Diskussion um die Grundrente aufkam. Minister Scholz hat im M\u00e4rz dieses Jahres seinen Finanzplan f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr vorgestellt\u00a0\u2013 ohne Grundrente. Dort hatte er schon sehr viele Schwierigkeiten mit den einzelnen Ressorts, eine schwarze Null zu erreichen. Nun, nach neuester Steuersch\u00e4tzung, ist noch viel weniger Geld zu verteilen. In diesem Jahr fehlen dem Bund rund 10\u00a0Milliarden Euro an Steuereinnahmen. Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden werden bis zum Jahr 2023 rund 124\u00a0Milliarden Euro an Steuereinnahmen fehlen.\n\n({2})\n\nEs gibt also noch weniger Chancen f\u00fcr die SPD, ihren Plan von einer Grundrente umzusetzen.\n\nWas tut nun Minister Heil? Er versucht mit allerlei Taschenspielertricks, seine Idee doch noch zu retten. Krankenversicherung, Arbeitslosenversicherung, Nachhaltigkeitsr\u00fccklage, nichts ist mehr vor dem Zugriff des Ministers sicher.\n\n({3})\n\nWie wir der Presse entnehmen konnten, sollten aus der gesetzlichen Krankenversicherung 400\u00a0Millionen Euro herausgeholt werden. Schon unmittelbar danach erteilte Minister Spahn den Pl\u00e4nen seines Kollegen eine Absage.\n\nApropos Senkung des Krankenversicherungsbeitrages. Was sagt Minister Heil eigentlich den Betriebsrentnern, deren hart ersparte Betriebsrenten durch Doppelverbeitragung der Krankenkassenbeitr\u00e4ge\u00a0\u2013 \u00fcbrigens ein SPD-Gr\u00fcnen-Gesetz\u00a0\u2013 abgeschmolzen werden? F\u00fcr diese Menschen war rund 15\u00a0Jahre kein Geld da; aber f\u00fcr die Grundrente sollen die Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge nun gesenkt werden. Ist das Respekt?\n\nBei all den Wahlkampffantasien der SPD warne ich eindringlich davor, die Nachhaltigkeitsr\u00fccklage der gesetzlichen Rentenversicherung zu pl\u00fcndern. Die Rentenversicherung wird voraussichtlich ab dem Jahr\u00a02023 auf Sonderzahlungen des Bundes angewiesen sein, um ihre Liquidit\u00e4t \u00fcberhaupt aufrechterhalten zu k\u00f6nnen. Wenn mit der Grundrente die Nachhaltigkeitsr\u00fccklage noch weiter belastet wird, dann verliert die Rentenversicherung nicht nur ihre Liquidit\u00e4t, sondern endg\u00fcltig jeden Rest von Vertrauen und Reputation.\n\n({4})\n\nWir diskutieren hier wirklich \u00fcber ein Phantom, das nur einem sehr kleinen Teil der bed\u00fcrftigen Menschen zugutekommt, das im Verh\u00e4ltnis zum Nutzen extrem teuer wird und Potenzial enth\u00e4lt, die gesetzliche Rentenversicherung nachhaltig zu sch\u00e4digen.\n\nLiebe Anwesende der Regierungskoalition, ich wei\u00df, es ist Wahlkampfzeit, und einigen von Ihnen sind die W\u00e4hlerstimmen derzeit wichtiger als das W\u00e4hlerwohl. Die Rentenversicherung wie auch die gesetzliche Krankenversicherung sind aber zu kostbar, um damit parteipolitische Spielchen zu betreiben.\n\nVielen Dank.\n\n({5})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nDanke, Frau Schielke-Ziesing.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin: Katja Mast f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003804,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Worum geht es? Wir von der SPD sagen: Wer ein Leben lang gearbeitet hat, muss eine Rente haben, die diese individuelle Lebensleistung anerkennt.\n\n({0})\n\nIn der Regierung laufen Gespr\u00e4che \u00fcber den Grundrentengesetzentwurf von Minister Hubertus Heil. Eine solche Rente wird solide finanziert sein; allerdings wissen wir alle noch nicht, wie.\n\n({1})\n\n\u2013\u00a0Wir diskutieren hier ja keinen Gesetzentwurf, sondern haben eine Aktuelle Stunde.\n\n({2})\n\nDennoch zeigt Ihr Lachen, dass momentan auch viel Unsinn geredet wird,\n\n({3})\n\nh\u00e4ufig in einer Wortwahl, die mich ganz pers\u00f6nlich stutzig macht.\n\nMeine Damen und Herren, ist es eigentlich sinnvoll, \u00fcber die pure Arithmetik der Mathematik zu reden,\n\n({4})\n\nwenn es darum geht, die Bed\u00fcrfnisse und Lebensrealit\u00e4ten der Menschen im Land zu ver\u00e4ndern?\n\n({5})\n\nDas ist unser Job als Regierungsfraktion, und es ist vor allen Dingen unser Job als SPD-Bundestagsfraktion.\n\n({6})\n\nEine klare Mehrheit in diesem Land will, dass die Grundrente kommt. Klar, diese Mehrheit will, dass Lebensleistung honoriert wird; das ist n\u00e4mlich anst\u00e4ndig und respektvoll.\n\n({7})\n\nDeshalb ist die Grundrente auch\u00a0\u2013 das habe ich schon \u00f6fters geh\u00f6rt\u00a0\u2013 keine bedingungslose Grundrente, sondern nat\u00fcrlich ist sie an Bedingungen gekn\u00fcpft. Es ist n\u00e4mlich so, dass man 35\u00a0Jahre gearbeitet,\n\n({8})\n\nKinder erzogen oder Angeh\u00f6rige gepflegt haben muss, um Grundrente zu bekommen. Also haben wir eine Bedingung: 35\u00a0Jahre Beitr\u00e4ge; das ist keine bedingungslose Grundrente.\n\n({9})\n\nWir wollen nicht, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die 35\u00a0Jahre mit eigenen Beitr\u00e4gen die Rentenversicherung und die Sozialkassen stabilisiert haben, weniger haben als die Leute, die das nicht getan haben. Deshalb sagen wir: Sie m\u00fcssen mehr haben als Grundsicherung; sie m\u00fcssen im Alter mehr haben als Sozialhilfeniveau. Das halten wir in der Tat f\u00fcr anst\u00e4ndig und respektvoll.\n\n({10})\n\nLassen Sie mich bitte noch auf die Falschmeldungen und Verleumdungen eingehen, die wir h\u00f6ren. Da wettern doch heute dieselben Leute gegen die Grundrente, die immer noch blind glauben, der Markt regele alles in dieser Republik.\n\n({11})\n\nDas sind dieselben Leute, die, als wir den Mindestlohn, die Lohnuntergrenze, eingef\u00fchrt haben, gesagt haben: Millionen von Menschen werden arbeitslos sein.\u00a0\u2013 Und was ist? Wir haben den Mindestlohn eingef\u00fchrt und die niedrigsten Arbeitslosenzahlen aller Zeiten.\n\n({12})\n\nEs sind dieselben Leute, die gegen jeden sozialpolitischen Fortschritt der letzten Jahrzehnte waren. Es wird eine fiktive Zahnarztgattin konstruiert, um von der Friseurin abzulenken.\n\n({13})\n\nEs wird von der Einf\u00fchrung einer Einheitsrente geredet, um von den Mechanismen der Rentenversicherung abzulenken. Und es wird von Wahlgeschenken geredet, um zu suggerieren, dass Politik sich nur in Wahlkampfzeiten um die Menschen k\u00fcmmere. Auch das ist ein Angriff auf uns alle, die hier konstruktiv nach vorne Politik f\u00fcr die Menschen in diesem Land machen.\n\n({14})\n\nDas ist billig und falsch, und es ist f\u00fcr die hart arbeitenden Menschen in unserem Land ein Schlag ins Gesicht.\n\n({15})\n\nEs ist f\u00fcr die Friseurin ein Schlag ins Gesicht, die jahrelang f\u00fcr den Mindestlohn geschuftet hat. Es ist f\u00fcr die Putzfrau ein Schlag ins Gesicht, deren Bandscheibe nach jahrzehntelanger Arbeit kaputt ist. Und es ist f\u00fcr den Paketboten ein Schlag ins Gesicht, der einer Arbeit nachgeht, die an Stress und Belastung ihresgleichen in dieser Republik sucht.\n\n({16})\n\nSie merken, das sind alles Berufsbilder, die ich aufgez\u00e4hlt habe, bei denen klar ist: Es geht um ein geringes Lebenseinkommen bei schwerster k\u00f6rperlicher Arbeit. Genau f\u00fcr diese Menschen ist die Grundrente da.\n\nDiejenigen, die das kritisieren, sagen: 11\u00a0Milliarden, um die Superreichen beim Soli zu entlasten, die sind da; aber f\u00fcr die hart Arbeitenden und Schuftenden ist nichts da.\n\n({17})\n\nDas ist nicht die Haltung der SPD-Bundestagsfraktion. Deshalb finde ich es klasse, dass wir heute hier diskutieren.\n\nWas Sie immer vergessen, ist, Argumente aufzuzeigen, die f\u00fcr die Grundrente sprechen. Sie verschweigen, dass die Grundrente den Konsum st\u00e4rkt. Sie verschweigen, dass auch die Zahnarztgattin gemeinsam mit ihrem Mann Steuern zahlt und 42\u00a0Prozent des Einkommens \u00fcber die Steuern in die Kasse zur\u00fcckflie\u00dfen.\n\n({18})\n\nUnd Sie verschweigen, dass die Grundrente auch eine Frage der Gleichstellung ist. Denn sie betrifft 75\u00a0Prozent der Frauen; 75\u00a0Prozent der Frauen werden von ihr profitieren.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nFrau Mast, achten Sie auf Ihre Redezeit.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003804,
     "\n\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 Ich komme zum Schluss.\n\nUns geht es darum, die hart arbeitenden Menschen in diesem Land, die wenig Einkommen hatten, zu entlasten und ihnen das Versprechen zu geben: Wenn du unseren Sozialstaat mit deinen Beitr\u00e4gen jahrzehntelang stabilisiert hast, sollst du mehr haben als Grundsicherung.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nFrau Mast!",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003804,
     "\n\nDas halten wir f\u00fcr anst\u00e4ndig und respektvoll.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Abgeordnete Dr.\u00a0G\u00f6tz Fr\u00f6mming f\u00fcr die Fraktion der AfD.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Katja Mast.\u00a0\u2013 Ich bitte Sie, sich an die Redezeit von f\u00fcnf Minuten zu halten, sonst muss ich den Kubicki machen.\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0Ja, sind Sie sicher? Gut, Sie sind gleich dran.\n\nN\u00e4chster Redner in der Aktuellen Stunde: Matthias W. Birkwald f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n\n({1})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004012,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Viele Menschen haben Angst vor Armut im Alter. Das Ziel aller konstruktiven Kr\u00e4fte muss doch klar sein: Menschen, die jahrzehntelang zu niedrigen L\u00f6hnen gearbeitet und ihre Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge bezahlt haben, m\u00fcssen im Alter mindestens eine Rente erhalten, die ihnen den Gang zum Sozialamt erspart.\n\n({0})\n\nDeswegen ist es richtig, dass die sogenannte Grundrente kommt. Denn sie sichert wenigstens das Existenzminimum ohne Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung, und das sind gerade mal knapp 800\u00a0Euro netto.\n\nMeine Damen und Herren, ich sage Ihnen: Das reicht uns Linken nicht.\n\n({1})\n\nWir wissen: Die Armutsgrenze liegt deutlich h\u00f6her.\n\n({2})\n\nZwar wollen wir eine einkommens- und verm\u00f6gensgepr\u00fcfte solidarische Mindestrente von derzeit mindestens 1\u00a0050\u00a0Euro netto; aber die sogenannte Grundrente w\u00e4re ein erster Schritt in die richtige Richtung.\n\n({3})\n\nUnd wenn es Finanzierungsprobleme gibt, dann mache ich dem ganzen Haus einen einfachen Vorschlag: F\u00fchren Sie sofort einen gesetzlichen Mindestlohn von 12\u00a0Euro die Stunde ein; das w\u00fcrde n\u00e4mlich die Kosten f\u00fcr die Grundrente massiv senken.\n\n({4})\n\n\u201eGrundrente\u201c ist ein v\u00f6llig falscher Name\u00a0\u2013 das muss ich einmal sagen\u00a0\u2013; aber eben ein Schritt in die richtige Richtung. Diesen richtigen Schritt wollen Teile der Union, die AfD, die FDP, Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber und leider auch der SPD-Finanzminister Olaf Scholz torpedieren. Es gibt eine Koalition der Anbeter der schwarzen Null, wo sie alle auf den Knien vor der schwarzen Null liegen.\n\n({5})\n\nUnion, FDP und leider auch den Finanzminister, Sie alle fordere ich auf: H\u00f6ren Sie sofort auf, aus allen Rohren auf die sogenannte Grundrente zu feuern. Denn Millionen armer Rentnerinnen und Rentner haben eine Rente wenigstens auf Sozialhilfeniveau ohne eine entw\u00fcrdigende Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung richtig verdient; das ist dringend n\u00f6tig, meine Damen und Herren.\n\n({6})\n\nIch sage noch etwas: Erweisen Sie Menschen gegen\u00fcber, die jahrzehntelang gearbeitet, Kinder erzogen oder andere Menschen gepflegt haben und dennoch nur eine mickrige Rente erhalten, endlich den ihnen geb\u00fchrenden Respekt.\n\n({7})\n\nDie Koalition streitet dar\u00fcber, wie die Grundrente zu finanzieren ist. Die Medien befeuern das. Ein konkreter Vorschlag liegt noch nicht auf dem Tisch. Ich sage: Das ist ein unw\u00fcrdi ger Streit. Alle diese Menschen, die von der Grundrente profitieren k\u00f6nnen, leiden darunter, weil es heute so hei\u00dft, morgen so hei\u00dft. Beenden Sie diesen Streit!\n\nUnd was die Krokodilstr\u00e4nen angeht, Pascal Kober, die k\u00f6nnen auch Unionskollegen dauernd vergie\u00dfen, wenn sie sagen: Wir wollen keine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung.\u00a0\u2013 Wie ist das denn bei der sogenannten M\u00fctterrente? Da gibt es auch keine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung. Und womit? Mit Recht! Es gibt keinen Grund f\u00fcr eine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung.\n\n({8})\n\nDiese Menschen haben jahrzehntelang gearbeitet und haben dasselbe Recht auf eine Rente wie M\u00fctter, die nach\u00a01992 Kinder geboren haben.\n\nJa, es ist richtig: Armutsvermeidung ist grunds\u00e4tzlich eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, die aus Steuern finanziert werden muss. Deswegen fordere ich hier Bundesfinanzminister Olaf Scholz auf: Zahlen Sie dieses Geld! Setzen Sie sich mit Hubertus Heil zusammen! Machen Sie ein vern\u00fcnftiges Finanzierungskonzept aus Steuermitteln!\n\n({9})\n\nWenn ich in den Zeitungen lese und hier h\u00f6re, die Steuersch\u00e4tzung habe ergeben, wir h\u00e4tten weniger Steuereinnahmen, dann kann ich Ihnen nur sagen: Das ist falsch. Wenn Sie sich die Zahlen anschauen\u00a0\u2013 ich habe nat\u00fcrlich, wie Sie sich denken k\u00f6nnen, alles dabei\u00a0\u2013, dann stellen Sie fest, dass allein der Bund im Jahr\u00a02023 im Vergleich zu 2019\u00a0 36\u00a0Milliarden Euro mehr Steuern einnehmen wird als heute. Und wenn Sie die prognostizierten Steuereinnahmen f\u00fcr 2019 bis 2023 zusammenrechnen, stellen Sie fest, dass der Bund, verglichen mit heute, 83,4\u00a0Milliarden Euro mehr Steuern einnehmen wird. Das, was durch die Gazetten geistert, besagt ja nur, dass es einen geringeren Zuwachs an Steuern geben wird. H\u00f6ren Sie also mit dem Unsinn auf, und nehmen Sie von den 83\u00a0Milliarden Euro Geld f\u00fcr die Grundrente.\n\n({10})\n\nUnd noch etwas: Sie wollen, dass die reichsten 10\u00a0Prozent der Einkommensbeziehenden den Soli nicht mehr zahlen m\u00fcssen. Wir alle hier geh\u00f6ren dazu. Ich finde, wir k\u00f6nnen den Soli weiter zahlen. Dann h\u00e4tten wir schon mal 11\u00a0Milliarden Euro. Das reicht schon zweimal f\u00fcr Grundrente.\n\n({11})\n\nUnd 2\u00a0Prozent des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr R\u00fcstung auszugeben, das ist das Allerletzte, das wollen wir nicht. No 2\u00a0percent!\n\nLetzter Satz, Frau Pr\u00e4sidentin: In \u00d6sterreich gibt es zwei Mindestrenten. Die eine liegt bei 1\u00a0088,57\u00a0Euro, steuerfrei. Und wer 30\u00a0Jahre gearbeitet hat, bekommt 1\u00a0223,33\u00a0Euro, steuerfrei. Ich sage: Was in \u00d6sterreich geht, geht auch in Deutschland.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({12})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Matthias W. Birkwald.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner: Markus Kurth f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003578,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u00d6sterreich dient aber nicht in jeder Hinsicht als Vorbild, Matthias Birkwald; das muss ich schon sagen.\n\n({0})\n\nAuch bei der Rente gibt es dort gewisse Besonderheiten.\n\nIch habe das Gef\u00fchl, mit den letzten beiden Beitr\u00e4gen ist diese Debatte ein bisschen vom Weg abgekommen; denn ich hatte den Titel der Aktuellen Stunde nicht so verstanden, dass wir noch einmal grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Prinzipien der sogenannten Grundrente reden. Es scheint ja in diesem Hause weithin Konsens zu sein\u00a0\u2013 das finde ich \u00fcbrigens gut\u00a0\u2013, dass langj\u00e4hrige Besch\u00e4ftigung und Mitgliedschaft in der gesetzlichen Rentenversicherung, aber auch Erziehungszeiten und Pflegezeiten dazu f\u00fchren m\u00fcssen, dass man im Alter mehr Geld hat als ohne all dies, also mehr Geld als in der Grundsicherung.\n\n({1})\n\nDas finden wir gut. Wir Gr\u00fcnen haben schon vor Jahren den Vorschlag einer Garantierente gemacht, \u00fcbrigens niedrigschwelliger als die der SPD, die jetzt im Raume steht. Wir hatten vorgeschlagen, dass man nach 30\u00a0Versicherungsjahren einen Anspruch auf einen Betrag von circa 1\u00a0000\u00a0Euro hat. Ich finde es gut, dass Sie gro\u00dfe Teile davon \u00fcbernommen haben.\n\nWir haben in den letzten Jahren eine Diskussion dar\u00fcber gef\u00fchrt\u00a0\u2013 das fing an, als Ursula von der Leyen Arbeits- und Sozialministerin war, und setzte sich mit Andrea Nahles fort\u00a0\u2013, die jetzt bei diesem Stand angekommen ist. In gewisser Weise sind sogar die Vorschl\u00e4ge der FDP eines Freibetrags in der Grundsicherung, auch wenn sie technisch falsch sind, ein Spiegel dieser gesamtgesellschaftlichen Debatte. Auch die FDP kommt nicht mehr umhin, anzuerkennen, dass wir angesichts des Niedriglohnsektors in absehbarer Zukunft ein Problem im Bereich der Rentenversicherung haben werden.\n\n({2})\n\nDas sehen sogar Sie ein. Darum ist es, finde ich, sehr wichtig, dass wir diesen Paradigmenwechsel, diesen Umstieg, den Einbau des neuen Prinzips jetzt auch hinbekommen. Ich finde es so au\u00dferordentlich bedauerlich, dass durch eine komplett dilettantische Finanzierungsdiskussion zwischen zwei Ministern im Stile eines Treffens von zwei Taschenspielern diese Sache besch\u00e4digt wird.\n\n({3})\n\nDas ist wirklich bitter.\n\n({4})\n\nDie Finanzierung, Frau Mast, hat nat\u00fcrlich etwas mit Mathematik zu tun. Sie hat da sehr wohl ihre Berechtigung.\n\n({5})\n\nSie hatten hier angedeutet, man m\u00fcsse Politik f\u00fcr die Menschen machen und d\u00fcrfe doch der Mathematik nicht den Vorrang lassen. Es geht hier\u00a0\u2013 Stichwort \u201eFinanzierungsl\u00fccke\u201c; das ist der Titel der Aktuellen Stunde\u00a0\u2013 um die Finanzierung. Die ist wichtig, damit die Zukunftsversprechen, die wir mit den Rentenvorschl\u00e4gen f\u00fcr viele Menschen machen und die \u00fcber Jahrzehnte tragen sollen, auch halten. Das ist f\u00fcr mich Politik f\u00fcr die Menschen.\n\n({6})\n\nIch war eigentlich sehr froh, dass wir vor zwei Monaten mit dem Vorschlag von Hubertus Heil mal in die inhaltliche Diskussion eingestiegen sind, dass wir die Klabauterm\u00e4nner des politischen Diskurses, Horst Seehofer hier und manchmal Kevin K\u00fchnert dort, endlich unter Deck schicken konnten\n\n({7})\n\nund \u00fcber Sachfragen diskutiert haben.\n\n({8})\n\nJetzt stehen wir wieder da und sind in einer f\u00fcr die B\u00fcrger v\u00f6llig un\u00fcbersichtlichen Debatte angelangt. Das ist sehr betr\u00fcblich.\n\nWir hatten ja gestern die Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales. Es war eine nicht\u00f6ffentliche Sitzung; aber ich glaube, ich verrate kein Staatsgeheimnis, wenn ich sage, dass die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Kerstin Griese auf die entscheidenden Fragen leider jede Antwort schuldig geblieben ist. Wir haben in der \u00f6ffentlichen Debatte von diesen 1,2\u00a0Milliarden Euro geh\u00f6rt, die Sie als Falschmeldung darstellen, die sich die Medien aber nicht ausgedacht haben werden. Sie nehmen das Geld aus anderen Sozialkassen und schichten um. Gleichzeitig steht im Konzept von Hubertus Heil eindeutig, dass das einen mittleren einstelligen Milliardenbetrag kosten wird; das hat Frau Griese gestern noch einmal best\u00e4tigt. Aber es gibt noch nicht mal eine Andeutung vonseiten der Sozialdemokraten und auch nicht vom Koalitionspartner, wie dieses Finanzierungsdelta zu \u00fcberbr\u00fccken ist, wie man diese Betr\u00e4ge aufbringen will. Ich erwarte nicht, dass Sie ein fertiges Finanzierungskonzept haben; aber zumindest eine Idee davon sollte doch m\u00f6glich sein. Vor allen Dingen finde ich es wichtig, klarzustellen\u00a0\u2013 das haben leider weder Frau Griese gestern noch die Redner der Koalition heute getan\u00a0\u2013, dass es sich bei diesem Projekt einer Grundfinanzierung der Rente f\u00fcr langj\u00e4hrig Arbeitende um eine versicherungsfremde Leistung handelt, die aus Steuermitteln zu finanzieren ist. Das ist unsere fe ste \u00dcberzeugung als B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen. Es w\u00e4re wirklich unverantwortlich, wenn Sie jetzt dieselben Fehler, die Sie mit der M\u00fctterrente gemacht haben, noch einmal machten und die Beitragszahlerinnen und Beitragszahler f\u00fcr eine im Grundsatz durchaus sinnvolle gesamtgesellschaftliche Leistung zahlen lie\u00dfen.\n\nVielen Dank.\n\n({9})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Markus Kurth.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner: Stephan Stracke f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004169,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als Union wollen wir die Lebensleistung von Menschen honorieren, die ein Leben lang gearbeitet, Kinder erzogen und Angeh\u00f6rige gepflegt haben. Menschen, die in ihrem Leben alles richtig gemacht haben, aber im Alter dennoch auf Unterst\u00fctzung des Staates angewiesen sind, sollen im Alter mehr haben als diejenigen, die nicht gearbeitet und nicht f\u00fcr das Alter vorgesorgt haben. Das ist unser sozialpolitischer Anspruch.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Union und die SPD haben sich in ihrem Koalitionsvertrag auf eine bedarfsabh\u00e4ngige Aufstockung der Grundsicherung verst\u00e4ndigt. Lediglich die verwaltungsm\u00e4\u00dfige Abwicklung dieser Leistung soll durch die Rentenversicherung erfolgen. Das ist die Vereinbarung. Die SPD plant nun aber eine Aufstockung von Rentenanwartschaften ohne Bedarfspr\u00fcfung. Das ist ungerecht. Das ist leistungsfeindlich. Das lehnen wir ab. Die Bedarfspr\u00fcfung ist eine zentrale Frage der Gerechtigkeit und ist f\u00fcr uns als Union nicht verhandelbar.\n\n({0})\n\nDas Heil-Konzept ist Rentenpolitik mit der Gie\u00dfkanne. Es f\u00fchrt zu milliardenschweren Mitnahmeeffekten, weil auch Menschen profitieren, die nicht auf finanzielle Unterst\u00fctzung angewiesen sind,\n\n({1})\n\nund zwar entweder weil sie neben der gesetzlichen Rente noch \u00fcber weitere Eink\u00fcnfte verf\u00fcgen oder beispielsweise \u00fcber ihren Ehepartner abgesichert sind. Wir wollen mit Steuermitteln dort helfen, wo es notwendig ist, nicht aber mit der Gie\u00dfkanne. Mit der Gie\u00dfkanne zu arbeiten, ist genau das Gegenteil von einer zielgenauen Bek\u00e4mpfung von Altersarmut.\n\n({2})\n\nDas ist auch denjenigen gegen\u00fcber ungerecht, die mit ihren Steuermitteln diese neue Sozialleistung mitfinanzieren und daf\u00fcr aufkommen.\n\nDas Heil-Konzept ist leistungsfeindlich, weil es nicht zwischen Vollzeit- und Teilzeitbesch\u00e4ftigung unterscheidet. Eine Kassiererin beispielsweise, die 35\u00a0Jahre in Vollzeit gearbeitet hat und eine Rente von knapp oberhalb der Grundsicherung erh\u00e4lt,\n\n({3})\n\nh\u00e4tte im Alter nahezu dasselbe Einkommen wie die Kassiererin, die ihr Lebtag nur drei Tage die Woche gearbeitet hat. Das Heil-Konzept zeigt: Je niedriger die Lebensleistung, desto h\u00f6her die Grundrente. Mit anderen Worten: Das Konzept bewirkt genau das Gegenteil von Anerkennung von Lebensleistung, weil Teilzeit mit Vollzeit gleichgestellt wird.\n\n({4})\n\nDie Heil-Grundrente m\u00fcsste im \u00dcbrigen auch ins EU-Ausland exportiert werden. Deutsches Geld m\u00fcsste zum Beispiel nach Rum\u00e4nien gezahlt werden, dorthin, wo die Lebenshaltungskosten deutlich geringer sind. Es gibt f\u00fcr den deutschen Staat \u00fcberhaupt keinen sozialpolitischen Grund, Menschen, die im Alter in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckkehren, finanziell zu unterst\u00fctzen. Deshalb setzen wir uns auch daf\u00fcr ein, dass die Grundrente nur gezahlt wird, wenn man tats\u00e4chlich in Deutschland wohnt. Einen Export lehnen wir ab.\n\nNach der Steuersch\u00e4tzung von letzter Woche ist der SPD offenbar finanziell die Luft ausgegangen. Es gibt ganz offenbar das Konzept einer steuerfinanzierten Grundrente vor der Steuersch\u00e4tzung und das Konzept einer jedenfalls in Teilen beitragsfinanzierten Grundrente nach der Steuersch\u00e4tzung. Weil Herrn Scholz das Geld ausgegangen ist, will Heil nun zur Finanzierung seines Grundrentenkonzepts in die Sozialkassen greifen. Im Klartext: weniger Steuermittel, stattdessen Beitragsmittel f\u00fcr die Grundrente. Diese Querfinanzierung aus verschiedenen Sozialversicherungsbereichen lehnen wir ab. Diese Querfinanzierung ist keine solide Grundlage f\u00fcr eine Grundrente. Ein Griff in die Kassen der Kranken- oder Arbeitslosenversicherung bedeutet letztendlich, dass die R\u00fccklagen, die dort m\u00fchsam aufgebaut wurden, schneller verbraucht werden, und f\u00fchrt letztendlich zu Beitragssatzsteigerungen. Solche Beitragssatzsteigerungen belasten gerade diejenigen, die ein geringeres Einkommen haben, die im unteren oder im mittleren Einkommensniveau unterwegs sind. Und: Beitragssatzsteigerungen bedeuten letztendlich auch weitere Belastungen f\u00fcr die k\u00fcnftige Generation. Nein, solche Mehrausgaben f\u00fcr die Grundrente m\u00fcssen ausschlie\u00dflich aus Steuermitteln finanziert werden. Das ist etwas, was mit gesamtgesellschaftlichen Aufgaben in diesem Bereich zu tun hat.\n\n({5})\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die CSU hat vor zwei Monaten ihr Grundkonzept vorgestellt. Wir setzen auf eine L\u00f6sung bei der Grundsicherung im Alter. Wir wollen einen Freibetrag f\u00fcr die gesetzliche Rente von bis zu 212\u00a0Euro einf\u00fchren. On top gibt es einen weiteren Freibetrag f\u00fcr die M\u00fctterrente. Wir wollen damit die Erziehungsleistung honorieren. Das bedeutet: Wir haben eine Konzeption. Wir setzen uns f\u00fcr diejenigen ein, die etwas geleistet haben. Dies soll sich auch im Leben auszahlen. Eine Pl\u00fcnderung der Sozialkassen f\u00fcr eine Grundrente mit der Gie\u00dfkanne wird es mit uns jedenfalls nicht geben.\n\nHerzliches Dankesch\u00f6n.\n\n({6})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Stephan Stracke.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner: Norbert Kleinw\u00e4chter f\u00fcr die AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004781,
     "\n\nWerte Frau Pr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Bei allem Respekt: Fr\u00fcher konnte man der SPD ja noch vorwerfen, dass sie lediglich bis zur n\u00e4chsten Wahl denkt. Jetzt schaffen Sie es nicht mal mehr ins n\u00e4chste Jahr. 124\u00a0Milliarden Euro fehlen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen bis 2023\u00a0\u2013 das ergab die neueste Steuersch\u00e4tzung\u00a0\u2013, dem Bundeshaushalt \u00fcbrigens 4\u00a0Milliarden Euro im Jahr.\n\n({0})\n\nDas ist auch das Ergebnis der schw\u00e4chelnden Konjunktur. In diesen Betr\u00e4gen sind noch nicht einmal die versteckten Milliarden drin, die die 1,5\u00a0Millionen illegaler Einwanderer uns tats\u00e4chlich kosten.\n\n({1})\n\nDa sind noch nicht die \u00fcber 40\u00a0Milliarden Euro j\u00e4hrlich einkalkuliert, die Sie an die Subventionsschleuder Europ\u00e4ische Union abgeben wollen, und diese Mittel wollen Sie ja erh\u00f6hen. Und da sind die Haftungszusagen f\u00fcr die Euro-Pleitel\u00e4nder auch noch nicht drin.\n\nJust in dieser Situation kommt Bundesminister Heil und fordert eine Respektrente\u00a0\u2013 man k\u00f6nnte sie auch \u201eKlientelrente\u201c nennen, weil sie nur eine gewisse Klientel bevorzugt\u00a0\u2013 f\u00fcr circa 5\u00a0Milliarden Euro. Das ist die H\u00e4lfte dessen, was wir f\u00fcr unsere Familien ausgeben. Der halbe Familienetat f\u00fcr eine Respektrente, die respektlos den hart arbeitenden Arbeitnehmern gegen\u00fcber ist, respektlos der jungen Generation gegen\u00fcber und respektlos auch allen Rentnern gegen\u00fcber; denn es ist nat\u00fcrlich klar, dass das letztendlich die Rentenkasse belastet. Das bedeutet wieder: Entweder m\u00fcssen die Beitr\u00e4ge und die Steuern dann entsprechend steigen, oder die Rentenauszahlungen f\u00fcr alle m\u00fcssen entsprechend sinken. Und das ist ungerecht.\n\n({2})\n\nEs ist nun wirklich ein ziemlich mieser Taschenspielertrick, wenn vorher verk\u00fcndet wird: \u201eWir machen das \u00fcber Steuern\u201c usw. und dann dar\u00fcber sinniert wird, dass man ja die Nachhaltigkeitsr\u00fccklage pl\u00fcndern k\u00f6nnte, dass man das \u00fcber die Krankenversicherung, \u00fcber die Arbeitslosenversicherung querfinanzieren k\u00f6nnte.\n\n({3})\n\nAm Ende schaut der Rentner in einen leeren Geldbeutel, und der Arbeitnehmer zahlt \u00fcbermorgen deutlich drauf. Das sagen Sie n\u00e4mlich nicht. Wo ist da der Respekt?\n\n({4})\n\n\u00dcbrigens: Wie lange soll denn das \u00fcberhaupt funktionieren? Wir gehen heute von circa 5\u00a0Milliarden Euro aus. Aber sp\u00e4testens ab 2025 wird das Rentenniveau weiter sinken, oder die Beitr\u00e4ge werden deutlich steigen m\u00fcssen, weil die Babyboomer in Rente gehen und kaum Kinder oder Erwerbst\u00e4tige da sind, um das alles zu finanzieren.\n\n({5})\n\nWo sind wir dann? Sind wir dann bei 20, 30, 50, 100\u00a0Milliarden Euro? Ich habe noch keine belastbare Rechnung aus dem Bundesarbeitsministerium gesehen.\n\n({6})\n\nDas bedeutet: Sie denken nicht an die Zukunft.\n\n({7})\n\nSie denken auch nicht daran, wie die heute 20- oder 30-J\u00e4hrigen in diesem Land werden leben m\u00fcssen.\n\n({8})\n\nWir jungen Leute erben ein Land voller Staatsschulden und Versprechen f\u00fcr andere\n\n({9})\n\nmit der zweith\u00f6chsten Steuer- und Abgabenlast der OECD, die noch weiter steigen wird,\n\n({10})\n\nund den zweitniedrigsten Privatverm\u00f6gen der Europ\u00e4ischen Union, dazu noch ein Land mit erheblichen Migrations- und Verteilungsproblemen. Wo ist denn da Ihr Respekt, bitte sch\u00f6n?\n\n({11})\n\nUnd wo war Ihr Respekt, liebe Abgeordnete von Rot und Gr\u00fcn, als Sie die Agenda\u00a02010 durchgepeitscht haben, den Niedriglohnsektor geschaffen haben, Hartz\u00a0IV eingef\u00fchrt haben und alle Leute, die was zu verlieren hatten, in die miesesten Jobs gezwungen haben nach dem Motto \u201eMach das jetzt, oder du verlierst dein Haus\u201c? Das sind doch die Armutsrentner von heute. Oder wie war das mit den Riester/R\u00fcrup-Reformen, mit denen Sie das Rentenniveau bewusst abgesenkt haben und die Leute in \u00fcberteuerte Riester-Vertr\u00e4ge gedr\u00e4ngt haben? 10 \u00a0Prozent Verwaltungskosten, wo 2\u00a0Prozent markt\u00fcblich sind\u00a0\u2013 wo gibt es denn das? Am Ende steht heute eine durchschnittliche Rentenauszahlung von 900\u00a0Euro. K\u00f6nnen Sie \u00fcberhaupt noch in den Spiegel schauen?\n\n({12})\n\nWerte Abgeordnete der Union und der SPD, wir brauchen keine Illusionen von Respekt, die morgen zerplatzen. Wir erwarten von Ihnen L\u00f6sungen, die Jahrzehnte tragen. Sie sind verantwortlich f\u00fcr die Fehlentwicklungen in der Familienpolitik und daf\u00fcr, dass die Leute kein Verm\u00f6gen aufbauen konnten, f\u00fcr die Probleme von heute und morgen. Da bitte ich Sie: Sagen Sie doch mal, wie Sie die Rente sichern wollen, wenn wir 2060 doppelt so viele Alte pro Erwerbst\u00e4tigem versorgen m\u00fcssen wie heute. Sagen Sie uns, wie das gehen soll, ohne dass wir irgendwann mal zwei Drittel unseres Einkommens\u00a0\u2013 wir sind ja schon bei der H\u00e4lfte\u00a0\u2013 an Steuern und Abgaben zahlen.\n\n({13})\n\nIch sage Ihnen was: Das wird keiner machen. Die gut Qualifizierten werden ihr Heil woanders suchen, und die Zuwanderer werden irgendwann sagen: Was k\u00fcmmern uns die alten wei\u00dfen M\u00e4nner?\n\nMeine Damen und Herren, das ehrlichste Mittel gegen Altersarmut w\u00e4re der sofortige Ausstieg aus dem Euro.\n\n({14})\n\nDie Leute sind n\u00e4mlich arm, weil der Euro nichts mehr wert ist. Seit Jahren macht der Euro Sparer arm, weil sie keine Zinsen bekommen. Seit Jahren druckt die EZB Geld und treibt die Preise f\u00fcr Sachwerte und Immobilien nach oben, und seit Jahren verliert der Euro an Wert.\n\n({15})\n\nVon weniger Wert teurer leben und wohnen m\u00fcssen\u00a0\u2013 das ist das Grundproblem des Euro. Eine R\u00fcckkehr zur guten alten D-Mark w\u00e4re die beste Politik gegen Altersarmut.\n\n({16})\n\nRespekt\u00a0\u2013 das ist mein letzter Satz\u00a0\u2013 bedeutet, dass die Menschen von ihrer Arbeit und ihrem Ersparten gut leben k\u00f6nnen. Diese Regierung und diese EU bewirken das Gegenteil davon.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({17})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nDanke, Norbert Kleinw\u00e4chter.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner: Lars Klingbeil f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003715,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kleinw\u00e4chter, ich hatte zwischendurch ein bisschen die Bef\u00fcrchtung, dass Sie vergessen, zu atmen.\n\n({0})\n\nSie haben es ja geschafft. Ich habe hier im Deutschen Bundestag selten in f\u00fcnf Minuten so viel Unsinn und Hetze in einem Redebeitrag geh\u00f6rt wie in Ihrem.\n\n({1})\n\nEs lohnt sich fast gar nicht, auf die Inhalte Ihres Vortrages einzugehen.\n\n({2})\n\nSie sind ja aus Brandenburg. Ich rate Ihnen: Reden Sie mal mit den Menschen vor Ort. Reden Sie mit den Menschen in Brandenburg, in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern. Die Grundrente, wie wir sie vorschlagen, w\u00fcrde allein in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern 750\u00a0000\u00a0Menschen betreffen, 75\u00a0Prozent davon \u00fcbrigens Frauen. Das sind Menschen, die vielleicht nicht so viel Gl\u00fcck in ihrer Erwerbsbiografie hatten wie wir, die wir hier im Parlament sitzen. Das sind Menschen, die nicht so viel Gl\u00fcck hatten. Um die wollen wir uns k\u00fcmmern.\n\n({3})\n\nDaf\u00fcr ist die Grundrente da. Sie reden hier von Klientelpolitik. Sie sollten sich daf\u00fcr sch\u00e4men.\n\n({4})\n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich bin der FDP dankbar, dass wir diese Aktuelle Stunde haben. Das bietet auch die M\u00f6glichkeit, mal sehr deutlich \u00fcber Unterschiede in der Politik zu reden. Das, was vorhin durch Herrn Kober vorgetragen wurde, zeigt die Philosophie der FDP: Sie wollen einen Staat, der Almosen verteilt an Menschen, die bed\u00fcrftig sind. Diese Koalition aus CDU/CSU und SPD k\u00e4mpft seit einem Jahr daf\u00fcr\u00a0\u2013 das setzt sie sehr konkret um\u00a0\u2013, in den sozialen Zusammenhalt in diesem Land zu investieren und das Land im sozialen Bereich voranzubringen. Das haben wir geschafft mit einer Rentenstabilisierung, die wir im letzten Jahr auf den Weg gebracht haben, mit dem R\u00fcckkehrrecht von Teilzeit in Vollzeit, dadurch, dass wir Milliarden in Bildung investiert haben, dadurch, dass wir Familien st\u00e4rken, dass wir Perspektiven f\u00fcr Langzeitarbeitslose auf den Weg gebracht haben, und zuletzt erst im Koalitionsausschuss durch die Verabredung, Paketzusteller in diesem Land besserzustellen.\n\n({5})\n\nDas zeigt: Wir arbeiten am Zusammenhalt in diesem Land. Das ist der richtige Weg, um Menschen mitzunehmen.\n\nIch sage Ihnen: Die Grundrente wird das N\u00e4chste sein, was diese Koalition auf den Weg bringt. Das ist im Koalitionsvertrag vereinbart. Es geht darum, die Leistung von Menschen anzuerkennen. Wer 35\u00a0Jahre hart gearbeitet hat, wer Kinder gro\u00dfgezogen hat, wer etwas f\u00fcr die Gesellschaft geleistet hat, der braucht ein klares Bekenntnis, dass dieser Staat die Menschen nicht im Stich l\u00e4sst, dass er sich k\u00fcmmert, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({6})\n\nDie Grundrente ist ein Bekenntnis des Staates an die T\u00fcchtigen und Flei\u00dfigen, an die, die Verantwortung \u00fcbernehmen, dass wir sie im Alter, selbst wenn sie nicht so viel haben, nicht alleinlassen, dass wir uns um sie k\u00fcmmern. Ich wi ll auch deutlich sagen: Lebensleistung kennt keine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({7})\n\nDann nehme ich aber wahr\u00a0\u2013 das zeigt auch diese Diskussion\u00a0\u2013, dass Kollegen von der FDP mit Schnapp\u00adatmung unterwegs sind, weil es Zeitungsartikel mit entsprechenden \u00dcberschriften gibt. Wir f\u00fchren hier eine Diskussion \u00fcber einen Gesetzentwurf, den niemand im Raum kennt, weil er noch nicht vorliegt.\n\n({8})\n\nDas ist doch Wahlkampf, was Sie hier machen.\n\n({9})\n\nSie versuchen, Ihre soziale K\u00e4lte ins Parlament zu tragen. Das ist mit der SPD nicht zu machen, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({10})\n\nIch will einmal auf die Argumente gegen die Grundrente eingehen, die man von Ihrer Seite immer wieder h\u00f6rt. Das erste Argument ist die mittlerweile ber\u00fchmte Zahnarztgattin.\n\n({11})\n\nLiebe Kollegen von der FDP, seit wann definieren wir Frauen danach, wen sie geheiratet haben?\n\n({12})\n\nEs geht doch um die Leistung, die man im Leben erbracht hat. Ich habe auf Ihrem Parteitag schon gesehen, dass Sie mit Gleichstellungspolitik Probleme haben. Aber \u00fcberlegen Sie bitte einmal, was das f\u00fcr ein antiquiertes Frauen- und Familienbild ist, das Sie in die Rentendiskussion tragen.\n\n({13})\n\nDas zweite Argument, das gegen die Grundrente vorgebracht wird, ist von Ihrem Parteivorsitzenden, ein wirklich bemerkenswertes Argument. Christian Lindner stellte sich hin und sagte, die Grundrente sei nicht gerecht. Was ist denn mit der Rentnerin, die nicht viel Rente bekommt, aber dann 5\u00a0Millionen Euro erbt?\u00a0\u2013 Ich hatte schon immer die Vermutung, dass Herr Lindner und ich uns in sehr unterschiedlichen gesellschaftlichen Kreisen bewegen.\n\n({14})\n\nWas ist das denn f\u00fcr eine Lebensrealit\u00e4t, die Sie in die politische Debatte einbringen?\n\n({15})\n\nDas ist doch nicht das, was wir an den Haust\u00fcren, auf den Marktpl\u00e4tzen, an den Infost\u00e4nden, in den B\u00fcrgersprechstunden erleben, liebe FDP. Wie abgehoben sind Sie eigentlich, um so zu argumentieren?\n\n({16})\n\nDas letzte Argument, das man von Ihnen h\u00f6rt, ist, dass f\u00fcr die Grundrente kein Geld da ist.\n\n({17})\n\nEs ist kein Geld da f\u00fcr die Anerkennung der Lebensleistung von Menschen, die etwas geleistet haben.\n\n({18})\n\nDas sagt dieselbe FDP, die will, dass wir den Superreichen und Spitzenverdienern in diesem Land den Solidarit\u00e4tszuschlag streichen.\n\n({19})\n\nLiebe FDP, wenn Sie die eine Gruppe gegen die andere Gruppe ausspielen wollen, dann\u00a0\u2013 das sage ich Ihnen\u00a0\u2013 haben Sie die SPD ganz klar gegen sich. Wir wollen etwas f\u00fcr die Rentner tun und nicht f\u00fcr die Spitzenverdiener in diesem Land. Da sind wir entschlossen.\n\n({20})\n\nDas werden wir so durchsetzen.\n\nVielen Dank.\n\n({21})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Lars Klingbeil.\u00a0\u2013 Bevor ich die Aktuelle Stunde fortsetze, gebe ich Ihnen die von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnisse der zahlreichen Wahlen bekannt.\n\nWir beginnen mit der Wahl eines Stellvertreters des Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages, zweiter Wahlgang: Mitgliederzahl\u00a0709, abgegebene Stimmzettel\u00a0631, ung\u00fcltige Stimmzettel\u00a01. Mit Ja haben gestimmt 205\u00a0Abgeordnete, mit Nein haben gestimmt 399\u00a0Abgeordnete, enthalten haben sich 26. Der Abgeordnete Gerold Otten hat die erforderliche Mehrheit von mindestens 355\u00a0Stimmen damit nicht erreicht. Er ist nicht zum Stellvertreter des Pr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt worden.\n\n({0})\n\nErgebnis der Wahl eines Mitglieds des Vertrauensgremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a010a Absatz\u00a02 der Bundeshaushaltsordnung: abgegebene Stimmzettel\u00a0630, ung\u00fcltige Stimmzettel\u00a03. Mit Ja haben gestimmt 181\u00a0Abgeordnete,\n\n({1})\n\nmit Nein haben gestimmt 418\u00a0Abgeordnete, Enthaltungen\u00a028. Die Abgeordnete Dr.\u00a0Birgit Malsack-Winkemann hat die erforderliche Mehrheit von mindestens 355\u00a0Stimmen damit nicht erreicht. Sie ist als Mitglied des Vertrauensgremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a010a Absatz\u00a02 der Bundeshaushaltsordnung nicht gew\u00e4hlt.\n\nErgebnis der Wahl von zwei Mitgliedern des Gremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 des Bundesschuldenwesengesetzes: abgegebene Stimmzettel\u00a0626. Auf den Abgeordneten Marcus B\u00fchl entfielen 189\u00a0Jastimmen, 397\u00a0Neinstimmen, 37\u00a0Enthaltungen und 3 ung\u00fcltige Stimmen. Auf den Abgeordneten Wolfgang Wiehle entfielen 201\u00a0Jastimmen, 387\u00a0Neinstimmen, 31\u00a0Enthaltungen und 7 ung\u00fcltige Stimmen. Die Abgeordneten Marcus B\u00fchl und Wolfgang Wiehle haben damit die erforderliche Mehrheit nicht erreicht. Ergebnis \u00fcber die Wahl eines ordentlichen Mitglieds des Sondergremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 Absatz\u00a03 des Stabilisierungsmechanismusgesetzes: abgegebene Stimmzettel\u00a0627, ung\u00fcltige Stimmzettel\u00a05. Mit Ja haben gestimmt 139\u00a0Abgeordnete, mit Nein haben gestimmt 456\u00a0Abgeordnete, Enthaltungen\u00a027. Der Abgeordnete Albrecht Glaser hat die erforderliche Mehrheit von mindestens 355\u00a0Stimmen nicht erreicht. Er ist als Mitglied des Sondergremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 Absatz\u00a03 des Stabilisierungsmechanismusgesetzes nicht gew\u00e4hlt. Protokoll \u00fcber die Wahl eines stellvertretenden Mitglieds des Sondergremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 Absatz\u00a03 des Stabilisierungsmechanismusgesetzes: abgegebene Stimmzettel\u00a0627, ung\u00fcltige Stimmzettel keine. Mit Ja haben gestimmt 197\u00a0Abgeordnete, mit Nein haben gestimmt 395\u00a0Abgeordnete, Enthaltungen\u00a035. Der Abgeordnete Volker M\u00fcnz hat die erforderliche Mehrheit von mindestens 355\u00a0Stimmen nicht erreicht. Er ist als stellvertretendes Mitglied des Sondergremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 Absatz\u00a03 des Stabilisierungsmechanismusgesetzes damit nicht gew\u00e4hlt.\n\n({2})\n\nDann rufe ich als n\u00e4chsten Redner in der Aktuellen Stunde Dr.\u00a0Andrew Ullmann f\u00fcr die FDP-Fraktion auf.\n\n({3})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004922,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich muss gestehen, dass ich heute bei meiner Rede nicht ohne Kalauer auskommen kann, auch wenn das Thema ernst ist. Ernst ist es vor allem f\u00fcr die j\u00fcngeren Generationen, also f\u00fcr meine Kinder, und f\u00fcr jene Generation, f\u00fcr die die Rente noch in weiter Ferne ist. Je l\u00e4nger Sie regieren, desto weiter wird diese Ferne.\n\nHubertus Heil ist als Heilsbringer angetreten. Seine Heilsversprechen sind blumig, die Aussichten wolkig, und am Ende steht uns ein Sturm bevor. Diesen Sturm hat der Arbeitsminister schon abbekommen. Die Koalitionspartner brodeln und wir erst recht.\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0Richtig.\n\nMeine Damen und Herren, ich habe Herrn Heil vorgestern in den \u201eTagesthemen\u201c gesehen. Dort hat er gesagt, dass der Gesetzentwurf solide finanziert sein wird. Dort hat er auch gesagt, dass Herr S\u00f6der von seinem Gesetzentwurf sehr \u00fcberrascht sein wird. Jetzt bin ich nicht sicher, was das haupts\u00e4chliche Ziel ist: S\u00f6der \u00fcberraschen oder die Grundrente solide finanzieren? Vielleicht will ihm beides gelingen, aber da habe ich ernsthafte Zweifel.\n\nWas bisher an die \u00d6ffentlichkeit gedrungen ist, ist schlichter Bl\u00f6dsinn. Der Minister darf sich nicht wundern, wenn die Presse ihn zum Houdini des Kabinetts macht. Ich zitiere zum Beispiel aus dem \u201eHandelsblatt\u201c oder der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c. Da ist die Rede von erstaunlichen \u00dcberlegungen , Buchungstricks und subtilem Pl\u00fcndern.\n\nDer Koalitionspartner ist \u00e4hnlich begeistert wie wir. Jens Spahn muss ich ausnahmsweise zustimmen, wenn er die Vorschl\u00e4ge als \u201eungerecht und unsolidarisch\u201c bezeichnet. Das verwundert fraglos kaum; denn ihm halst Minister Heil mit seinem Finanzierungsvorschlag die Probleme auf. Das, was wir geh\u00f6rt haben, geht folgenderma\u00dfen: Der Minister will die Beitr\u00e4ge zur Krankenversicherung der Rentner um 0,6\u00a0Prozentpunkte k\u00fcrzen. Die Rentenversicherung m\u00fcsste demnach den Krankenkassen etwa 400\u00a0Millionen Euro weniger \u00fcberweisen. Das Geld soll dann in die Grundrente flie\u00dfen.\n\n({1})\n\nDas w\u00e4re eine Ungeheuerlichkeit, meine Damen und Herren.\n\n({2})\n\n\u2013\u00a0Haben sie nicht.\n\nDer Arbeitsminister muss sich ehrlich machen. Die Finanzierung seiner Grundrente ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, und solche Aufgaben m\u00fcssen auch von der gesamten Gesellschaft finanziert werden, das hei\u00dft \u00fcber Steuern. Aber Olaf Scholz hat da leider nichts Positives vorzuweisen. Ihm fehlen jetzt schon 10,5\u00a0Milliarden Euro in der Finanzplanung bis 2023. Und dann kommt noch der Arbeitsminister mit einem Projekt, das in h\u00f6chstem Ma\u00dfe ungerecht ist. Ungerecht ist es, weil es aus den falschen T\u00f6pfen finanziert werden soll. Ungerecht ist es, weil nur die Beitragszahler belangt werden sollen. Ungerecht ist es, weil die Rentner ein \u00fcberraschendes Geschenk von ihren Kindern und Enkeln bekommen.\n\n({3})\n\nAber die Leidtragenden, meine Damen und Herren, sind die Berufst\u00e4tigen; denn ihre Kassenbeitr\u00e4ge werden nat\u00fcrlich steigen.\n\n({4})\n\nWenn ich jetzt noch einmal an Jens Spahn denke, der ja die Pflegeversicherungsbeitr\u00e4ge immer h\u00f6her treiben will, dann bin ich bei der n\u00e4chsten Ungerechtigkeit, meine Damen und Herren. Ungerecht ist n\u00e4mlich, wenn die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge immer h\u00f6her werden. Dann haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger immer weniger in der Tasche.\n\n({5})\n\nDann wird auch f\u00fcr die Arbeitgeber die Arbeitsstunde teurer.\n\n({6})\n\nAll das kommt dann mit einem konjunkturellen Abschwung zusammen, den Sie als Regierung zu verantworten haben. Das hei\u00dft dann auch schlicht: Die Arbeitslosigkeit wird steigen. Das f\u00fchrt dazu, dass weniger Beitr\u00e4ge in die Rentenversicherung und Krankenversicherung flie\u00dfen.\n\n({7})\n\nDas wiederum w\u00fcrde zur Notwendigkeit h\u00f6herer Sozialversicherungsbeitragss\u00e4tze f\u00fcr Arbeitnehmer f\u00fchren\u00a0\u2013 und immer so weiter. Das ist ein Teufelskreis, in den Sie eintreten wollen. Aber nicht mit uns, meine Damen und Herren!\n\n({8})\n\nDas Allerschlimmste an der ganzen Sache w\u00e4re aber, dass Sie mit einer solchen Politik das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nachhaltig besch\u00e4digen. Mit solchen H\u00fctchenspielertricks sorgt Minister Heil f\u00fcr Verdruss auf allen Seiten. Er treibt die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in die Arme der Populisten von rechts und von links.\n\n({9})\n\nUnd wof\u00fcr? Um die SPD zu retten?\n\nWarum sperren Sie als Sozialdemokraten sich so immens gegen eine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung? Warum sperren Sie sich jetzt gegen vern\u00fcnftige Vorschl\u00e4ge, wie es sie von uns zur Basisrente gibt? Wir zeigen Ihnen doch Wege auf, wie man die Rente enkelfit machen kann.\n\n({10})\n\nDenn wir wollen wirklich diejenigen belohnen, die ihr Leben lang etwas geleistet haben.\n\n({11})\n\nIch schlie\u00dfe mit einem Zitat von Henrike Ro\u00dfbach aus der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c zu Minister Heils Finanzierungsvorschlag:\n\n({12})\n\nF\u00fcr Magie allerdings hat es erkennbar nicht gereicht; blo\u00df f\u00fcr ein bisschen Simsalabim.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({13})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Andrew Ullmann.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin: Karin Maag f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004104,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eMittel der Sozialkassen nicht zweckentfremden\u201c\u00a0\u2013 als gesundheitspolitische Sprecherin der Unionsfraktion teile ich diesen Ansatz.\n\n({0})\n\nAber dass wir uns nicht falsch verstehen: Ja, wer lange gearbeitet hat, wer Kinder und Angeh\u00f6rige betreut hat, der soll im Alter nicht von Grundsicherung leben m\u00fcssen. Und ja, wir haben der Einf\u00fchrung einer Grundrente im Koalitionsvertrag zugestimmt, und zu dieser Zusage stehen wir selbstverst\u00e4ndlich. Aber wir haben im Koalitionsvertrag auch, Herr Klingbeil, festgelegt, dass die \u201eVoraussetzung f\u00fcr den Bezug der Grundrente\u00a0\u2026 eine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung entsprechend der Grundsicherung\u201c ist.\n\n({1})\n\nDas hei\u00dft, eine neue Leistung soll, steuerlich finanziert, schlicht daran gekn\u00fcpft werden, ob ein Empf\u00e4nger sie auch wirklich ben\u00f6tigt.\n\nLiebe Frau Griese, ich h\u00e4tte mich an dieser Stelle gern an Herrn Heil gewendet; aber Sie geben es sicher weiter. Wenn aus seiner Sicht nun anstelle der urspr\u00fcnglich ins Auge gefassten rund 150\u00a0000\u00a0Menschen rund 3 bis 4\u00a0Millionen Anspruch auf die Grundrente erhalten sollen, aber gleichzeitig die Steuereinnahmen sinken, dann w\u00e4re doch jetzt der geeignete Zeitpunkt, das Modell schlicht zu \u00fcberdenken.\n\n({2})\n\nSie wollen nun offenbar andere Wege gehen. Wegen dieser nun \u00f6ffentlich gewordenen \u00dcberlegungen zur Finanzierung melde ich mich hier als Gesundheitspolitikerin zu Wort, und zwar rechtzeitig. Um die Rentenversicherung zu entlasten, schlagen Sie vor, den Beitragssatz der Krankenversicherung der Rentner von derzeit 14,6 auf 14\u00a0Prozent zu senken.\n\n({3})\n\nDas w\u00e4re ein Taschenspielertrick, der dazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass der gesetzlichen Krankenversicherung j\u00e4hrlich 1,6\u00a0Milliarden Euro fehlen.\n\n({4})\n\nDieses Loch in der GKV m\u00fcsste nat\u00fcrlich gestopft werden. Das hei\u00dft: entweder Leistungsk\u00fcrzungen oder Refinanzierung durch Beitragssatzerh\u00f6hungen, und zwar f\u00fcr alle Versicherten.\n\n({5})\n\nDiese Beitragssatzerh\u00f6hung kann man auch sehr konkret beziffern. Es sind n\u00e4mlich 0,1 bis 0,2\u00a0Beitragssatzpunkte f\u00fcr alle\u00a0\u2013 f\u00fcr die Pflegekraft, f\u00fcr die Erzieherin, f\u00fcr den Paketboten, auch f\u00fcr die Friseurin, Frau Mast. Alle diese Arbeitnehmer mit niedrigem Einkommen m\u00fcssten h\u00f6here Kosten f\u00fcr ihre Krankenversicherung schultern, und das auch zugunsten von k\u00fcnftigen Beziehern einer Grundrente, die sie wom\u00f6glich gar nicht brauchen, weil sie zum Beispiel tats\u00e4chlich \u00fcber Mieteinnahmen verf\u00fcgen oder weil der Partner eine hohe Rente hat. Aus meiner Sicht w\u00fcrde dies das Prinzip der solidarischen Finanzierung der GKV schlicht auf den Kopf stellen.\n\n({6})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch die Begr\u00fcndung, Rentner bez\u00f6gen ja kein Krankengeld, also w\u00e4re ein geringerer Beitrag f\u00fcr Rentner angemessen, kann nicht ziehen. Heute finanziert sich die Krankenversicherung der Rentner nur noch zu 41\u00a0Prozent aus eigenen Beitr\u00e4gen, und das in Zeiten, in denen die Zahl der Rentner infolge des demografischen Wandels deutlich steigt. Die Jungen zahlen also heute schon einen deutlich h\u00f6heren Solidarbeitrag f\u00fcr die \u00c4lteren als in den vergangenen Jahren. Ich meine, Generationengerechtigkeit sieht anders aus.\n\n({7})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, ihr k\u00f6nnt das doch besser.\n\n({8})\n\nGemeinsam haben wir doch tats\u00e4chlich im vergangenen Jahr erreicht, dass die Zusatzbeitr\u00e4ge wieder parit\u00e4tisch finanziert werden.\n\n({9})\n\nGemeinsam haben wir die Mindestbeitragsbemessungsgrundlage f\u00fcr die geringer Verdienenden, beispielsweise f\u00fcr Tagesm\u00fctter, erreicht. Und das soll jetzt alles aufs Spiel gesetzt werden f\u00fcr dieses rechnerische und kalkulatorische Abenteuer?\n\nIch meine, das Wahlergebnis\u00a02017 muss doch ein Weckruf gewesen sein.\n\n({10})\n\nWir m\u00fcssen doch die konkreten Alltagsprobleme l\u00f6sen, aber nicht mit Taschenspielertricks und einer Politik, die das Vertrauen in den Bestand und in die Leistungsf\u00e4higkeit der Sozialversicherungssysteme zerst\u00f6rt.\n\n({11})\n\nWer bei einem solchen Trick erwischt wird, und das quasi, w\u00e4hrend er noch \u00fcber Verl\u00e4sslichkeit, Respekt und Gerechtigkeit spricht, der besch\u00e4digt meines Erachtens genau das Vertrauen, das er aufzubauen vorgibt.\n\nNochmals\u00a0\u2013 ich komme zum Schluss\u00a0\u2013: Wir stehen zur Grundrente f\u00fcr diejenigen, bei denen ein Bedarf vorhanden ist, seri\u00f6s finanziert aus Steuermitteln, wie wir es im Koalitionsvertrag vereinbart haben. Alles andere ist mit uns nicht zu machen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({12})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Ralf Kapschack f\u00fcr die Fraktion der SPD.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004321,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Zuschauer! Ich habe mich zun\u00e4chst ge\u00e4rgert, dass wir eine Aktuelle Stunde machen, die auf Mutma\u00dfungen und Spekulationen beruht. Mittlerweile bin ich ganz froh. Ich bin der FDP sogar dankbar daf\u00fcr,\n\n({0})\n\ndass wir diese Aktuelle Stunde machen; denn es ist noch mal sehr deutlich geworden, dass es sehr unterschiedliche Ans\u00e4tze gibt, wie wir Menschen im Alter absichern sollten.\n\n({1})\n\nEin Teil des Hauses will, dass Menschen, die lange gearbeitet und wenig verdient haben, in der Grundsicherung bleiben. Das wollen wir nicht.\n\n({2})\n\nEin Teil des Hauses ist bereit, Milliardenbetr\u00e4ge einzusetzen, um Besserverdienende und Unternehmen zu entlasten. Wir wollen das nicht.\n\n({3})\n\nWir wollen das Geld lieber investieren, um den gesellschaftlichen Zusammenhalt in diesem Land zu st\u00e4rken.\n\n({4})\n\nDas ist eben der Unterschied.\n\nDie SPD will eine solide finanzierte Grundrente und kein Almosen. Im \u00dcbrigen, Herr Kollege von der FDP, st\u00e4rken wir damit auch das Ansehen der gesetzlichen Rente.\n\n({5})\n\nWer lange gearbeitet, Kinder erzogen oder Angeh\u00f6rige gepflegt hat, soll mehr haben als die Grundsicherung\u00a0\u2013 das ist der entscheidende Unterschied. Wir wollen, dass Menschen im Alter nicht zum Amt gehen m\u00fcssen, dass sie sich nicht wie Bettler f\u00fchlen, wie man im \u201eSpiegel\u201c vor einiger Zeit sehr eindrucksvoll nachlesen konnte. Wir wollen keine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung wie in der Grundsicherung. FDP und Teile der Union halten das f\u00fcr v\u00f6llig falsch.\n\n({6})\n\nDeshalb kommen Ihnen die Spekulation und die Presseberichterstattung \u00fcber vermeintliche \u00dcberlegungen im Sozialministerium ganz gelegen. Sie kritisieren auf der Grundlage von Spekulationen und Mutma\u00dfungen, aber eigentlich wollen Sie das ganze Projekt nicht.\n\n({7})\n\nDabei bem\u00e4ngelt die OECD seit langem, dass das deutsche Rentensystem eine viel zu geringe Absicherung f\u00fcr Geringverdiener bietet. Geringverdiener sind deutlich st\u00e4rker von Altersarmut bedroht und leben im Schnitt k\u00fcrzer als Normal- und Besserverdienende. Eine H\u00f6herwertung von niedrigen Einkommen und Rentenanspr\u00fcchen ist deshalb nicht nur sinnvoll, sondern notwendig.\n\n({8})\n\nEine kurze Erinnerung f\u00fcr die Kollegen von der Union: Die Grundrente orientiert sich an der Rente nach Mindestentgeltpunkten, die ist unter Helmut Kohl eingef\u00fchrt worden.\n\n({9})\n\nDamals gab es keine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung, aber es gab die gleiche Idee und den gleichen Grundgedanken wie heute, dass n\u00e4mlich niedrige L\u00f6hne nicht automatisch zu mickrigen Renten f\u00fchren sollen. Wenn auf der einen Seite gefordert wird, den Soli abzuschaffen und damit auf 10\u00a0Milliarden Euro zu verzichten, dann scheint ja Geld da zu sein. Wir setzen allerdings andere Priorit\u00e4ten als manche andere in diesem Haus.\n\nDas Rentensystem ist jetzt schon eines, das sozialen Ausgleich kennt. Das ist wirklich nichts Neues. Ob es um die Ber\u00fccksichtigung von Erziehungszeiten, Zeiten der Arbeitslosigkeit oder ob es um Invalidit\u00e4t geht: F\u00fcr solche Risiken wurden oder werden Rentenleistungen gezahlt, ohne dass es zuvor entsprechende individuelle Beitragszahlungen der Betroffenen gab. Das stellt niemand ernsthaft infrage, und das ist auch gut so. Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung sei notwendig, nur so w\u00fcrden diejenigen erreicht\u00a0\u2013 das war das zentrale Argument. Aber das ist eben der entscheidende Unterschied zwischen einer Rente und einer F\u00fcrsorgeleistung: Die Rente kennt keine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung, und sie kennt auch, um es deutlich zu sagen, keine Zahlungen nach Nationalit\u00e4t.\n\n({10})\n\nVielmehr ergibt sich Rente aus erworbenen Anspr\u00fcchen. Ich sage selbstkritisch\u00a0\u2013 auch wenn ich nicht daran beteiligt bin\u00a0\u2013: Die Vereinbarung im Koalitionsvertrag ist in diesem Zusammenhang nicht besonders gl\u00fccklich,\n\n({11})\n\nweil Rentenversicherung und F\u00fcrsorge miteinander verquickt werden. Das funktioniert nicht.\n\nDer Kerngedanke der Grundrente ist: Wer jahrzehntelang erwerbst\u00e4tig war und immer Beitr\u00e4ge gezahlt hat, soll im Alter nicht in Armut landen; denn sonst w\u00e4ren seine Pflichtbeitr\u00e4ge in das Rentensystem praktisch umsonst gewesen. Vorgeschlagene Freibetragsregelungen mildern das Problem, l\u00f6sen es aber nicht. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auf einen Aspekt eingehen, der in der Debatte genannt worden ist: Dass es Freibetr\u00e4ge geben soll, darin sind wir uns einig. Es wird in diesem Zusammenhang aber nicht zwischen Teilzeit- und Vollzeitt\u00e4tigkeit unterschieden werden k\u00f6nnen.\n\n({12})\n\nDeutschland ist eines der wenigen L\u00e4nder ohne Mindestsicherungselement im Rentensystem. Die Grundrente packt dieses Problem endlich an. Der Arbeits- und Sozialminister wird sehr zeitnah ein Konzept mit soliden Finanzierungsvorschl\u00e4gen vorlegen.\n\nZum Schluss noch ein Tipp: Wer der Meinung ist, es sei nicht gen\u00fcgend Geld vorhanden, um die dringend notwendigen Projekte wie die Grundrente zu finanzieren, der hat am 26.\u00a0Mai die Gelegenheit, daran etwas zu \u00e4ndern.\n\n({13})\n\nEs geht n\u00e4mlich auch darum, dass multinationale Konzerne endlich dort Steuern zahlen, wo sie Gewinne machen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({14})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Letzter Redner in der Debatte ist der Kollege Kai Whittaker f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004443,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kollegen! Wenn man diese rund einst\u00fcndige Debatte zusammenfassen will, dann kann man sagen: Das war gro\u00dfes Wahlkampfget\u00f6se insbesondere von FDP und SPD im Hinblick auf die Europawahl. Wie Kollege Wei\u00df ganz am Anfang richtigerweise gesagt hat: Es war eher eine Debatte mit Glaskugelcharakter. Genauso gut h\u00e4tten wir heute dar\u00fcber debattieren k\u00f6nnen, ob wir n\u00e4chstes Jahr den Linksverkehr auf deutschen Stra\u00dfen einf\u00fchren. Die Antwort w\u00e4re dieselbe gewesen:\n\n({0})\n\nrelativ unwahrscheinlich, durchaus m\u00f6glich, aber nicht sehr clever.\n\n({1})\n\nDie gleiche Antwort kann man auf die Fragestellung in dieser Aktuellen Stunde geben.\n\n({2})\n\nLiebe Kollegen von der FDP, man kann eine Aktuelle Stunde aufsetzen, um auf Schw\u00e4chen hinzuweisen. Ich habe \u00fcberlegt: Was habt ihr als FDP eigentlich f\u00fcr rentenpolitische Vorschl\u00e4ge? Ich habe auf eurer Homepage nachgeschaut\u00a0\u2013 ihr seid ja eine digitale Partei\u00a0\u2013 und habe dort 13\u00a0Vorschl\u00e4ge gefunden. Davon waren drei in der Summe doppelt, die solltet ihr von eurer Homepage nehmen.\n\n({3})\n\nDann bleiben noch zehn \u00fcbrig, aber nur ein einziger Vorschlag befasst sich mit der gesetzlichen Rentenversicherung\u00a0\u2013 die \u00fcbrigen Vorschl\u00e4ge befassen sich mit privater und betrieblicher Altersvorsorge\u00a0\u2013, und dieser eine Vorschlag besagt, dass man schon ab 60 in Rente gehen k\u00f6nnen soll.\n\n({4})\n\nDas ist das Einzige, was euch bisher eingefallen ist.\n\n({5})\n\nIhr dr\u00fcckt euch in der generellen Rentendebatte um die Frage, ob wir die Beitr\u00e4ge erh\u00f6hen sollen oder nicht, ob das Rentenniveau abgesenkt werden soll oder nicht oder ob das Renteneintrittsalter erh\u00f6ht werden soll oder nicht. Um die Beantwortung all dieser schwierigen Fragen, um die wir ringen, dr\u00fcckt ihr euch.\n\n({6})\n\nDeshalb halte ich die Aufsetzung dieser Aktuelle Stunde f\u00fcr etwas scheinheilig.\n\n({7})\n\nDie zweite Botschaft muss ich an die SPD richten. Erstens. Lieber Kollege Klingbeil, wir haben im Koalitionsvertrag die Einf\u00fchrung der Grundrente vereinbart\u00a0\u2013 das ist richtig\u00a0\u2013, und auch, dass die Grundrente nach 35\u00a0Beitragsjahren gelten soll. Aber auch die Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung wurde vereinbart. Nun kann man behaupten: \u201eDie Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung in der Rente gibt es nicht\u201c, aber das ist falsch. Die gibt es durchaus. Bei der Witwenrente f\u00fchren wir eine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung durch.\n\n({8})\n\nZweitens. Es waren lange N\u00e4chte, die wir miteinander verhandelt haben, aber ich gehe schon davon aus, dass ihr als SPD ganz bei Trost wart und sehr genau gewusst habt, als ihr den Koalitionsvertrag unterschrieben habt. Jetzt zu behaupten, die Rente kenne keine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung, das halte ich f\u00fcr arg schwach hinterhergetr\u00f6pfelt, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({9})\n\nFrau Kollegin Mast, Markus Kurth hat es richtigerweise gesagt: Es geht hier um die Finanzierung, und Finanzierung hat etwas mit Mathematik zu tun.\n\n({10})\n\nIch m\u00f6chte ein Beispiel bringen, das nichts mit einer Zahnarztgattin zu tun hat und auch nicht damit, ob sie verheiratet ist.\n\n({11})\n\nNehmen wir das Beispiel von zwei Pflegerinnen. Die eine arbeitet 35\u00a0Jahre und verdient 40\u00a0Prozent des durchschnittlichen Jahreseinkommens in Deutschland. Das sind im Jahr 15\u00a0400\u00a0Euro. Sie bekommt nach 35\u00a0Jahren 14\u00a0Rentenpunkte und damit 448\u00a0Euro Rente. Ihre Kollegin\u00a0\u2013 vielleicht f\u00e4llt der Tarifvertrag h\u00f6her aus, vielleicht hat sie einen anderen Arbeitgeber oder sie arbeitet ein paar Stunden mehr\u00a0\u2013 arbeitet in Summe 33\u00a0Jahre, verdient aber ein bisschen mehr, n\u00e4mlich 42,5\u00a0Prozent des durchschnittlichen Jahreseinkommens. Das sind 16\u00a0362\u00a0Euro im Jahr. Was bedeutet das? Das bedeutet: Die erste zahlt in ihrem ganzen Leben 93\u00a0200\u00a0Euro ein, die andere zahlt ein bisschen mehr ein, etwa 700\u00a0Euro, bekommt aber nach eurem Modell keine Grundrente, weil sie nur 33\u00a0Jahre gearbeitet hat,\n\n({12})\n\nw\u00e4hrend die andere, die weniger eingezahlt hat, die doppelte Rente bekommt. Was das mit Respekt und mit Gleichheit zu tun hat, das verstehe, wer will. Ich halte das f\u00fcr grob verfassungswidrig. Bei der Rente geht es um den Gleichheitsgrundsatz: Wer mehr einzahlt, der muss auch mehr rausbekommen. Das ist mit uns als Union nicht verhandelbar.\n\n({13})\n\nLiebe SPD, ihr k\u00f6nnt hier herzlich gerne Wahlkampf machen. Ihr solltet euch aber daran erinnern, dass wir im Koalitionsvertrag glasklar beschrieben haben, wie die Grundrente aussehen soll. Ein entsprechender Entwurf ist schnell geschrieben. Frau Kollegin Griese, geben Sie als Staatssekret\u00e4rin das bitte dem Minister mit. Wir k\u00f6nnten das n\u00e4chste Woche politisch vereinbaren und in der n\u00e4chsten Sitzungswoche beschlie\u00dfen. Das w\u00e4re \u00fcberhaupt kein Problem; denn wir brauchen dieses Gesetz f\u00fcr diejenigen, die bed\u00fcrftig sind.\n\n({14})\n\nDie 100\u00a0000\u00a0Menschen, die von der Grundrente profitieren w\u00fcrden, brauchen diese Rente und nicht dieses Wahlkampfgepl\u00e4nkel im Deutschen Bundestag. Daf\u00fcr setzen wir uns als Union ein.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({15})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich schlie\u00dfe die Aussprache.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004323,
     "\n\nSehr geehrter Herr Bundestagsvizepr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eine gute Bildung f\u00fcr alle jungen Menschen ist in einem Hochtechnologieland wie Deutschland existenziell. Wir werden in den n\u00e4chsten Jahren nur weiterhin erfolgreich sein , wenn wir den Weg der konsequenten Modernisierung Deutschlands in Bezug auf Digitalisierung, Globalisierung und hochwertige Bildung f\u00fcr alle weitergehen.\n\n({0})\n\nEs ist deshalb die vornehmste Aufgabe des Staates, dort, wo junge Menschen Unterst\u00fctzung brauchen, Unterst\u00fctzung zu geben. Das tun wir mit unserer Entscheidung, die BAf\u00f6G-Novelle heute zu verabschieden. Damit erneuern wir das Versprechen der sozialen Marktwirtschaft, jedem jungen Menschen gute Startchancen zu geben. Darum erh\u00f6hen wir das BAf\u00f6G jetzt so deutlich. Darum sorgen wir daf\u00fcr, dass in Zukunft wieder viele junge Menschen mehr vom BAf\u00f6G profitieren. Darum investieren wir die stolze Summe von 1,3\u00a0Milliarden Euro.\n\n({1})\n\nJeder junge Mensch soll seine Talente entfalten k\u00f6nnen und den Weg gehen, der am besten zu ihm passt, unabh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe des Geldbeutels der Eltern. Damit stellen wir Bildungschancen f\u00fcr jeden sicher.\n\nIch will heute gar nicht alle einzelnen Punkte unserer Novelle nennen. Aber ein Punkt ist mir wichtig: Mit zuk\u00fcnftig 861\u00a0Euro haben wir den F\u00f6rderh\u00f6chstsatz so gew\u00e4hlt, wie es die Preissteigerungen der letzten Jahre erforderten. Das zeigt auch die \u00fcberproportionale Anhebung des Wohnzuschlags um 30\u00a0Prozent. Wir haben n\u00e4mlich gerade in den Bereichen, in denen die Kosten \u00fcberproportional gestiegen sind, auch \u00fcberproportionale Anhebungen vorgenommen.\n\nWenn ich jetzt immer noch h\u00f6re: \u201eDas reicht nicht\u201c, dann kann ich nur sagen: Das BAf\u00f6G ist das falsche Instrument, um dem Wohnungsmangel in den Gro\u00dfst\u00e4dten zu begegnen. Was hilft, ist mehr Wohnraum f\u00fcr Studierende, hier sind die L\u00e4nder in der Pflicht, und da gibt es in der Tat Nachholbedarf.\n\n({2})\n\nWer in Deutschland ein Studium aufnehmen will und die Voraussetzungen erf\u00fcllt, kann das tun, den unterst\u00fctzen wir, und zwar langfristig. Schon heute ist das Sch\u00fcler-BAf\u00f6G ein Vollzuschuss. Beim Studierenden-BAf\u00f6G \u00fcbernimmt der Staat die H\u00e4lfte. F\u00fcr die zweite H\u00e4lfte der Unterst\u00fctzung gilt: Jeder Absolvent muss maximal 77\u00a0Monatsraten zur\u00fcckzahlen, und zwar von jeweils h\u00f6chstens 130\u00a0Euro, manchmal auch weniger. Wer das trotz redlichen Bem\u00fchens nicht kann, der wird nach 20\u00a0Jahren endg\u00fcltig befreit. F\u00fcr uns gilt stets das Leistungsf\u00e4higkeitsprinzip. Ich will, dass jeder zum gesellschaftlichen Gemeinwohl das beitr\u00e4gt, was er kann. Wer nach einer Unterst\u00fctzung im Studium gutes Geld verdient, der kann sich auch mit kleinen Beitr\u00e4gen erkenntlich zeigen. Wer das nicht kann, weil er nicht so viel verdient, der wird dann auch weiterhin die Solidarit\u00e4t unserer Gesellschaft sp\u00fcren.\n\n({3})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich freue mich, dass das Parlament bei der BAf\u00f6G-Reform so engagiert mitgearbeitet hat. Familien st\u00e4rken, das ist uns allen wichtig. Deswegen begr\u00fc\u00dfe ich die zus\u00e4tzlichen Vorschl\u00e4ge, die die Koalitionsfraktionen im Laufe des parlamentarischen Verfahrens gemacht haben; denn sich um Kinder oder auch Eltern zu k\u00fcmmern, muss in jeder Lebenslage selbstverst\u00e4ndlich m\u00f6glich sein. Seinen Weg zu gehen und trotzdem famili\u00e4re Verantwortung zu \u00fcbernehmen, muss in unserer Gesellschaft breiten R\u00fcckhalt finden.\n\n({4})\n\nDem tragen wir nun mit der Verl\u00e4ngerung der F\u00f6rderungsh\u00f6chstdauer Rechnung, einerseits f\u00fcr die Pflege von Angeh\u00f6rigen, andererseits f\u00fcr die Erziehung von Kindern, k\u00fcnftig auch f\u00fcr Kinder bis zu 14\u00a0Jahren. Deshalb haben wir auch den Kinderbetreuungszuschlag auf 150\u00a0Euro erh\u00f6ht. Das ist ein wichtiges Signal; denn Kinder geh\u00f6ren in die Mitte unserer Gesellschaft. Vereinbarkeit von Familie und Studium, das darf in Deutschland gerne selbstverst\u00e4ndlich sein.\n\nUnd das gilt nicht nur f\u00fcr Studierende. Auch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an berufsbildenden Schulen, die Kinder haben, profitieren von den neuen Regeln; denn ich meine es wirklich ernst, wenn ich sage: Berufliche und akademische Bildungswege sind gleichwertige Bildungswege.\n\n({5})\n\nJeder junge Mensch muss den Weg gehen k\u00f6nnen, der am besten zu seinen Talenten passt.\n\nHeute schlie\u00dfen wir die Beratungen zum BAf\u00f6G ab. Gestern haben wir die Novelle des Berufsbildungsgesetzes im Kabinett auf den Weg gebracht. Wir tun alles daf\u00fcr, jeden jungen Menschen fit zu machen f\u00fcr einen guten Start ins Berufsleben. Gute Bildung ist und bleibt die Voraussetzung daf\u00fcr, dass Menschen sich entfalten k\u00f6nnen, dass sie teilhaben k\u00f6nnen. Ich freue mich \u00fcber jeden, der Erf\u00fcllung in seiner Ausbildung, in seinem Studium und dann in seinem Beruf findet. Zusammen werden wir den vor uns liegenden technologischen Wandel gut bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Dann werden wir im Wettbewerb die Nase vorn halten und gleichzeitig zeigen, was ein freies und demokratisches Land f\u00fcr seine B\u00fcrger und damit f\u00fcr Europa und die Welt leistet.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({6})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nHerr Fr\u00f6mming, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen R\u00f6spel?",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004722,
     "\n\nNein, ich m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrungen gerne geschlossen zu Ende f\u00fchren. Vielen Dank.\u00a0\u2013 Es w\u00e4re sozial ungerecht, wenn Arbeiter und Angestellte mit ihren Steuerleistungen das Leben von Million\u00e4rss\u00f6hnen finanzieren sollen.\n\n({0})\n\nDie Solidargemeinschaft der Steuerzahler darf nur da in Anspruch genommen werden, wo die Familie als kleinste gesellschaftliche Grundeinheit ausf\u00e4llt, meine Damen und Herren.\n\n({1})\n\nUnser Antrag sieht vor, einen z\u00fcgigen und guten Studienabschluss mit einem Teilerlass des Darlehens zu belohnen. Ferner haben wir vorgeschlagen, die Zwangskopplung von Zuschuss und Darlehen aufzul\u00f6sen. Nach unserem Modell entscheidet sich der anspruchsberechtigte Student selbst, ob und in welcher H\u00f6he er ein zinsfreies Darlehen in Anspruch nehmen m\u00f6chte. Damit reagieren wir auf die Berichte vieler Studenten, die durch den Zwang zur Verschuldung davon abgehalten und abgeschreckt werden, BAf\u00f6G \u00fcberhaupt zu beantragen.\n\nSehr geehrte Frau Ministerin, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr k\u00e4mpfen\u00a0\u2013 dieses Mal ist es wahrscheinlich zu sp\u00e4t\u00a0\u2013, dass in Zukunft das BAf\u00f6G nicht mehr als H\u00fcrde oder B\u00fcrokratiemonster wahrgenommen wird, sondern als Sprungbrett f\u00fcr einen erfolgreichen akademischen Abschluss.\n\nIch danke Ihnen.\n\n({2})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die Fraktion der SPD der Kollege Dr.\u00a0Karl Lauterbach.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003797,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Da wir gerade bei Bildung sind, Herr Fr\u00f6mming: 22\u00a0Prozent der Studenten bekommen BAf\u00f6G, ungef\u00e4hr 66\u00a0Prozent sind antragsberechtigt. Somit bekommt jeder Dritte, der einen Antrag stellen kann, tats\u00e4chlich BAf\u00f6G. Wie viele BAf\u00f6G beantragt haben, wissen wir nicht genau. Aber es muss auf jeden Fall mehr als ein F\u00fcnftel oder ein Sechstel sein; denn die Zahl der bewilligten Antr\u00e4ge kann nie h\u00f6her sein als die Zahl der gestellten Antr\u00e4ge.\n\nZun\u00e4chst einmal: Ich bin selbst das Kind aus einer Facharbeiterfamilie und habe als junger Student f\u00fcrs Medizinstudium tats\u00e4chlich BAf\u00f6G bezogen. Ich kann so viel sagen: Nimmt man ein teures Studium auf, dann ist das BAf\u00f6G eine sehr wichtige Vergewisserung, dass man das Studium bezahlen kann.\n\n({0})\n\nDaher ist das BAf\u00f6G nach wie vor f\u00fcr Kinder aus bildungsfernen Schichten der K\u00f6nigsweg in das Studium. Daher m\u00fcssen wir das BAf\u00f6G nicht nur sch\u00fctzen, sondern auch erh\u00f6hen. Ich komme zu unseren Ma\u00dfnahmen.\n\n({1})\n\nDa danke ich \u00fcbrigens den Kolleginnen und Kollegen von CDU und CSU. In diesem Punkt haben wir uns wirklich nie gestritten. Die Grundrichtung ist immer die gleiche gewesen. Wir haben \u00fcber Details gestritten, aber wir haben in der Sache tats\u00e4chlich immer Konsens gehabt. Das sage ich \u00fcbrigens als jemand, der kurz danach von der Konrad-Adenauer-Stiftung gef\u00f6rdert worden ist. Das ist f\u00fcr die Stiftung sicherlich eine lohnende Investition gewesen.\n\n({2})\n\nDie BAf\u00f6G-Reform, die wir jetzt beschlie\u00dfen, geht auf drei Probleme ein. Das erste Problem ist im Prinzip, dass der Anteil der Studenten, die BAf\u00f6G bekommen, zu niedrig ist. Ich hatte es eben schon beschrieben: Der Anteil liegt bei nur 22\u00a0Prozent. Das zweite Problem: Diejenigen, die gef\u00f6rdert werden, bekommen zu wenig BAf\u00f6G. Drittes Problem: Die S\u00e4tze, ab denen man BAf\u00f6G bekommen kann, die Freibetr\u00e4ge beim Einkommen der Eltern, sind zu niedrig. Daher erh\u00f6hen wir die S\u00e4tze, also das, was ausbezahlt wird, um 15\u00a0Prozent. Wir erh\u00f6hen die Freibetr\u00e4ge um 16\u00a0Prozent.\n\nGleichzeitig verbessern wir die Informationen dar\u00fcber, wie man BAf\u00f6G bekommen kann und wer antragsberechtigt ist, und vereinfachen das Antragsverfahren. Dazu haben wir einen wichtigen Entschlie\u00dfungsantrag in dieser Woche in den Ausschuss eingebracht, sodass wir, sagen wir mal, mit der Reform, die wir heute beschlie\u00dfen werden, nicht am Ende sind. Vielmehr werden wir in den Schulen, in den Universit\u00e4ten, in den Informationszentren auf das BAf\u00f6G st\u00e4rker hinweisen, sodass die Quote derer, die BAf\u00f6G-berechtigt sind und es dann bei h\u00f6heren S\u00e4tzen auch bekommen, deutlich steigt; denn das ist das eigentliche gro\u00dfe Problem.\n\n({3})\n\nDie Gr\u00fcnen fordern, dass wir die Leistungen dynamisieren sollen. Ich sage hier an dieser Stelle: Die Forderung ist absolut richtig. Aber ich weise darauf hin, dass wir in unserem Entschlie\u00dfungsantrag genau das vorsehen. Wir werden auswerten, wie das wird, was wir jetzt beschlie\u00dfen.\n\n({4})\n\nWenn wir sehen, was wir erreichen, dann wissen wir auch, wohin die Dynamisierung gehen wird. Aber ich kann nicht mehr Geld beschlie\u00dfen, bevor ich wei\u00df, wie sich die Kosten entwickeln und wie sich das entwickelt, was ich zur Verf\u00fcgung stelle. Das w\u00e4re nicht seri\u00f6s. Daher: Wir werten fr\u00fchzeitig aus.\n\n({5})\n\nDann werden wir dynamisieren. Aber die Anregung ist richtig; wir greifen das auf.\n\nDas ist heute ein wichtiger Schritt in Richtung mehr Gleichheit in unserem Bildungssystem. Davon werden Kinder aus bildungsfernen Schichten und Kinder von Eltern, die nicht so privilegiert sind, profitieren. Wir werden Deutschland damit langfristig zukunftssicherer machen, weil wir genau diese Studenten brauchen, um den Lebensstandard in Deutschland halten zu k\u00f6nnen.\n\n({6})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Jens Brandenburg f\u00fcr die Fraktion der FDP.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004676,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Ministerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was Sie heute beschlie\u00dfen wollen, das ist eine Kapitulation vor dem Status quo. F\u00fcr den Inflationsausgleich, der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist, m\u00f6gen Sie sich heute noch feiern.\n\n({0})\n\nSie werden sp\u00e4testens morgen merken, dass Ihnen auch mit diesem Inflationsausgleich einmal mehr die Trendumkehr im BAf\u00f6G nicht gelingen wird.\n\n({1})\n\nDas ist kein verantwortungsvolles Regierungshandeln. Das ist Selbstbetrug in Dauerschleife, meine Damen und Herren.\n\nAls einzige Fraktion haben wir Freie Demokraten einen wirklich strukturellen und finanzierbaren Reformvorschlag vorgelegt. Wir wollen ein elternunabh\u00e4ngiges Baukasten-BAf\u00f6G, das mit der Antragsb\u00fcrokratie und mit finanzieller Unsicherheit Schluss macht; ein Modell mit flexiblen Zuschuss- und Darlehensbausteinen, das Studierenden in jeder Situation weiterhilft.\n\n({2})\n\nErwartungsgem\u00e4\u00df hat Ihre Kritik nicht lange auf sich warten lassen:\n\n({3})\n\n\u201eDas haben wir ja noch nie gemacht.\u201c Man k\u00f6nne doch erwachsene Studierende nicht unabh\u00e4ngig von ihren Eltern betrachten. \u00dcberhaupt: Es sei ja unzumutbar, wenn auf einmal dieselben Regeln f\u00fcr alle gelten.\u00a0\u2013 Solche Abwehrreflexe sind ja bei gro\u00dfen Reformvorschl\u00e4gen nichts Neues. Aber Sie sollten doch zumindest wissen, welche Menschen Sie damit weiterhin im Regen stehen lassen. F\u00fcnf Beispiele:\n\nErstens. Martin bekommt kein BAf\u00f6G, weil seine Eltern, Facharbeiter, auf dem Papier zu reich sind. Sie m\u00fcssen ihr Haus noch abbezahlen und schaffen es mit gro\u00dfer M\u00fche, jeden Monat 300\u00a0Euro f\u00fcr ihren Sohn zusammenzukratzen.\u00a0\u2013 Sie sagen: Dann sollen sie doch ihr Haus verkaufen.\n\n({4})\n\nWir sagen: Martin verdient unsere Unterst\u00fctzung.\n\n({5})\n\nZweites Beispiel. Manuela m\u00f6chte gerne Sozialp\u00e4da\u00adgogik studieren. Ihre Eltern unterst\u00fctzen das nicht. Sie soll schlie\u00dflich sp\u00e4ter die Zahnarztpraxis \u00fcbernehmen.\u00a0\u2013 Sie sagen: Dann kann sie doch ihre Eltern auf Unterhalt verklagen. Wir sagen: Manuela ist eine eigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeit, deren Wahl des Studienfaches nicht von der Unterst\u00fctzungsbereitschaft ihrer Eltern abh\u00e4ngen darf.\n\n({6})\n\nDrittens. Daniel m\u00f6chte sein Studium ganz ohne Darlehen finanzieren. Ihm ist egal, dass er dieses BAf\u00f6G-Darlehen sp\u00e4ter \u00fcberhaupt erst als Gutverdiener zur\u00fcckzahlen m\u00fcsste.\n\n({7})\n\n\u2013\u00a0Ich verstehe ja die Aufregung. Es freut mich ja, dass wir endlich was zu diskutieren haben.\n\n({8})\n\nBei diesem Beispiel mit Daniel sagen Sie ganz konkret: Ohne Darlehensanteil gibt es eben auch kein BAf\u00f6G. Wir sagen: Lieber Daniel, mit einem \u00fcberschaubaren Nebenjob und unseren Zuschussbausteinen sollte es m\u00f6glich sein, dass du dein Studium ganz ohne Darlehensanteil finanzierst.\n\n({9})\n\nViertens. Auch Tanja erh\u00e4lt kein BAf\u00f6G. Mit mehreren Nebenjobs h\u00e4lt sie sich gerade so \u00fcber Wasser. Jetzt werden auf einen Schlag der Semesterbeitrag, die Kosten f\u00fcr das Semesterticket und eine hohe Nachzahlung zu den Nebenkosten f\u00e4llig. Das wirft Tanja v\u00f6llig aus der Bahn.\u00a0\u2013 Sie sagen: Pech gehabt! Die SPD will ja kein \u201eVerschuldungsprogramm\u201c.\n\n({10})\n\nWir sagen: Das erst bei gutem Einkommen r\u00fcckzahlbare zinsfreie BAf\u00f6G-Darlehen, das genau als Puffer f\u00fcr solche Situationen zur Verf\u00fcgung stehen sollte, wollen wir k\u00fcnftig allen Studierenden bereitstellen.\n\nF\u00fcnftens. Lara arbeitet neben ihrem Studium mehr als 15\u00a0Stunden die Woche, um das Studium zu finanzieren.\n\n({11})\n\nKeine Seltenheit. Jeder vierte Nicht-BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger macht das heute schon so. Sie sagen: Diese Studierenden sind nicht bed\u00fcrftig. Wir sagen: Lasst uns doch die unterst\u00fctzen, die wirklich darauf angewiesen sind,\n\n({12})\n\nund Lara in die Lage versetzen, ihr Studium zu finanzieren und gleichzeitig ihre Nebent\u00e4tigkeit im Umfang auf den Samstag zu reduzieren.\n\nSie sehen also: Anders als viele andere hier im Raum fordern und versprechen wir nicht immer mehr Geld f\u00fcr wenige, sondern handfeste Bildungschancen f\u00fcr jeden. Sie k\u00f6nnen es sich einfach machen und weiter auf formale Unterhaltspflichten verweisen, oder Sie haben heute den Mut, eine echte Reform anzugehen, die die praktischen Probleme vieler junger Menschen l\u00f6st. Unser Vorschlag f\u00fcr ein elternunabh\u00e4ngiges BAf\u00f6G liegt bei Ihnen auf dem Tisch.\n\n({13})\n\nSie brauchen jetzt nur noch zuzustimmen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({14})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die Fraktion Die Linke die Kollegin Nicole Gohlke.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004041,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das BAf\u00f6G steht f\u00fcr Gerechtigkeit in unserer Gesellschaft. Es ist das Instrument, mit dem junge Menschen, bei denen der Geldbeutel der Eltern nicht ausreicht, doch noch eine Hochschule besuchen k\u00f6nnen. 79\u00a0Prozent der Gef\u00f6rderten sagen, das BAf\u00f6G sei f\u00fcr sie die Grundvoraussetzung, um \u00fcberhaupt studieren zu k\u00f6nnen. Es ist ein echtes Drama, dass sich die Bundesregierung einer echten, einer substanziellen Reform des BAf\u00f6G wieder und wieder verweigert. Eine solche Reform st\u00fcnde jetzt ganz dringend an.\n\n({0})\n\nEs sind nur noch 13 oder 14\u00a0Prozent der Studierenden, die mit dem BAf\u00f6G gef\u00f6rdert werden. Jedes Jahr werden es weniger, und jedes Jahr tr\u00e4gt das BAf\u00f6G weniger dazu bei, die Studien- und Lebenshaltungskosten zu decken. Das darf nicht so bleiben.\n\n({1})\n\nDas, was die Gro\u00dfe Koalition heute vorlegt, ist das, was quasi jede Wahlperiode einmal vorliegt: ein zu niedrig angesetzter Ausgleich der Preissteigerungen der letzten Jahre.\n\n({2})\n\nDas hat nichts, aber auch gar nichts zu tun mit einer Trendumkehr. Sie gleichen den Sinkflug des BAf\u00f6G damit nicht aus.\n\n({3})\n\nDas ist schlimm f\u00fcr die Studierenden, und das ist, ehrlich gesagt, traurig f\u00fcr eine Regierung mit sozialdemokratischer Beteiligung.\n\n({4})\n\nAn dieser Stelle muss ich gleich weitermachen. Ich habe gedacht, ich h\u00f6re nicht richtig, als dann auch noch SPD-Politiker angefangen haben, die geplanten K\u00fcrzungen beim Bildungshaushalt sch\u00f6nzureden. Wo sind wir denn, bzw. wo seid ihr denn hingekommen? Wenn irgendwer auf die Idee kommt, beim Bildungshaushalt Einsparungen vorzunehmen, um \u00fcbrigens im gleichen Atemzug den R\u00fcstungsetat kr\u00e4ftig aufzustocken, dann schreit man doch bitte sch\u00f6n: Nein, auf keinen Fall! Nicht mit uns!\n\n({5})\n\nDas schreit man doch dann und schreibt nicht auch noch Gastbeitr\u00e4ge wie der Hamburger Wissenschaftssenator der SPD, in denen er sagt: Es ist doch kein Problem, wenn die Ausgaben f\u00fcr Bildung sinken. Das Geld sparen wir dann beim BAf\u00f6G ein.\u00a0\u2013 Das kann doch wirklich nicht wahr sein, liebe Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten!\n\n({6})\n\nDa liegt sogar\u00a0\u2013 das muss ich wirklich sagen\u00a0\u2013 der RCDS, der Studierendenverband der CDU, noch richtiger, wenn er schreibt\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013: Das BAf\u00f6G muss regelm\u00e4\u00dfig an steigende Preise und Einkommen angepasst werden. Die Bundesregierung muss fortw\u00e4hrend die Bed\u00fcrfnisse der Studenten im Blick haben.\u00a0\u2013 Gut, dass es auch Studentinnen gibt, das muss man dem RCDS noch einmal sagen.\n\n({7})\n\nDas haben offenbar selbst die jungen Konservativen noch nicht so richtig auf dem Schirm. Aber der Rest war inhaltlich tats\u00e4chlich richtig.\n\n({8})\n\n\u2013\u00a0Ihnen ist das sowieso v\u00f6llig unklar; das ist ja bekannt.\n\n({9})\n\nDie Sachverst\u00e4ndigen im Ausschuss haben in der letzten Woche sehr deutlich gemacht, wo der vorliegende Gesetzentwurf nachgebessert werden muss.\n\nErstens. Die Bedarfs\u00e4tze sind f\u00fcr eine Sozialleistung viel zu niedrig. Das Forschungsinstitut f\u00fcr Bildungs- und Sozial\u00f6konomie zum Beispiel empfiehlt eine Anhebung auf 500 bis 550\u00a0Euro. 150\u00a0Euro mehr, w\u00e4hrend die Regierung 20\u00a0Euro plant!\n\nZweitens. Die neue Wohnpauschale von 325\u00a0Euro deckt gerade mal so die durchschnittlichen Wohnkosten vom Jahr\u00a02016. Angezeigt w\u00e4re aber nat\u00fcrlich eine An hebung auf das, was die Studis wirklich an Miete zu zahlen haben, und zwar im Jahr\u00a02019.\n\n({10})\n\nAngezeigt w\u00e4re, dass sich der Bund endlich angemessen in den Bau von studentischen Wohnheimen einbringt.\n\nDrittens. Die Altersgrenzen im BAf\u00f6G entsprechen weder dem Gedanken des zweistufigen Studiums noch den Realit\u00e4ten des lebenslangen Lernens. Sie geh\u00f6ren endlich abgeschafft.\n\n({11})\n\nViertens. Wir wissen, dass gerade junge Menschen aus finanziell schlecht gestellten Familien Angst haben, sich durch ein Studium zu verschulden, und im Zweifel lieber auf ein Studium verzichten. Das BAf\u00f6G sollte\u00a0\u2013 wie das fr\u00fcher einmal der Fall war\u00a0\u2013 wieder zum Vollzuschuss werden.\n\n({12})\n\nZu all diesen Punkten haben wir \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorgelegt. Sie k\u00f6nnen mithelfen, den Studierenden und ihren Familien wieder zu mehr Planungssicherheit und zu mehr Gerechtigkeit zu verhelfen. Sie k\u00f6nnen mithelfen, das BAf\u00f6G als gro\u00dfes Instrument der Gerechtigkeit und des Bildungsaufstiegs zu erhalten.\n\nVielen Dank.\n\n({13})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Kai Gehring f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003756,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! BAf\u00f6G muss zum Leben reichen, und es muss zur Zeit passen. Frau Karliczek, was Sie heute als Novelle vorlegen, das ist keine Trendwende, sondern das ist eine Mogelpackung. Diese BAf\u00f6G-Novelle bleibt unter dem Inflationsausgleich.\n\n({0})\n\nDeshalb liegt das BAf\u00f6G im Koma. Wenn nur noch 13\u00a0Prozent aller Studierenden BAf\u00f6G bekommen, dann reicht Ihre Novelle hinten und vorne nicht.\n\n({1})\n\nIm Zeitraum von 2013 bis 2017 sind \u00fcber 200\u00a0000 junge Menschen aus dem BAf\u00f6G-Berechtigtenkreis herausgerutscht. Sie selber haben in der Regierungsbefragung auf meine Frage, wie viele nun k\u00fcnftig durch die Novelle in die F\u00f6rderung reinkommen, 100\u00a0000 zus\u00e4tzliche Antragstellerinnen und Antragsteller genannt. Das hei\u00dft, unter dem Strich bleibt ein Minus. Das ist doch keine Reform, meine Damen und Herren.\n\n({2})\n\nAls Gr\u00fcne im Bundestag stellen wir heute acht \u00c4nderungsantr\u00e4ge, um aus einer halbgaren Novelle doch noch einen gro\u00dfen Wurf f\u00fcr Bildungschancen zu machen; denn das BAf\u00f6G muss Bildungsgerechtigkeitsgesetz Nummer eins in der Republik bleiben. Der erste wichtige \u00c4nderungsantrag ist, sofort sowohl die BAf\u00f6G-S\u00e4tze als auch die Freibetr\u00e4ge um mindestens 10\u00a0Prozent in einem Wumms zu erh\u00f6hen, damit das sp\u00fcrbar ist\u00a0\u2013 und in dieser Legislaturperiode gerne noch einmal. Dann stellen wir zur namentlichen Abstimmung eine automatische, regelm\u00e4\u00dfige Erh\u00f6hung, eine Dynamisierung entlang der Preis\u00adentwicklung und der Einkommensentwicklung. Damit Schluss ist mit BAf\u00f6G-Willk\u00fcr und BAf\u00f6G nach Kassenlage, wo der Finanzminister mehr dar\u00fcber entscheidet als die Bildungspolitiker, wie man Bildungschancen in diesem Land finanziert. Endlich das BAf\u00f6G regelm\u00e4\u00dfig erh\u00f6hen, das ist wichtig.\n\n({3})\n\nDas hat die SPD auch mal gewollt. Deutsches Studentenwerk und die Gewerkschaften stehen hinter dieser Forderung. Was in einzelnen Sozialgesetzen geht, sollte auch beim BAf\u00f6G klappen.\n\nN\u00e4chster Punkt: Wohnen. Frau Karliczek, Sie haben neulich gesagt, dass Sie Herrn Seehofer einen Brief zum studentischen Wohnen geschrieben haben, um mehr Wohnheimf\u00f6rderung zu erm\u00f6glichen. Ja, gerne! Das ist zwar der n\u00e4chste Tu-nix-Minister. Aber man muss beides zusammendenken: Nat\u00fcrlich brauchen wir den Wohnheimbau. Aber wir brauchen auch eine vern\u00fcnftige Wohnf\u00f6rderung im Rahmen des BAf\u00f6G. Wenn Sie einerseits das Wohngeld erh\u00f6hen und andererseits den Studis nur eine Pauschale geben, dann reicht das nicht. Wir brauchen eine regionale Staffelung, damit auch das Arbeiterkind aus einem einkommensarmen Elternhaus an der Exzellenzuni und in teuren Unist\u00e4dten leben und wohnen kann. Wohnen darf auch f\u00fcr Studis kein Luxusgut werden.\n\n({4})\n\nJetzt versetzen Sie sich mal in einen 17-J\u00e4hrigen oder eine 17-J\u00e4hrige, der bzw. die ein kleines Taschengeld aus dem armen Elternhaus bekommen und h\u00f6ren: Wenn man den BAf\u00f6G-H\u00f6chstsatz bekommt, kann man bis zu 10\u00a0000\u00a0Euro Schulden nach dem Studium haben.\u00a0\u2013 Dann ist doch v\u00f6llig klar, dass man erst gar kein BAf\u00f6G beantragt, weil man Verschuldungssorgen hat und sich nicht zutraut, das zu stemmen. Wer will denn 10\u00a0000\u00a0Euro zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen? Deshalb muss die Verschuldungsobergrenze runter. Auch das beantragen wir heute, weil wir einen Einstieg in unser Zwei-S\u00e4ulen-Modell der Studienfinanzierung wollen. Wir sollten zu Vollzusch\u00fcssen zur\u00fcckkehren, wie das in den 70er-Jahren der Fall war, wo das BAf\u00f6G noch richtig funktionierte und zum Leben reichte.\n\n({5})\n\nWirklich unversch\u00e4mt ist, dass Sie einmal mehr die Datenlage manipulieren. Deshalb beantragen wir heute die zweite namentliche Abstimmung: Der BAf\u00f6G-Bericht w\u00e4re 2019 f\u00e4llig. Wir wollen diese Daten. Diese werden brutal sein. Aber Sie machen in einem Spiegelstrich eine Verschiebung auf 2021. Das hei\u00dft, erst nach der n\u00e4chsten Bundestagswahl sieht man, wie viele Studierende wieder aus dem BAf\u00f6G-Berechtigtenkreis herausfliegen. Das ist keine seri\u00f6se Politik. Der BAf\u00f6G-Bericht muss im Zwei-Jahres-Turnus erfolgen, damit wir vern\u00fcnftig reformieren k\u00f6nnen. Alles andere ist manipulativ.\n\n({6})\n\nMeine Damen und Herren, BAf\u00f6G muss Bildungsgerechtigkeitsgesetz Nummer eins werden. Tun Sie endlich was f\u00fcr gleiche Bildungschancen im Land, f\u00fcr Einkommensarme, f\u00fcr Arbeiterkids! Es muss endlich einen gleichen Weg zum Campus geben. Deshalb ist diese BAf\u00f6G-Reform ein kleiner Schritt\u00a0\u2013 aber eben auch nur ein kleiner Schritt.\n\n({7})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU der Kollege Dr.\u00a0Stefan Kaufmann.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004065,
     "\n\nSehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Diese BAf\u00f6G-Reform, dieses BAf\u00f6G, das ist ein Flaggschiff der deutschen Bildungsgerechtigkeit, und das lassen wir uns auch nicht kleinreden, meine Damen und Herren.\n\n({0})\n\nEs ist schon erstaunlich, wie die Redner der Opposition versuchen, hier eine Reform schlechtzureden, die in der Geschichte des BAf\u00f6G zu den bedeutenden geh\u00f6rt. Aber das \u00fcberrascht nat\u00fcrlich nicht; denn schon als wir den Koalitionsvertrag vorgelegt haben, der zus\u00e4tzliche Mittel in H\u00f6he von 1\u00a0Milliarde Euro f\u00fcr diese Wahlperiode in Aussicht gestellt hat, hie\u00df es, dies sei zu wenig, es komme zu sp\u00e4t und \u00fcberhaupt.\n\nNun hat unsere Ministerin Anfang des Jahres die 26.\u00a0Novelle mit einer Vielzahl von deutlichen Verbesserungen f\u00fcr BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger vorgelegt, zum Beispiel bei den R\u00fcckzahlungsm\u00f6glichkeiten inklusive Schuldenschnitt nach 20\u00a0Jahren, lieber Kai Gehring. Wir haben als Koalitionsfraktionen\u00a0\u2013 danke noch mal an die Kollegen von der SPD!\u00a0\u2013 in den vergangenen Wochen auf Grundlage dieses bereits sehr guten Entwurfes einige Aspekte nachgebessert, die f\u00fcr uns bedeutsam waren und die auch von Teilen der Opposition gefordert wurden. Und wir haben in einem Entschlie\u00dfungsantrag gestern im Ausschuss noch einmal die Themen \u201e\u00d6ffentlichkeitsarbeit\u201c, \u201eVereinfachung der Antragsverfahren\u201c und auch \u201eIntensivierung von Beratungs- und Informationsangeboten\u201c adressiert, weil es uns nat\u00fcrlich schon zu denken geben muss, dass nur circa 50 bis 60\u00a0Prozent der Antragsberechtigten \u00fcberhaupt einen Antrag stellen.\n\nTatsach e ist, dass wir das BAf\u00f6G nur drei Jahre nach der letzten gro\u00dfen Reform mit dieser Novelle deutlich verbessern und ausbauen, und wir werden damit wieder mehr Studierende und mehr Auszubildende erreichen, meine Damen und Herren.\n\nMit unserem \u00c4nderungsantrag, den wir im Ausschuss eingebracht haben, wollen wir das BAf\u00f6G noch familienfreundlicher gestalten; die Ministerin hat das freundlicherweise nochmals lobend hervorgehoben. Wir heben das H\u00f6chstalter der zu ber\u00fccksichtigenden Kinder von Auszubildenden von 10 auf 14\u00a0Jahre an. Wir erh\u00f6hen den Kinderbetreuungszuschlag von 130 auf 150\u00a0Euro. Und schlie\u00dflich\u00a0\u2013 das war mir pers\u00f6nlich auch ein wichtiges Anliegen\u00a0\u2013 wird die F\u00f6rderungsdauer bei der Pflege naher Angeh\u00f6riger verl\u00e4ngert. Auch das sind Erfolge, die wir als Parlament bei der aktuellen Novelle durchsetzen konnten, meine Damen und Herren.\n\n({1})\n\nDer Opposition sind die 1,3\u00a0Milliarden Euro, die es jetzt geworden sind, erwartungsgem\u00e4\u00df zu wenig. Die Forderungen nach mehr und vor allem nach einem BAf\u00f6G f\u00fcr alle haben uns nicht gewundert. Angesichts unserer Novelle\u00a0\u2013 das sage ich ganz selbstbewusst\u00a0\u2013 halten wir solcher Kritik aber stand, zumal wir sicher sind, dass wir deutliche Verbesserungen auf den Weg bringen, die allesamt \u00fcberzeugender sind als das unausgegorene, unsoziale und nicht finanzierbare Vorschlagswesen der Opposition, meine Damen und Herren.\n\n({2})\n\nAn der Stelle m\u00f6chte ich auch deutlich sagen: Es ist schlicht falsch, was hier dargestellt wurde. Die Entwicklung der BAf\u00f6G-S\u00e4tze lag seit 2001 \u00fcber dem Preisindex. Das k\u00f6nnen Sie im BAf\u00f6G-Bericht nachlesen, meine Damen und Herren.\n\n({3})\n\nUnd geradezu l\u00e4cherlich ist der von der Opposition vorgetragene Vorwurf, wonach es jahrelang einen Stillstand bei der Fortentwicklung des BAf\u00f6G gegeben habe; von einer\u00a0\u2013 angeblichen\u00a0\u2013 gro\u00dfkoalition\u00e4ren Unt\u00e4tigkeit war sogar die Rede. Ich darf daran erinnern: Wir haben erst 2016 die Freibetr\u00e4ge und die Bedarfss\u00e4tze letztmalig deutlich erh\u00f6ht.\n\n({4})\n\nZwischenzeitlich\u00a0\u2013 daran darf ich hier schon erinnern\u00a0\u2013 haben eine Bundestagswahl und eine Regierungsbildung stattgefunden. In diesem Punkt betreiben Sie hier wirklich Realit\u00e4tsverweigerung, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition.\n\n({5})\n\nDann die angeblich gro\u00dfe Idee eines Baukasten-BAf\u00f6G von Ihnen von der FDP-Fraktion. Mit viel Medienaufmerksamkeit und einigen doch sehr konstruierten Beispielen, lieber Kollege Brandenburg, wollen Sie als selbsternannte Serviceopposition das BAf\u00f6G elternunabh\u00e4ngig machen.\n\n({6})\n\nIm Klartext hei\u00dft das, dass Eltern von Studierenden pauschal das Kindergeld gestrichen wird, um es direkt an die Studierenden auszuzahlen.\n\n({7})\n\nIm Grunde genommen agieren Sie, die Freien Demokraten, ganz nach dem Motto \u201erechte Tasche, linke Tasche\u201c\n\n({8})\n\nund verkaufen das auch noch als gro\u00dfen Wurf, meine Damen und Herren.\n\n({9})\n\nIch darf auf die Expertenanh\u00f6rung verweisen, wo vor dem Hintergrund des Artikels\u00a03 Grundgesetz durchaus Bedenken ge\u00e4u\u00dfert worden sind, ob das verfassungsrechtlich \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist, was Sie hier wollen.\n\n({10})\n\nDann wollen Teile der Opposition allen Studierenden\u00a0\u2013 aktuell immerhin 2,9\u00a0Millionen\u00a0\u2013 BAf\u00f6G-Leistungen zukommen lassen, egal ob sie auf diese Unterst\u00fctzung angewiesen sind oder nicht. Das, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist nicht nur wirtschaftlicher Humbug, da nicht finanzierbar, sondern es ist auch sozialpolitisch schlicht und ergreifend absurd und ungerecht; denn es ist eine Abkehr vom subsidi\u00e4ren Solidarit\u00e4tsprinzip.\n\n({11})\n\nDas kommt von der Wirkung her der Abschaffung des BAf\u00f6G gleich. Das will jedenfalls die Union nicht, und das will auch unser Koalitionspartner nicht.\n\n({12})\n\nDeshalb ist unsere BAf\u00f6G-Reform das bessere Modell, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({13})\n\nMit der heutigen Verabschiedung des 26.\u00a0BAf\u00f6G-\u00c4nderungsgesetzes endet unsere Arbeit am BAf\u00f6G aber nicht. Wir haben der Bundesregierung in unserem Entschlie\u00dfungsantrag aufgetragen, neben der \u00c4nderung des Gesetzes weitere Ma\u00dfnahmen zu pr\u00fcfen und zu ergreifen, um wieder mehr Auszubildende \u00fcber die F\u00f6rderm\u00f6glichkeit zu informieren\u00a0\u2013 es wurde angesprochen\u00a0\u2013; denn es muss unser Ziel bleiben, die Gef\u00f6rdertenzahlen wieder zu erh\u00f6hen. Au\u00dferdem treten wir daf\u00fcr ein\u00a0\u2013 da unterst\u00fctzen wir die Ministerin ausdr\u00fccklich\u00a0\u2013, dass \u00fcber das Bundesprogramm f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau auch mehr studentischer Wohnraum geschaffen und so die schwierige Situation auf dem Wohnungsmarkt entspannt wird.\n\n({14})\n\nUnd schlie\u00dflich wollen wir die Antragstellung weiter vereinfachen.\n\nUm noch mal auf das Thema BAf\u00f6G-Bericht zur\u00fcckzukommen: Wir fordern das Bundesministerium in dem erw\u00e4hnten Entschlie\u00dfungsantrag auf, dass der Ausschuss f\u00fcr Bildung und Forschung im Herbst kommenden Jahres \u00fcber die Wirksamkeit dieser Novelle und der in dieser Entschlie\u00dfung geforderten Ma\u00dfnahmen unterrichtet wird. Damit nehmen wir auch denjenigen die Sorge, die glauben oder jedenfalls glauben machen wollen, wir w\u00fcrden durch die Verschiebung des BAf\u00f6G-Berichtes etwas verheimlichen wollen.\n\n({15})\n\nIch fasse zusammen. Die Chancen auf eine BAf\u00f6G-F\u00f6rderung werden zum kommenden Wintersemester nochmals deutlich verbessert. Auch gegen die Angst vor Verschuldung und gegen die Sorge vor zu viel B\u00fcrokratie werden wir wirksame Ma\u00dfnahmen ergreifen. All dies soll und wird k\u00fcnftig dazu beitragen, dass niemand mehr davon abgehalten wird, einen BAf\u00f6G-Antrag zu stellen, meine Damen und Herren. Und ich bin mir sicher: Wenn dann auch noch die Damen und Herren von der Opposition k\u00fcnftig etwas positiver \u00fcber die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten nach dem BAf\u00f6G sprechen w\u00fcrden, anstatt es st\u00e4ndig nur schlechtzureden, dann machen gewiss auch noch mehr junge Menschen Gebrauch von ihrer Antragsberechtigung. Darauf sollten wir gemeinsam setzen.\n\n({16})\n\nIch bitte um Ihre Zustimmung f\u00fcr diese Novelle.\n\nDanke sehr.\n\n({17})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Letzter Redner in der Debatte ist der Kollege Oliver Kaczmarek f\u00fcr die Fraktion der SPD.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004063,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nach den teilweise etwas apokalyptisch anmutenden Reden der Opposition \u00fcber das BAf\u00f6G kann man, glaube ich, am Ende noch mal versuchen, das eine oder andere ins rechte Licht zu r\u00fccken.\n\nWorum geht es uns beim BAf\u00f6G? Es geht darum: Leistung und Talent m\u00fcssen dar\u00fcber entscheiden, welchen Weg ein junger Mensch w\u00e4hlt. Deshalb richtet sich der vorliegende Gesetzentwurf an diejenigen, die gerade \u00fcberlegen, ein Studium aufzunehmen; im Moment laufen die Abiturpr\u00fcfungen. Er richtet sich an die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die nicht mehr zu Hause wohnen. Er richtet sich an diejenigen, deren Eltern gerade mit ihnen dar\u00fcber diskutieren: Wie bekommen wir das mit dem Geld hi n, wenn du studieren gehst? Wer bezahlt Miete, Lebensunterhalt und Krankenversicherung?\u00a0\u2013 Deswegen sage ich an der Stelle bewusst: Nutzt eure Chance! Euer Talent soll entscheiden, nicht der Geldbeutel eurer Eltern, und das BAf\u00f6G ist das Instrument, das euch dabei unterst\u00fctzt und hilft und nicht daran hindert, ein Studium aufzunehmen.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nAugenblick mal, Herr Kollege.\u00a0\u2013 Auch wenn jetzt gleich die Abstimmungen stattfinden und offenbar noch viel Diskussionsbedarf besteht, m\u00f6chte ich alle bitten, den L\u00e4rmpegel etwas herunterzufahren und dem Redner die notwendige Aufmerksamkeit zu schenken.\u00a0\u2013 Fahren Sie bitte fort.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004063,
     "\n\nHeute, meine Damen und Herren, machen wir dieses BAf\u00f6G noch besser, noch verl\u00e4sslicher, noch planbarer und lebensn\u00e4her. Unser Ziel ist: mehr Geld f\u00fcr mehr Menschen im BAf\u00f6G. Deshalb erh\u00f6hen wir die Bedarfss\u00e4tze kr\u00e4ftig, damit das BAf\u00f6G mehr zum Leben reicht, und deswegen wollen wir in der namentlichen Abstimmung auch wissen, ob die Opposition bei der Erh\u00f6hung des H\u00f6chstsatzes auf 861\u00a0Euro mitgeht.\n\n({0})\n\nDeshalb heben wir die Wohnpauschale um knapp ein Drittel an, und deshalb machen wir bei den Freibetr\u00e4gen einen gro\u00dfen Schritt nach vorne, damit wieder mehr Menschen BAf\u00f6G beantragen k\u00f6nnen.\n\nHerr Gehring, die Kritik der Gr\u00fcnen an der Stelle ist wirklich paradox; denn Sie beantragen eine sofortige Anhebung der Freibetr\u00e4ge um 10\u00a0Prozent und danach einen Inflationsausgleich.\n\n({1})\n\nWir beantragen 16\u00a0Prozent in drei Schritten\u00a0\u2013 nachhaltig, damit die Empf\u00e4ngerzahl nicht wieder sinkt.\n\n({2})\n\nSie fordern weniger, als wir in der Novelle umsetzen, und erz\u00e4hlen den Leuten, dass mehr damit erreicht werden kann.\n\n({3})\n\nDas ist keine Trendumkehr. Unser Entwurf ist nachhaltiger und solider.\n\n({4})\n\nWir haben im Gesetzgebungsverfahren weitere Verbesserungen erreicht. Wir helfen Menschen, die nahe Angeh\u00f6rige pflegen, indem sie l\u00e4nger BAf\u00f6G bekommen. Wir helfen BAf\u00f6G-Empf\u00e4ngern mit Kindern, indem wir bei Kinderbetreuung mehr zahlen und den Bezug verl\u00e4ngern, gemessen am Alter der Kinder. Wir sorgen daf\u00fcr, dass alle BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger nach 20\u00a0Jahren Bem\u00fchen um die R\u00fcckzahlung ihres Kreditanteils ihre Schulden erlassen bekommen, und zwar auch diejenigen, die nach altem Recht gef\u00f6rdert worden sind.\n\nWeil wir gerade bei Verschuldung sind\u00a0\u2013 Herr Brandenburg, Sie warten darauf vielleicht schon\u00a0\u2013, an der Stelle auch ein Satz zum FDP-Antrag, dem gro\u00dfen Modell, das hier so angepriesen worden ist. Sie erh\u00f6hen das Verschuldungsrisiko dadurch, dass Sie den Schuldendeckel wegnehmen, f\u00fcr die besonders Bed\u00fcrftigen um ein Vielfaches. Wenn Sie jetzt behaupten, jeder in dem Modell k\u00f6nne frei ausw\u00e4hlen, ob er einen Kredit aufnimmt,\n\n({5})\n\ndann ist das von der Lebensrealit\u00e4t derjenigen Menschen, die auf BAf\u00f6G angewiesen sind, weit entfernt.\n\n({6})\n\nDie treiben Sie in die Verschuldungsfalle. Das wird nicht geschehen.\n\n({7})\n\nWir wollen auf einen einfacheren BAf\u00f6G-Antrag hinwirken. Wir wollen transparente und zielgenaue Informationen\u00a0\u2013 Herr Kollege Lauterbach hat das gerade schon erw\u00e4hnt\u00a0\u2013, damit aus BAf\u00f6G-Berechtigten auch tats\u00e4chlich BAf\u00f6G-Gef\u00f6rderte werden. Wir wollen bei der Erh\u00f6hung der Wohnpauschale nicht stehen bleiben. Es ist richtig: Wir m\u00fcssen mehr Wohnraum schaffen, damit Studierende und Familien nicht um den gleichen Wohnraum konkurrieren.\n\n({8})\n\nIch m\u00f6chte an der Stelle noch mal sagen: Chancengleichheit hat gro\u00dfes Gewicht in dieser Koalition. Es haben schon einige darauf hingewiesen: Wir nehmen 1,3\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr diese BAf\u00f6G-Novelle in die Hand, ein Drittel mehr, als wir im Koalitionsvertrag versprochen haben.\n\n({9})\n\nAn der Stelle geht auch der Dank an den Bundesfinanzminister, der diesen Weg entgegen allen Unkenrufen, die die Opposition betreibt, mitgegangen ist.\n\n({10})\n\nUnd wir passen das BAf\u00f6G regelm\u00e4\u00dfig an. Nach der Erh\u00f6hung in 2017 erh\u00f6hen wir das BAf\u00f6G in 2019 und werden es in 2020 noch einmal erh\u00f6hen. Die Freibetr\u00e4ge werden wir in 2021 noch einmal kr\u00e4ftig erh\u00f6hen.\n\n({11})\n\nDas zeigt: Das BAf\u00f6G wird verl\u00e4sslicher und planbarer. Das ist ein Erfolg, der sich in Regelm\u00e4\u00dfigkeit fortsetzt.\n\nZum Schluss. Die Ausbildungs- und Studienfinanzierung ist unserer Partei, der SPD, aber auch der Koalition im Koalitionsvertrag ein wichtiges Anliegen gewesen. Jetzt wird das gemeinsam umgesetzt. Der Arbeitsminister hat einen Entwurf zur Erh\u00f6hung der Berufsausbildungsbeihilfe und des Ausbildungsgeldes vorgelegt. Das hilft Auszubildenden in ihrer Situation. Die Tarifparteien haben einen Vorschlag f\u00fcr eine Mindestausbildungsverg\u00fctung entwickelt, der uns hier bald auch als Gesetz vorgelegt wird. Heute beschlie\u00dfen wir ein deutlich erh\u00f6htes BAf\u00f6G. Das zeigt, meine Damen und Herren: Das sind die richtigen Schritte, damit jeder junge Mensch seinen oder ihren Bildungsweg frei w\u00e4hlen kann.\n\n({12})\n\nDas ist ein konkreter Beitrag zur Chancengleichheit.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({13})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nKollegin, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004617,
     "\n\n\u2013\u00a0ich komme zum Schluss\u00a0\u2013 ein Einfallstor f\u00fcr lobbyistische Partikularinteressen w\u00e4re. Also das ist sicherlich kein substanzieller Beitrag zur Debatte.\n\n({0})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns den Digitalpakt umsetzen! Lassen Sie uns ihn auch zu gegebener Zeit entsprechend evaluieren! Ich denke, wir er\u00f6ffnen hier gute Chancen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({1})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Michael Espendiller f\u00fcr die Fraktion der AfD.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004711,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Zuschauer im Saal und vor den Bildschirmen! Es gibt so Tage in diesem Parlament, da wei\u00df man nicht, auf welchen Unsinn welcher Fraktion man zuerst draufhauen soll. Heute ist wieder so ein Tag. Wir debattieren jetzt das Thema \u201eDigitalisierung in der Bildung\u201c. Es liegen drei Antr\u00e4ge vor: von der Fraktion der Linken, der Gr\u00fcnen und der FDP.\n\nFangen wir an bei den ganz Linken. Offenbar waren Sie in Ihrem F\u00fcnfjahresplan in Sachen Antragsproduktion etwas unter dem Soll.\n\n({0})\n\nGl\u00fcckwunsch! Sie haben einen lieblosen zweiseitigen Antrag geschrieben. Das Wort \u201edigital\u201c kommt da auch irgendwie ein bisschen drin vor. Nat\u00fcrlich kommt diffuse Kapitalismuskritik; Frau Kemmer hat das gerade schon erw\u00e4hnt. Danke, solche Antr\u00e4ge brauchen wir nicht. Weg damit!\n\n({1})\n\nDie Gr\u00fcnen spielen auch mit. Sie bringen ihre Oldies \u201eGanztagsschule\u201c, \u201eInklusion\u201c und \u201eIntegration\u201c unter. Ihr Antrag ist nichts als Worth\u00fclsenkompott,\n\n({2})\n\nund Sie wollen mal eben Mehrausgaben im zweiste lligen Milliardenbereich erreichen. Aber Sie erw\u00e4hnen in Ihrem Antrag mit keinem Wort, wo das Geld herkommen soll. Sie wollen die Steuern daf\u00fcr sicherlich erh\u00f6hen. Das ist ein billiges Wahlkampfman\u00f6ver. Auch damit k\u00f6nnen wir nichts anfangen.\n\n({3})\n\nUnd dann w\u00e4ren da noch unsere Magenta-Sozialisten. Ihr Antrag konnte immerhin zeigen, dass die Bundesregierung weder Ahnung von Bildung noch von Digitalisierung hat. Die Sau, die Sie hier allerdings wieder durchs Dorf treiben, hei\u00dft \u201eDigitalisierung first, Bedenken second\u201c. Sie betreiben die Digitalisierung um der Digitalisierung willen. Sie machen in Ihrem Antrag aber einen schweren Fehler: Sie wollen n\u00e4mlich rennen, bevor Sie \u00fcberhaupt laufen k\u00f6nnen.\n\nWas meine ich damit? Immer wieder lesen und h\u00f6ren wir, dass Schulen, Universit\u00e4ten und Ausbildungsbetriebe digitale Kompetenzen vermitteln m\u00fcssen. Aber was Sie alle in Ihrem Digitalisierungswahn vollkommen \u00fcbersehen, sind die Bed\u00fcrfnisse und Kenntnisse unserer Sch\u00fcler. Wir haben letzte Woche geh\u00f6rt, dass Sch\u00fcler sich \u00fcber eine allzu schwierig empfundene Mathe-Abiturpr\u00fcfung beschwert und deswegen eine Onlinepetition gestartet haben.\n\n({4})\n\n\u2013\u00a0Ja, digitale Kompetenz.\u00a0\u2013 Traurig ist, dass in dieser Onlinepetition gegen die angeblich zu schwere Abiturpr\u00fcfung massenweise Rechtschreibfehler enthalten waren. Einige Tage sp\u00e4ter wandte sich dann die Deutsche Mathematiker-Vereinigung mit einem Forderungskatalog an die Politik. Wesentlicher Inhalt: Der Mathematikunterricht an deutschen Schulen bef\u00e4higt nicht mehr zum Studium in einem MINT-Fach oder in den Wirtschaftswissenschaften.\n\n({5})\n\nMerken Sie da was? Auf der einen Seite haben wir \u00fcberforderte Abiturienten, auf der anderen Seite Studienanf\u00e4nger, die f\u00fcr die Uni nicht mehr fit sind.\n\nVorgestern schlug dann noch die Stiftung Handschrift Alarm, dass Kinder nicht mehr richtig schreiben k\u00f6nnen. 51\u00a0Prozent der Jungen und 31\u00a0Prozent der M\u00e4dchen haben Probleme mit der Handschrift. Zwei Drittel der Sch\u00fcler bekommen nach 10 bis 15\u00a0Minuten sogar einen Schreibkrampf.\n\n({6})\n\nUnd dann haben wir die Ausbildungsbetriebe, die seit langem beklagen, dass Lehrlinge weder richtig rechnen k\u00f6nnen noch fehlerfrei die deutsche Rechtschreibung beherrschen. Werte Kollegen, in Ihren Antr\u00e4gen lese ich von diesen Problemen rein gar nichts.\n\n({7})\n\nJa, die Digitalisierung hat Potenzial. Aber, liebe FDP, ich habe hier meine Bedenken. Fakt ist doch: Bevor wir \u00fcber digitale Kompetenzen reden, sollten wir erst einmal \u00fcber den sicheren Erwerb von Grundkompetenzen reden.\n\n({8})\n\nWenn unsere Sch\u00fcler nicht fehlerfrei rechnen und schreiben k\u00f6nnen, was wollen sie dann mit Tablets, digitalen Lernmitteln und Plattformen?\n\n({9})\n\nWir sind in Deutschland lange Zeit dem Humboldt\u2019schen Bildungsideal gefolgt.\n\n({10})\n\nAus unseren Kindern sollen m\u00fcndige und aufgekl\u00e4rte Menschen werden. Durch den Gebrauch der Vernunft sollen sie lernen, eigenst\u00e4ndig zu denken und unabh\u00e4ngig zu werden. Und am Ende sollen sie selbstbestimmt und frei \u00fcber ihren Lebensweg entscheiden k\u00f6nnen.\n\n({11})\n\nHumboldt war \u00fcberzeugt, dass die Schule dem Menschen das R\u00fcstzeug hierf\u00fcr mitgeben muss; aber das machen wir in letzter Zeit immer weniger. Ich bef\u00fcrchte, dass wir mit einer allzu stark betriebenen Digitalisierung blind unsere alten erfolgreichen Bildungsideale \u00fcber Bord werfen. Wir konzentrieren uns zu sehr auf Tablets und Apps. Am Ende landen wir in einer Gesellschaft, wo das Smartphone smarter ist als der Benutzer.\n\n({12})\n\nJa, die Digitalisierung findet statt, und das ist auch gut so. Aber wir haben hier Bedenken. Lassen Sie uns zun\u00e4chst einmal den ersten Digitalpakt mit Leben f\u00fcllen, bevor wir unter dem Deckmantel der Digitalisierung unser restliches Bildungssystem g\u00e4nzlich in Schutt und Asche legen. Unsere Kinder sind keine x-beliebigen Experimentiermasse. Bedenken und Vorsicht sind hier durchaus angebracht.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({13})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die Fraktion der SPD die Kollegin Marja-Liisa V\u00f6llers.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004942,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne, seien auch Sie ganz herzlich gegr\u00fc\u00dft! Als ich das letzte Mal hier an diesem Rednerpult zum Digitalpakt gesprochen habe, waren die Umst\u00e4nde deutlich unerfreulicher als heute. Wir hatten mit den Folgen des langj\u00e4hrigen Sch\u00e4uble-Wanka-Stillstands zu k\u00e4mpfen.\n\n({0})\n\nViele Jahre sind deswegen unn\u00f6tig verstrichen.\n\nHeute ist das anders. Heute liegt diese langj\u00e4hrige Blockade endlich hinter uns. Heute steht fest: Der beharrliche Druck der SPD hat sich gelohnt.\n\n({1})\n\n\u2013\u00a0Ach, nein.\n\n({2})\n\nDas Kooperationsverbot ist abgeschafft; der DigitalPakt Schule kommt. Mit der heutigen Unterschrift unserer Bundesbildungsministerin tritt er morgen in Kraft; das d\u00fcrfte auch die Kollegen der Union erfreuen.\n\nWir, der Bund, k\u00f6nnen endlich dabei helfen, Kinder und Jugendlich noch besser auf das Leben in der digitalen Welt vorzubereiten. 5\u00a0Milliarden Euro werden wir daf\u00fcr in den DigitalPakt investieren. Die L\u00e4nder beteiligen sich zus\u00e4tzlich mit mindestens einer weiteren halben Milliarde Euro. Wir machen das Lernen leichter verst\u00e4ndlich und moderner, und zwar gemeinsam, im Schulterschluss von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen.\n\n({3})\n\nDas ist ein starkes Signal f\u00fcr unsere Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr unsere Lehrkr\u00e4fte in Deutschland.\n\nDanken m\u00f6chte ich an dieser Stelle vor allem unserem SPD-Bundesfinanzminister Olaf Scholz. Er war es, der mit seiner Anschubfinanzierung in H\u00f6he von \u00fcber 720\u00a0Millionen Euro den DigitalPakt \u00fcberhaupt erst wieder ins Rollen gebracht hat.\n\n({4})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, jetzt kann man sich nat\u00fcrlich hinstellen und sagen: Die 5,5\u00a0Milliarden reichen hinten und vorne nicht,\n\n({5})\n\nder Zeitraum ist viel zu kurz, und irgendwie ist eh alles doof. Wir brauchen einen Digitalpakt\u00a02.0.\n\n({6})\n\nOder aber man hat folgende Haltung, die hier viele andere haben: Wir packen es jetzt zusammen erst mal an und sorgen daf\u00fcr, dass das Geld, das wir bereitgestellt haben, erfolgreich bei den Schulen ankommt. Wie w\u00e4re es denn damit?\n\n({7})\n\nKleiner Hinweis in Sachen F\u00f6deralismus: Es ist wahrlich nicht die Aufgabe des Bundes, unsere Landeslehrkr\u00e4fte mit dienstlichen E-Mail-Adressen auszustatten.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, im M\u00e4rz dieses Jahres war ich mit dem Bildungsausschuss auf Delegationsreise in Estland. Das Land gilt, wie Sie alle wissen, als Vorreiter in der Digitalisierung. Ich m\u00f6chte gerne von zwei Eindr\u00fccken bzw. Erfahrungen berichten.\n\nDie erste Erfahrung habe ich in einer estnischen Schule gemacht. Dort haben wir \u00fcber die Arbeit von sogenannten Bildungstechnologen gesprochen. Sie halten die Technik am Laufen und unterst\u00fctzen die Lehrkr\u00e4fte dabei, diese Technik auch sinnvoll einzusetzen. Ich muss sagen: Ich bin ein Fan dieses Konzepts. Als Lehrerin wei\u00df ich aus eigener Erfahrung, dass Lehrkr\u00e4fte sich an dieser Stelle h\u00e4ufig ein bisschen alleingelassen f\u00fchlen.\n\nEs ist wirklich schade, dass die FDP-Fraktion ihre Teilnahme an dieser Bi ldungsfahrt kurzfristig abgesagt hat;\n\n({8})\n\ndenn wenn ich Ihren Antrag richtig interpretiere, denken Sie in eine ganz \u00e4hnliche Richtung, auch wenn Sie nat\u00fcrlich nicht von Bildungstechnologen sprechen, sondern auf Neudeutsch bzw. FDP-Deutsch von \u201eEdTech Coaches\u201c. \u00dcber ein solches Konzept k\u00f6nnen wir uns gerne mit den L\u00e4ndervertretern in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten intensiv austauschen, aber einen zweiten Digitalpakt braucht es deswegen jetzt garantiert nicht.\n\n({9})\n\nDie zweite Erfahrung der Reise habe ich fernab der Schule gemacht, genauer gesagt w\u00e4hrend einer zweist\u00fcndigen Busfahrt durch das l\u00e4ndliche Estland. Dabei konnte ich mir n\u00e4mlich ohne Probleme ein ganzes Musikalbum auf mein Handy herunterladen. So ohne Weiteres kriege ich das in meiner Heimat leider nicht hin. Manchmal klappt es noch nicht einmal mit einem Telefonanruf. Was ich damit sagen will, ist: Die neueste Technik n\u00fctzt unseren Schulen doch nur dann etwas, wenn sie auch schnelles Internet haben.\n\n({10})\n\nDass es hier aktuell Handlungsbedarf gibt, zeigt eine aktuelle repr\u00e4sentative forsa-Umfrage. Ihr zufolge verf\u00fcgt nur etwa ein Drittel der Schulen in Deutschland \u00fcber einen leistungsf\u00e4higen Internetanschluss. Ich finde, hier sollte das CSU-gef\u00fchrte Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur dringend mal eine Schippe drauflegen.\n\n({11})\n\nSehr geehrte Damen und Herren, der DigitalPakt Schule kann und muss der Anfang der Erfolgsgeschichte eines neuen kooperativen Bildungsf\u00f6deralismus werden\u00a0\u2013 da sind wir uns doch in diesem Hause fast alle einig\u00a0\u2013;\n\n({12})\n\naber damit das gelingt\u00a0\u2013 ich komme zu meinem wesentlichen Punkt\u00a0\u2013, m\u00fcssen wir das auch gemeinsam vorantreiben.\n\n({13})\n\nGerade erarbeiten die Bundesl\u00e4nder ihre Antragsverfahren, also die Bedingungen zum Abruf der Gelder. Zum n\u00e4chsten Schuljahr werden voraussichtlich die ersten Mittel flie\u00dfen k\u00f6nnen. Jetzt gilt es, mitzuhelfen, dass diese Mittel auch z\u00fcgig und problemlos in unseren Schulen ankommen.\n\n({14})\n\nDeshalb: Gehen wir in unsere heimischen Landkreise, informieren wir Lehrkr\u00e4fte, Schulleitungen und Kommunen \u00fcber diese neuen M\u00f6glichkeiten, und werben wir f\u00fcr eine Teilnahme, und zwar positiv! Dieser erste DigitalPakt hat so viel Potenzial. Nutzen wir es! Nutzen wir es gemeinsam!\n\nHerzlichen Dank.\n\n({15})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin \u00adBirke Bull-Bischoff f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004688,
     "\n\nMeine Damen und Herren! Computer, Laptops und Smartphones geh\u00f6ren zum Alltag von jungen Menschen. Allein deshalb m\u00fcssen wir alles daf\u00fcr tun, damit sie mit und \u00fcber diese Dinge lernen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, damit sie lernen, sie als Weltentdeckungsassistenten zu nutzen, hinter die digitalen Kulissen zu schauen und schlie\u00dflich und endlich auch selbst zu gestalten. Lernen in digitaler Welt, kollaborativ, vernetzt und sicher\u00a0\u2013 das muss die Pr\u00e4misse sein.\n\n({0})\n\nWie sieht es an den allgemeinbildenden Schulen und Berufsschulen aus? In viel zu vielen Schulen fehlt es nach wie vor an digitaler Infrastruktur. Die GEW hat ihre Lehrkr\u00e4fte gefragt und erfahren, dass 54\u00a0Prozent von ihnen sagen: Das muss dringend verbessert werden.\u00a0\u2013 Wenn Sie in eine Schule kommen und dort das Gespr\u00e4ch suchen, dann merken Sie sehr schnell, dass sich die Debatte auf technische Parameter reduziert und dass motivierte Lehrkr\u00e4fte ausgehungert sind und in aller Regel die Basics nicht zur Verf\u00fcgung haben. Wir, ein Bildungsland, sind an dieser Stelle Entwicklungsland, und das, meine Damen und Herren, ist ein unhaltbarer Zustand.\n\n({1})\n\nDie vorhandenen Mittel reichen nicht aus. Diese Befunde waren allen bereits bei der Verabschiedung des DigitalPakts Schule bekannt. Wenn wir noch mal so lange wie von der Idee der damaligen Bundesministerin \u00adSchavan\n\n({2})\n\nbis zur Umsetzung des Digitalpakts brauchen, um etwas zu erreichen, dann ist es h\u00f6chste Zeit, \u00fcber die Zukunft zu reden.\n\n({3})\n\nAuch wenn es schwerf\u00e4llt, muss man hier sagen: Die FDP hat an dieser Stelle recht. Wir m\u00fcssen mehr investieren, vor allem m\u00fcssen wir dauerhaft investieren.\n\n({4})\n\nWir brauchen aber nach unserer Auffassung keinen Digitalpakt\u00a02.0; denn das w\u00fcrde wiederum signalisieren, man m\u00fcsste etwa den Ausbau des Internets an Schulen nur vor\u00fcbergehend schultern. Wir brauchen hier aber eine dauerhafte und angemessene F\u00f6rderung des Bundes. Das w\u00e4re im \u00dcbrigen eine gute Idee f\u00fcr die F\u00f6deralismusreform\u00a0III, die heute fr\u00fch eine Rolle gespielt hat, und ein Grund mehr f\u00fcr eine Gemeinschaftsaufgabe Bildung.\n\n({5})\n\nMeine Damen und Herren, Bildung in digitaler Gesellschaft hat aber nicht nur mit Geld zu tun. Auch und gerade in digitaler Gesellschaft geht es immer noch um Bildung an sich. Bildung hat viel mit Unabh\u00e4ngigkeit und mit Selbstbestimmung zu tun. Deshalb sind uns die Standards offener Bildung sehr viel wert. Das schlie\u00dft Barrierefreiheit und die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr Geschlechterfragen ein. Das schlie\u00dft quellcodeoffene Bildungsmaterialien, Open Educational Resources, ein. Das klingt in dem Antrag der FDP ja auch an. Was \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert wird, muss \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich bleiben.\n\n({6})\n\nEs geht um eine Kultur des Tauschens und Teilens und eher nicht um eine Kultur des Kaufens, und\u00a0\u2013 nicht zuletzt\u00a0\u2013 geht es um Datenschutz.\n\nWas wir nicht brauchen, sind sogenannte Lock-in-Effekte. Das hei\u00dft, dass gro\u00dfe Internetunternehmen Soft- und Hardware finanzieren und sich so zuk\u00fcnftige Kundinnen und Kunden generieren und, wenn es ganz schlimm kommt, auch noch Einfluss auf die Schulbildung nehmen. Schulen landen auf diese Art und Weise in Abh\u00e4ngigkeit; denn eine Neuanschaffung oder Umorientierung w\u00e4re dann eben teurer als die Finanzierung von Updates. Schulen bilden keine Kunden, sondern Schulen bilden junge Menschen.\n\n({7})\n\nMit Digitalisierung darf selbstverst\u00e4ndlich gern Geld verdient werden; aber Schulen dienen nicht den Interessen von Medienkonzernen, sondern der Entwicklung von jungen Menschen. Deshalb darf sich die \u00f6ffentliche Hand hier keinen schlanken Fu\u00df machen und die T\u00fcr f\u00fcr Lobbyismus und Abh\u00e4ngigkeiten \u00f6ffnen. Nach einer GEW-Umfrage bef\u00fcrchtet dies jedoch mehr als die H\u00e4lfte der Lehrkr\u00e4fte. Lassen Sie uns diese kritische und aufmerksame Sicht von P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen auf Bildung in digitaler Gesellschaft unterst\u00fctzen!\n\nHerzlichen Dank.\n\n({8})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003820,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Beate Walter-Rosenheimer f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004221,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Die von uns mitgetragene Grundgesetz\u00e4nderung er\u00f6ffnet der Bundesregierung die M\u00f6glichkeit, st\u00e4rker in die Bildungsinfrastruktur zu investieren und aufgabenbezogen auch Personalkosten zu finanzieren. Eine Bildungsministerin, die endlich allen Kindern und Jugendlichen gleiche Chancen und gute Lebensperspektiven erm\u00f6glichen will, hat daf\u00fcr nun die M\u00f6glichkeit und m\u00fcsste diese, so ihr dies wirklich ein Anliegen ist, umgehend nutzen. So die Theorie.\n\n({0})\n\nDoch alle Theorie ist grau und in diesem Fall sogar schwarz. Was geschieht in der Praxis? Nichts. Der \u00adDigitalPakt ist zwar endlich auf dem Weg\u00a0\u2013 lange genug hat es ja gedauert\u00a0\u2013, damit scheint sich die Ministerin aber jetzt zufriedenzugeben. Aber, Frau Karlicze k, damit ist es nicht getan, noch lange nicht.\n\n({1})\n\nSelbst bei dieser ersten kleinen Ma\u00dfnahme werden die Chancen der m\u00fchsam verhandelten Grundgesetz\u00e4nderung vertan. Sie werden nicht genutzt. Anstatt die Kosten f\u00fcr IT-Fachpersonal an den Schulen f\u00fcr den Projektzeitraum zu \u00fcbernehmen und damit eine wesentliche H\u00fcrde f\u00fcr den Einsatz digitaler Medien zu beseitigen, hat sich der Bund auf seine alte Position der Verantwortungsverweigerung zur\u00fcckgezogen. Was aber noch schwerer wiegt: Ein Folgeprojekt f\u00fcr einen modernen Bildungsf\u00f6deralismus ist nicht in Sicht. Das Finanzministerium hat in einem eigenen Papier explizit auf die neuen M\u00f6glichkeiten der Kooperation von Bund und L\u00e4ndern hingewiesen. Aber auch dieser Ruf ist ungeh\u00f6rt verhallt.\n\n({2})\n\nDie Frage ist: Ist es Unwille, Unverm\u00f6gen oder schlicht die Erkenntnis, dass diese Aufgabe \u00fcber kurz oder lang von jemand anderem gestemmt werden muss? Was davon ist es? Die Spekulation ist m\u00fc\u00dfig. Im Hinblick auf die betroffenen Kinder und Eltern ist es schlicht verantwortungslos, die notwendigen Schritte hin zu mehr Chancengerechtigkeit zu verweigern.\n\n({3})\n\nDie Zeiten, da sich die Bundesregierung hinter dem Kooperationsverbot verstecken konnte, um die \u00dcbernahme des notwendigen und solidarischen Anteils an den Bildungsausgaben zu verweigern, sind mit der von uns mitgetragenen Grundgesetz\u00e4nderung endg\u00fcltig vorbei. Es darf nicht dabei bleiben, dass diese Regierung bei den Bildungsausgaben k\u00fcrzt und Deutschland noch weiter hinter der eigenen Zielvorgabe, n\u00e4mlich 7\u00a0Prozent des BIP f\u00fcr Bildung auszugeben, zur\u00fcckbleibt. Der Ausbau von Ganztagsschulen, die F\u00f6rderung von Schulen in benachteiligten Quartieren und Regionen und die Gewinnung von Fachkr\u00e4ften im Bildungsbereich d\u00fcrfen nicht auf die lange Bank geschoben werden.\n\n({4})\n\nEin inklusives und durchl\u00e4ssiges Bildungssystem st\u00e4rkt den sozialen Zusammenhalt und ist damit bestes Mittel gegen nationalistischen Populismus und rassistische Ausgrenzung.\n\n({5})\n\nDavon profitiert jedes Kind, aber ganz besonders auch die Gesellschaft. Deswegen fordern wir in unserem Antrag, umgehend dort zu handeln, wo die Not am gr\u00f6\u00dften ist. Schulen in schwierigen sozialen Lagen und mit benachteiligter Sch\u00fclerschaft sollen gezielt unterst\u00fctzt werden. Sie brauchen eine moderne und lernf\u00f6rdernde Infrastruktur, mehr und gut ausgebildete Lehrkr\u00e4fte und ein Team von Fachkr\u00e4ften, das sich in einem ganzheitlichen Ansatz um sozial benachteiligte Kinder und deren Familien k\u00fcmmert.\n\n({6})\n\nGute Ganztagsbetreuung schafft r\u00e4umlich und zeitlich M\u00f6glichkeiten f\u00fcr gemeinsames, entdeckendes Lernen und f\u00fcr offene soziale Strukturen. Wir wollen im Gegensatz zu dieser Regierung dort, wo die Not am gr\u00f6\u00dften ist, nicht nur zuschauen, sprich: evaluieren, sondern gemeinsam mit den L\u00e4ndern handeln. Das ist der Kern unseres Antrags. Es ist h\u00f6chste Zeit.\n\n({7})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat die Kollegin Katrin Staffler f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004901,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Als ich noch in die Schule gegangen bin, war es in gewisser Weise unvorstellbar, dass es neben Kreide, Tafel und Tageslichtprojektor noch etwas anderes geben k\u00f6nnte. Das Highlight f\u00fcr uns Sch\u00fcler war es schon, wenn der Kassettenrekorder mal aus dem Schrank raus durfte. Und wenn es darum gegangen ist, ein Video zu zeigen, haben wir oft den Raum wechseln m\u00fcssen, weil nicht in jedem ein Fernseher war.\n\n({0})\n\nDas klingt jetzt ein bisschen so, als w\u00e4re es komplett aus der Zeit gefallen. Das klingt so, als w\u00e4re es unglaublich lange her. Ist es nicht. Es sind noch nicht einmal 20\u00a0Jahre. Als ich zum ersten Mal ein Smartphone in der Hand hatte, da war ich schon erwachsen.\n\nWenn wir uns unsere Kinder heute anschauen, dann muss man sagen: Die nutzen jeden einzelnen Tag wie selbstverst\u00e4ndlich Tablets und Smartphones. Nat\u00fcrlich haben diese Entwicklungen auch Auswirkungen darauf, wie Kinder heute lernen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen sie auch Auswirkungen darauf haben, wie unsere Klassenzimmer heute und in Zukunft ausschauen. Deswegen d\u00fcrfen wir als Politiker nicht m\u00fcde werden, immer wieder zu betonen, wie wichtig digitale Bildung ist. Das wird ja von dem einen oder anderen hier negiert. Die Digitalisierung ver\u00e4ndert nicht nur die Art und Weise, wie unsere Kinder lernen, sondern die Digitalisierung hat auch Auswirkungen auf die Vorbereitung unserer Lehrer auf ihre Aufgabe. Die Aus- und Fortbildung unserer Lehrkr\u00e4fte im Umgang mit diesen neuen digitalen Medien muss deshalb in der ganzen Diskussion, die wir um digitale Bildung f\u00fchren, immer mitgedacht werden.\n\n({1})\n\nIch komme damit eigentlich schon zum gemeinsamen Nenner, der alle Antr\u00e4ge, die die Opposition vorgelegt hat, verbindet, n\u00e4mlich der Frage: Wie k\u00f6nnen wir unsere Lehrkr\u00e4fte bei der digitalen Bildung unterst\u00fctzen? Bei der Beantwortung dieser Frage dr\u00e4ngt sich ein Programm f\u00f6rmlich auf, n\u00e4mlich die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung, ein Programm, das 2013 gemeinsam von Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr insgesamt zehn Jahre mit einem klaren Ziel beschlossen worden ist: dem Ziel, die Lehrerbildung im Ganzen zu st\u00e4rken und auf die zentralen Herausforderungen der Zukunft vorzubereiten. An der Stelle, meine Damen und Herren, kann man meines Erachtens durchaus auch mal sagen: Die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung ist ja nicht nur vom Willen zur Kooperation gepr\u00e4gt\u00a0\u2013 das wird ja immer wieder gefordert\u00a0\u2013, sondern das Programm ist auch ein voller Erfolg.\n\n({2})\n\nAll die Projekte, die bisher gef\u00f6rdert worden sind, sind auf Basis einer Zwischenevaluierung f\u00fcr die Anschlussf\u00f6rderung empfohlen worden. Dass die erste Projektphase so erfolgreich war, zeigt uns ja im Endeffekt auch, dass wir uns an der Stelle auf dem richtigen Weg befinden. F\u00fcr die zweite F\u00f6rderphase k\u00f6nnen wir deswegen aus meiner Sicht nur sagen: Weiter so.\u00a0\u2013 Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir immer noch besser werden. In dem Fall hei\u00dft besser werden vor allem, dass wir die Lehrerausbildung noch viel st\u00e4rker, als wir das bisher getan haben, auf die Digitalisierung ausrichten und die Digitalisierung noch viel st\u00e4rker in den Blick nehmen. Die Antr\u00e4ge der Opposition sprechen das auch richtigerweise an. Deswegen stimme ich den Kolleginnen und Kollegen in gewisser Weise zu, wenn sie sagen: Da muss noch mehr passieren.\u00a0\u2013 Nur: Was soll ich sagen? Hierf\u00fcr h\u00e4tten wir die Antr\u00e4ge nicht gebraucht. Schon letztes Jahr hat die Gemeinsame Wissenschaftskonferenz den Startschuss f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung der Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung gegeben. Der Schwerpunkt dabei ist Digitalisierung.\n\n({3})\n\nDas umfasst geeignete Ma\u00dfnahmen. Dazu geh\u00f6ren E-Learning, Medienkompetenz, Entwicklung von innovativen und neuen Lernprozessen. Damit reagiert der Bund gemeinsam mit den L\u00e4ndern auf das, was die Digitalisierung in unserem t\u00e4glichen Leben mit sich bringt. Die Lehrkr\u00e4fte von morgen lernen nicht nur, wie sie mit den neuen Medien umgehen und wie sie diese gewinnbringend einsetzen, sondern sie erfahren auch einen kritisch-reflexiven Umgang mit diesen Medien, den sie sp\u00e4ter dann im Unterricht an die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler weitergeben k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte an der Stelle einfach mal an einem Beispiel aufzeigen, was ich gerade beschrieben habe, n\u00e4mlich wie die ausgebildeten Lehrkr\u00e4fte das, was sie an den Unis gelernt haben, sp\u00e4ter mit in die Schule, in den Unterricht nehmen. An der TU M\u00fcnchen wird ein Projekt gef\u00f6rdert, das sich Teach@TUM nennt. Dort erhalten die Lehramtsstudierenden wichtige Einblicke. Das k\u00f6nnen sie sp\u00e4ter im Beruf nutzen. Ich freue mich deshalb sehr, dass das tolle Projekt s owohl in der ersten als auch in der zweiten Runde ausgew\u00e4hlt worden ist, und ich glaube, dass dieses Projekt ein gutes Vorbild ist, wie \u00e4hnliche Dinge an deutschen Hochschulen zuk\u00fcnftig noch besser umgesetzt werden k\u00f6nnen.\n\n({4})\n\nIm \u00dcbrigen erinnere ich Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der Opposition, an der Stelle sehr gerne daran, dass die Erweiterung der Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung um genau diesen Schwerpunkt Digitalisierung ein ganz zentrales Vorhaben in unserem Koalitionsvertrag war. Ich w\u00fcrde sagen: Haken dahinter, Vorhaben umgesetzt. Da haben wir was Gutes auf den Weg gebracht.\n\n({5})\n\nNat\u00fcrlich werden wir es dabei nicht belassen. Die Digitalisierung schreitet unaufh\u00f6rlich voran. Wir sind es den n\u00e4chsten Generationen schuldig, dass wir mit der Entwicklung, die wir da sehen, Schritt halten, vor allem im Hinblick auf die Schulen. Dabei d\u00fcrfen wir diejenigen, die schon heute an den Schulen t\u00e4tig sind, genauso wenig vergessen wie die, die wir gerade erst ausbilden. Auch die m\u00fcssen wir durch geeignete Fortbildungen mit ins Boot holen und fit f\u00fcr das digitale Zeitalter machen. Nur\u00a0\u2013 das sei an dieser Stelle noch einmal ganz deutlich gesagt\u00a0\u2013 sind hier vor allem die L\u00e4nder in der Pflicht, weil grunds\u00e4tzlich\u00a0\u2013 die Kollegin Ronja Kemmer hat es schon angesprochen\u00a0\u2013 die L\u00e4nder f\u00fcr die Finanzierung und die Aus- und Fortbildung des Lehrpersonals zust\u00e4ndig sind. Daran \u00e4ndert auch die beschlossene Verfassungs\u00e4nderung rein gar nichts.\n\nDeswegen freue ich mich, wenn wir gemeinsam daran arbeiten werden, dass wir unsere Lehrerinnen und Lehrer auf die Digitalisierung, also eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen, vor der unsere Gesellschaft in der heutigen Zeit steht, bestm\u00f6glich vorbereiten. Es freut mich, wenn wir das gemeinsam tun.\n\nVielen Dank.\n\n({6})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Abgeordnete Uwe Kamann.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004772,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kollegen! Wir reden gerade \u00fcber den Rohstoff der n\u00e4chsten 30\u00a0Jahre. Wir sollten nicht \u00fcber den Digitalpakt\u00a02.0 reden, sondern, wie bei Industrie\u00a04.0, \u00fcber den Digitalpakt\u00a04.0. Der Antrag der FDP enth\u00e4lt viele grunds\u00e4tzlich gute Sachen, aber die FDP macht den gleichen Fehler, den die Politik immer wieder macht: Sie betrachtet nicht das Ganze. Modul um Modul wird analysiert, es wird gemacht, getan, wir reden \u00fcber Infrastruktur, wir reden \u00fcber Internet, aber die Gesamtheit, das gesamte Picture schauen wir uns nicht an, und zum Schluss bleibt ein digitaler Flickenteppich \u00fcber.\n\nDie Konzentration auf das Ganze ist das Wichtige an der Strategie. Wo wollen wir eigentlich in f\u00fcnf Jahren mit unserer Digitalpolitik sein? Wo sollen denn unsere jungen Leute in f\u00fcnf Jahren bleiben? Wo wollen wir im internationalen Vergleich mit anderen L\u00e4ndern stehen? Was ist denn unser Ziel? Ich habe das nirgendwo gefunden. Daraus leiten sich alle Handlungsoptionen und Ma\u00dfnahmen am Ende des Tages ab. Welche Architektur habe ich? Soll ich die Schule vernetzen? Will ich ganze St\u00e4dte oder das Land oder Regionen vernetzen? Nirgendwo finde ich irgendetwas. Welche Anforderungen habe ich an Applikationen? Was ist mein Ziel mit diesen Applikationen? Gibt es m\u00f6glicherweise einen Transfer von Innovationen, von einer Applikation zur anderen? Nichts ist tats\u00e4chlich da.\n\nZum Schluss. Das Betriebskonzept fehlt vollkommen. Es hilft leider nicht, nur f\u00fcr einen IT-Administrator zu sorgen. Es muss viel mehr sein. Es hilft auch nicht, wenn ich sage: Da kommt ein Server hin. Ich muss das ganzheitlich betrachten, sonst wird es am Ende des Tages nicht funktionieren. Nur mit Geld umherzuwerfen, hilft nicht. Da haben wir dreimal so hohe Kosten f\u00fcr einen tats\u00e4chlichen Nutzen von nur 50\u00a0Prozent.\n\nTrotzdem m\u00f6chte ich sagen: Der Antrag der FDP ist aus meiner Sicht zu unterst\u00fctzen, auch wenn der ganzheitliche Ansatz und der rote Faden am Ende des Tages fehlen, weil er gegen\u00fcber dem Antrag der Gr\u00fcnen und dem Antrag der Linken massiv hohen Tiefgang hat.\n\nDanke sch\u00f6n.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun die Kollegin Saskia Esken das Wort.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004267,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als ich 2013 ganz frisch im Bundestag die Berichterstattung f\u00fcr digitale Bildung \u00fcbernommen habe, wusste mit diesen Begriffen noch kaum jemand etwas anzufangen, au\u00dfer nat\u00fcrlich einer eingeschworenen Gemeinschaft digitalaffiner Lehrkr\u00e4fte im Twitterlehrerzimmer. Seither sind wir wesentlich weitergekommen. Das freut mich ungemein. Nicht zuletzt waren es unser parlamentarischer Antrag im Jahr\u00a02015\u00a0\u2013 danke noch einmal an den Kollegen Sven Volmering, der leider nicht mehr hier in unseren Reihen sitzt\u00a0\u2013 und auch die beharrliche Aufkl\u00e4rungs- und \u00dcberzeugungsarbeit einer Community, die die KMK dazu bewogen haben, Handlungsempfehlungen f\u00fcr eine solche Bildungswelt zu erarbeiten. Dann kam die Ank\u00fcndigung der damaligen Bildungsministerin Wanka eines DigitalPakts in der \u201eBamS\u201c. Jetzt haben wir den DigitalPakt, und zwar mit Brief und Siegel. Das ist gro\u00dfartig. Das ist ein Anlass zur Freude, zum Durchatmen, aber bitte nicht zu lang.\n\n({0})\n\nWir leben in einer Welt, die niemals stehen bleibt, in der digitale Medien, die Methode digitalen Lernens und Arbeitens immer selbstverst\u00e4ndlicher werden. Die Schule muss dazu ermutigen und bef\u00e4higen. Insofern bin ich der Opposition dankbar, als sie den DigitalPakt weiterdenkt und weiterentwickelt. Das steht heute nicht an, aber es muss weitergehen, ganz klar. Auch ich bin \u00fcberzeugt: Der DigitalPakt muss dauerhaft finanziert werden. Das ist eine dauerhafte Aufgabe.\n\n({1})\n\nAuch andere Bildungsbereiche m\u00fcssen irgendwann dazukommen. Den technischen Support k\u00f6nnen wir den Lehrkr\u00e4ften nicht weiterhin \u00fcberlassen. Sie sind \u00fcberfordert. Bei Datenschutz und Datensicherheit haben wir noch Handlungsbedarf, auch wenn, liebe Frau Kollegin Suding, der Fu\u00df nicht im Gef\u00e4ngnis steht. Bu\u00dfgelder ja, aber Gef\u00e4ngnis nicht.\n\nNicht zuletzt sollten wir Open Educational Resources unbedingt st\u00e4rker f\u00f6rdern. Dazu gab es aufgrund unserer Initiative einen kleinen, aber feinen Haushaltstitel im Haushalt des BMBF. Es w\u00fcrde mich riesig freuen, wenn wir damit endlich weiterkommen.\n\n({2})\n\nWas wir aber nicht aus dem Auge verlieren sollten, ist: Der digitale Wandel ist viel mehr kultureller als technologischer Art. Den Wandel der Lernkultur k\u00f6nnen wir aber nicht von oben verordnen, auch nicht mit Geld initiieren. Die Investitionen in Technik werden nur dann etwas ver\u00e4ndern, wenn wir Lehrenden und Lernenden vor Ort die n\u00f6tige Unterst\u00fctzung, aber auch den n\u00f6tigen Freiraum geben, um ihre eigene zeitgem\u00e4\u00dfe Lehr- und Lernkultur zu entwickeln.\n\nVielen Dank.\n\n({3})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 19/10160, 19/10151 und 19/10200 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Abgeordnete Jens Maier f\u00fcr die AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004811,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich will es gleich vorwegnehmen: Die AfD wird dem Gesetzentwurf der Bundesregierung zustimmen, auch wenn dies nicht leichtf\u00e4llt. Wir werden n\u00e4mlich nur deshalb zustimmen, weil die Betreuerinnen und Betreuer nicht noch l\u00e4nger auf eine Erh\u00f6hung ihrer Verg\u00fctung warten sollen, weil dies nach 14\u00a0Jahren Stillstand einfach unzumutbar erscheint.\n\nDie jetzt vorgesehene gesetzliche L\u00f6sung, so muss man n\u00fcchtern feststellen, ist trotz ihrer M\u00e4ngel und Unzul\u00e4nglichkeiten immer noch besser als gar keine L\u00f6sung. Man kann nur f\u00fcr die Betreuerinnen und Betreuer hoffen, dass der Bundesrat dies genauso sieht. In der letzten Legislaturperiode ist der Gesetzentwurf n\u00e4mlich an den L\u00e4ndern gescheitert, und zwar im Bundesrat, wo er mit 16\u00a0:\u00a00 Stimmen abgelehnt wurde. Es wird abzuwarten sein, wie sich die Dinge jetzt entwickeln. Die Bundesregierung versuchte in der gestrigen Ausschusssitzung, Optimismus zu verbreiten\u00a0\u2013 wir werden sehen.\n\nIn der Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen zum Gesetzentwurf wurde \u00fcberwiegend die Auffassung vertreten, dass die nun gew\u00e4hlte Verg\u00fctungsstruktur mit Fallpauschalen in den meisten F\u00e4llen nicht dazu f\u00fchren wird, dass die intendierte Erh\u00f6hung um 17\u00a0Prozent erreicht wird, sondern darunter bleibt. Bei einer weiteren Verz\u00f6gerung im Gesetzgebungsverfahren k\u00e4me noch weniger dabei heraus. Deshalb ist schon Eile geboten, wenn die Erh\u00f6hung \u00fcberhaupt noch sp\u00fcrbar sein soll.\n\nIm Rahmen der Anh\u00f6rung, aber auch in der gestrigen Ausschusssitzung wurde eines deutlich: Bei einer Anpassung der Verg\u00fctung kann man es nicht bewenden lassen. Was wir dringend brauchen, ist eine Reform, die sich nicht nur auf die Verg\u00fctungsregelungen beschr\u00e4nken kann, sondern das gesamte Berufsbild eines Betreuers betrifft.\n\nIn Deutschland kann jeder, der will, Berufsbetreuer werden, ohne dass er eine Qualifikation nachweisen muss, und das, obwohl mehr als 1,3\u00a0Millionen Menschen in Deutschland laut Bundesverband der Berufsbetreuer rechtlich betreut werden, davon etwa ein Drittel von gesetzlich bestellten Berufsbetreuern. Diese Betreuer m\u00fcssen, anders als in den Bundesstaaten der USA, in Japan oder Frankreich, keine spezielle Ausbildung und kein spezielles Studium nachweisen. Die Pflegeethik Initiative Deutschland\u00a0e.\u00a0V. stellt dazu fest: Berufsbetreuer kann jeder erwachsene Bundesb\u00fcrger werden, der vor Gericht einen vertrauenserweckenden Eindruck macht, sich als ehrenamtlicher Betreuer bew\u00e4hrt hat und keine Vorstrafen aufweist.\n\nJetzt vergleichen Sie das einmal mit einer Person, die in der Altenpflege t\u00e4tig ist. Um diesen Beruf aus\u00fcben zu d\u00fcrfen, muss sie eine umfassende Ausbildung durchlaufen. Die Altenpflegerin muss Fr\u00fch-, Sp\u00e4t- oder Nachtdienste schieben und kann sich freuen, wenn sie im Angestelltenverh\u00e4ltnis \u00fcber ein Jahresbru tto von 30\u00a0000\u00a0Euro verf\u00fcgt. Bei 40\u00a0Betreuungen, die freiberuflich t\u00e4tige Berufsbetreuer im Schnitt f\u00fchren, kommen diese nach der neuen Verg\u00fctungsregelung, Gruppe\u00a0B, auf Jahreseink\u00fcnfte von rund 88\u00a0000\u00a0Euro. Ob man das jetzt f\u00fcr in Ordnung h\u00e4lt oder nicht, sei dahingestellt. Das ist aber fast das Dreifache dessen, was eine Pflegefachkraft verdient. Das, sage ich, ist nicht nur nicht in Ordnung; es ist ein Skandal, wie im Vergleich hierzu unsere Pflegefachkr\u00e4fte bezahlt werden. Auch das muss dringend ge\u00e4ndert werden.\n\n({0})\n\nDadurch, dass Berufsbetreuer \u00fcber keine besonderen Qualifikationen verf\u00fcgen m\u00fcssen, ist momentan jede Pflegefachkraft gut beraten, wenn sie von der Pflege hin zur Berufsbetreuung umsattelt. Das kann gesamtgesellschaftlich nicht sinnvoll sein. Darum muss man bei der Anpassung von Verg\u00fctungsregelungen nicht nur die Berufsbetreuer, sondern auch die Pflegekr\u00e4fte und deren Einkommen im Blick behalten. Hier geht die Schere weit auseinander. Das kann so nicht bleiben. Wir brauchen dringend eine Berufsordnung f\u00fcr Berufsbetreuer, um die Qualit\u00e4t der Betreuung abzusichern, wozu auch geh\u00f6rt, den Wechsel von der Pflege hin zur Berufsbetreuung nicht zu leicht zu machen.\n\nEin Berufsbetreuer ist dann ein guter Betreuer, wenn er sich um den Betreuten auch als Menschen wirklich k\u00fcmmert. Dazu braucht er Zeit. Darum ist es auch erforderlich, die Anzahl der Betreuungen, die ein Betreuer \u00fcbernimmt, im Blick zu behalten. In dem Fall des vom Landgericht Trier im Februar\u00a02015 wegen Untreue in 137\u00a0F\u00e4llen verurteilten Berufsbetreuers hatte dieser vor seiner Verhaftung 98\u00a0Betreuungen \u00fcbernommen. Wie kann so was sein? Warum f\u00e4llt so was erst auf, wenn es zu sp\u00e4t ist? Hier muss dringend eine Limitierung eingef\u00fchrt werden.\n\n({1})\n\nMehr als 40\u00a0Betreuungen sollte ein Betreuer nicht \u00fcbernehmen d\u00fcrfen. Auch dies ist zur Qualit\u00e4tsabsicherung dringend erforderlich.\n\nNoch mal zum Schluss: Ja, wir stimmen dem Gesetzentwurf zu, weil es im Moment das Vern\u00fcnftigste ist, werden aber die Sache im Blick behalten und eigene L\u00f6sungskonzepte entwickeln.\n\nVielen Dank.\n\n({2})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nF\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Axel M\u00fcller das Wort.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004829,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das Gesetz zur Reform des Rechts der Vormundschaft und Pflegschaft f\u00fcr Vollj\u00e4hrige, kurz auch Betreuungsgesetz genannt, trat zum 1.\u00a0Januar 1992 in Kraft. Ich kann mich noch gut an diese Zeit erinnern. Ich habe im Herbst\u00a01992 meinen Dienst als Richter auf Probe f\u00fcr das Land Baden-W\u00fcrttemberg angetreten. Genau in diesem Zeitraum haben die erfahrenen Kollegen, die mit Betreuungssachen und Vormundschaftssachen befasst waren, dar\u00fcber diskutiert und sinniert, ob denn nun das neue Gesetz mittel- und langfristig zu einem bedeutsamen Anstieg der Fallzahlen f\u00fchren w\u00fcrde. Sicher konnte keiner von ihnen vorhersehen\u00a0\u2013 und wir alle wussten das nicht\u00a0\u2013, dass sich einmal die Alterspyramide geradezu auf den Kopf stellen w\u00fcrde, dass sich die gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnisse so ver\u00e4ndern w\u00fcrden, dass die Betreuung von Menschen, die einer Betreuung bed\u00fcrfen, im famili\u00e4ren Umfeld so nicht mehr stattfinden kann.\n\nDiese Entwicklung hat nun auch das Betreuungsrecht eingeholt, sodass heute die H\u00e4lfte der Menschen, die unter Betreuung stehen, von Dritten betreut werden muss. Die Zahlen belegen das: 1992 waren es gerade einmal 70\u00a0000\u00a0Betreuungsf\u00e4lle. In den letzten Jahren kamen durchschnittlich pro Jahr circa 200\u00a0000\u00a0F\u00e4lle hinzu; die Zahl wurde mehrfach genannt. Gegenw\u00e4rtig haben wir circa 1,3\u00a0Millionen Menschen, die je nach Einzelfall in unterschiedlichem Umfang Betreuung durch Dritte in Angelegenheiten des t\u00e4glichen Lebens ben\u00f6tigen.\n\nDa ist es nicht nur ganz normal, sondern geradezu notwendig, dass sich auch die Betreuer professionalisiert haben. Zumindest bei dem Betreuerwesen, das in den circa 800\u00a0Vereinen, die sich mit Betreuung befassen, stattfindet, kann man von einem professionellen Betreuerwesen sprechen. Aber auch die 12\u00a0000\u00a0Berufsbetreuer sind aus meiner Sicht ganz \u00fcberwiegend durchaus professionell.\n\nNur eines hat mit dieser ganzen Entwicklung nie mitgehalten, und zwar die Verg\u00fctung. Das ist auch schon mehrfach hier genannt worden. Seit 2005 ist die Verg\u00fctung unver\u00e4ndert geblieben. Mittlerweile bringt das viele professionelle Betreuer, insbesondere die Betreuungsvereine, an den Rand ihrer wirtschaftlichen Existenz. Aber auch den freiberuflichen Berufsbetreuern geht es nicht besser; denn auch ihre Sachkosten sind gestiegen. Ihre Rechnung, Herr Maier, kann ich nicht ganz nachvollziehen. Vielleicht haben Sie dabei unterschlagen, dass die Selbstst\u00e4ndigen und Freiberufler ihre Beitr\u00e4ge selber entrichten m\u00fcssen. Dass die Entwicklung negativ verlaufen ist, zeigt beispielsweise die Internetseite des Betreuungsvereins in meinem Wahlkreis. Wenn man sie \u00f6ffnet, dann schl\u00e4gt einem als Erstes ein Spendenaufruf entgegen. Das kann nicht der Ausweg f\u00fcr eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung einer gesellschaftlich so wichtigen Aufgabe sein. Dar\u00fcber besteht ja wohl Konsens.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Qualit\u00e4t hat ihren Preis. Insbesondere die von den Vereinen angestellten Betreuer, die beruflich sehr hohe Anforderungen erf\u00fcllen m\u00fcssen, werden nach Tariflohn bezahlt. Das k\u00f6nnen die Vereine nicht mehr leisten. Allein die Tariflohnsteigerungen der letzten 13\u00a0Jahre haben zu erheblichen wirtschaftlichen Verwerfungen gef\u00fchrt. Daher begr\u00fc\u00dfen wir\u00a0\u2013 das habe ich auch den bisherigen Beitr\u00e4gen der anderen Redner entnommen\u00a0\u2013 den vorliegenden Gesetzentwurf der Bundesregierung. Er f\u00fchrt allerdings je nach Einzelfall bei neuen F\u00e4llen\u00a0\u2013 das muss man der Einschr\u00e4nkung halber sagen\u00a0\u2013 zu Steigerungen um bis zu 17\u00a0Prozent.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf wird hoffentlich die erforderliche Zustimmung der L\u00e4nder erfahren; denn sie m\u00fcssen letztendlich die Zeche zahlen. Dazu muss man aber sagen: Die L\u00e4nder werden in den n\u00e4chsten Jahren\u00a0\u2013 so die gegenw\u00e4rtige Steuerprognose\u00a0\u2013 mit erh\u00f6hten Steuereinnahmen rechnen k\u00f6nnen, w\u00e4hrend der Bund eher mit Steuermindereinnahmen zu rechnen haben wird.\n\nGenauso wichtig wie die Steigerungen bei den Verg\u00fctungen ist die Umstellung auf das Pauschalsatzsystem, das in den n\u00e4chsten vier Jahren einer Evaluierung zugef\u00fchrt werden muss. Die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung hat allerdings ergeben, dass die Umstellung nicht unbedingt einem Paradigmenwechsel gleichkommt, weil es sich bei den Stundens\u00e4tzen, aufgrund derer die Verg\u00fctungen errechnet wurden, eher um Pauschals\u00e4tze handelte. Die Umstellung auf das jetzige neue Verg\u00fctungssystem im Betreuerwesen ist aus unserer Sicht der richtige Weg. Die Forderungen, die von den Interessenverb\u00e4nden immer wieder an uns herangetragen wurden, man m\u00f6ge die Verg\u00fctung gleich dynamisieren, sind zwar verst\u00e4ndlich, aber eine Dynamisierung wird nicht notwendig sein. Das zust\u00e4ndige Ministerium\u00a0\u2013 ich habe es bereits ausgef\u00fchrt\u00a0\u2013 muss innerhalb einer gesetzlich festgelegten Frist bis zum Jahr 2024 einen entsprechenden Bericht vorlegen, und wir werden diesen dann pr\u00fcfen. So kann in der n\u00e4chsten Legislaturperiode, falls erforderlich, planm\u00e4\u00dfig eine Anpassung der Verg\u00fctungen erfolgen. Eine Verschiebung dieses Zeitraums, wie von den L\u00e4ndern gefordert, h\u00e4tte bedeutet, dass man erst in der \u00fcbern\u00e4chsten Legislaturperiode eine entsprechende Anpassung vornehmen kann. Nach den gemachten Erfahrungen mit dem gegenw\u00e4rtigen System in den letzten 13\u00a0Jahren sollte das nicht passieren. Hinzu kommt, dass zum 1.\u00a0Januar 2020 eine zweite Stufe des Bundesteilhabegesetzes in Kraft treten wird, deren Auswirkungen f\u00fcr das Betreuerwesen durchaus von Bedeutung sein k\u00f6nnen. Dies muss bei der Evaluierung in den n\u00e4chsten vier Jahren Ber\u00fccksichtigung finden, damit gegebenenfalls eine geb\u00fchrenrechtliche Konsequenz daraus gezogen werden kann.\n\nAnders als von den L\u00e4ndern behauptet, stellt das Gesetz in seiner jetzigen Fassung keine haushaltsrechtliche \u00dcberraschung dar. Ich habe irgendwann ge lernt, dass eine \u00dcberraschung als unvorhersehbares Ereignis definiert wird. Wenn man bedenkt, dass die Diskussionen \u00fcber die Anpassung schon seit 2017 laufen, dann kann man schon sagen, dass sich die L\u00e4nder in ihren Haushaltsplanungen in geb\u00fchrenrechtlicher Hinsicht ausreichend darauf einstellen k\u00f6nnen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, insgesamt ist der vorliegende Gesetzentwurf, mit dem wir einen weiteren Punkt aus dem Koalitionsvertrag, den wir uns auf die Agenda gesetzt haben, nunmehr umsetzen, eine gute Sache. Er sollte unser aller Zustimmung finden.\n\nVielen Dank.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat die Kollegin Ulla Ihnen f\u00fcr die FDP-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004765,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit\u00a02005 ist die Verg\u00fctung f\u00fcr Vorm\u00fcnder und Berufsbetreuer nicht erh\u00f6ht worden. Die gerichtlich bestellten Betreuer rechnen bislang auf einer 14\u00a0Jahre alten Grundlage ab. Eine Anpassung in der letzten Wahlperiode ist gescheitert; das haben wir geh\u00f6rt. Daher begr\u00fc\u00dfen wir Freie Demokraten es ausdr\u00fccklich, dass es bei der Verg\u00fctung der Tausenden Berufsbetreuer in Deutschland endlich Fortschritte geben wird.\n\n({0})\n\nDas ist nicht nur angesichts des Fachkr\u00e4ftemangels ein wichtiges Zeichen der Wertsch\u00e4tzung der Arbeit der Berufsbetreuer, sondern auch ein wichtiger Beitrag zur Sicherung der Qualit\u00e4t der Betreuung. Aber als Abgeordnete m\u00fcssen wir uns eben auch mit den Details des vorliegenden Gesetzentwurfs auseinandersetzen. Ich m\u00f6chte auf drei Punkte eingehen, die wir f\u00fcr mangelhaft halten.\n\nErstens. \u00a7\u00a04 des Regierungsentwurfes unterscheidet zwischen Betreuern mit besonderen Kenntnissen und jenen ohne Kenntnisse. Die Verg\u00fctung h\u00e4ngt also von beruflicher und akademischer Ausbildung ab. Bestehende Voraussetzung f\u00fcr die Betreuerbestellung ist die Pr\u00fcfung des Gerichtes, ob der vorgeschlagene Betreuer geeignet ist, die ihm \u00fcbertragenen Aufgaben wahrzunehmen. Falls ja, wird die Person als Betreuer bestellt. Doch egal, ob Studienabschluss oder Berufsausbildung: Es werden dieselben Aufgaben wahrgenommen. Im Ergebnis verst\u00f6\u00dft dies in sachlich nicht zu rechtfertigender Weise gegen den Grundsatz \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c.\n\n({1})\n\nWenn Sie als Gro\u00dfe Koalition und Bundesregierung so vorgehen wollen, m\u00fcsste man \u00fcberlegen, ob man nicht einen Ausbildungsberuf einf\u00fchrt. Nur dann w\u00e4re eine Differenzierung der Verg\u00fctung angebracht, so aber nicht.\n\nZweitens. Der Regierungsentwurf sieht ein System von sukzessiv absinkenden Fallpauschalen vor. Doch in der Realit\u00e4t sinkt der Betreuungsaufwand von Menschen nicht zwingend mit der Zeit. Viele von uns wissen aus dem pers\u00f6nlichen Umfeld, welche Herausforderungen zum Beispiel mit einer Demenz einhergehen. Die Aufgaben nehmen mit der Zeit zu und nicht ab. Wir Freie Demokraten halten deshalb ein generelles Absinken der Pauschalen f\u00fcr nicht sachgerecht.\n\n({2})\n\nDrittens. Eine erneute Wartezeit von 14\u00a0Jahren bis zu einer Anpassung der Verg\u00fctung ist f\u00fcr die Berufsbetreuer einfach nicht zumutbar. Die lange Zeit, die jetzt vergangen ist, vor Augen w\u00e4re es doch naheliegend gewesen, zum Beispiel \u00fcber eine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung oder gegebenenfalls sogar \u00fcber eine Dynamisierung der Verg\u00fctung zugunsten der Betreuer und Vorm\u00fcnder nachzudenken. Man h\u00e4tte auch alternativ zu den Fallpauschalen Rahmengeb\u00fchren einf\u00fchren k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tten Betreuer die M\u00f6glichkeit, nach Aufwand und Schwierigkeit abzurechnen und eine angemessene Verg\u00fctung zu erlangen. Solche Reformbem\u00fchungen gibt es aber nicht.\n\nUnsere Berufsbetreuer machen einen gro\u00dfartigen Job. Mit gro\u00dfer Empathie und exzellenter Fachkenntnis unterst\u00fctzen sie viele Menschen. Eine bessere Verg\u00fctung ist wirklich l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.\n\n({3})\n\nDer Gesetzentwurf weist aus Sicht der Freien Demokraten so viele M\u00e4ngel auf, dass den Berufsbetreuern keine verl\u00e4ssliche Grundlage f\u00fcr die Aus\u00fcbung ihres Berufs in der Zukunft gegeben wird. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Verg\u00fctungserh\u00f6hung, werden aber aufgrund der vielen dargestellten M\u00e4ngel bei der Abstimmung mit Enthaltung votieren.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n({4})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion Die Linke hat nun Friedrich Straetmanns das Wort.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004907,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zur Beratung liegt der Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Anpassung der Betreuer- und Vorm\u00fcnderverg\u00fctung vor, ein wirklich wichtiges Anliegen in einer \u00e4lter werdenden Gesellschaft. Vorab eines: Wir als Linke werden dem vorliegenden Gesetzentwurf zustimmen. Er ist zwar nicht wirklich \u00fcberzeugend, wir wollen uns aber der Erh\u00f6hung der Verg\u00fctung nicht entgegenstellen, auch wenn wir sie f\u00fcr unzureichend halten. Uns ist die Qualit\u00e4t in der gesetzlichen Betreuung und ihre angemessene Verg\u00fctung ein wichtiges Anliegen. Wir kommen deshalb nicht umhin, unsere bestehenden Kritikpunkte noch einmal aufzuzeigen.\n\n({0})\n\nIn meiner ersten Rede zu diesem Thema habe ich bereits betont, dass gesetzliche Betreuerinnen und Betreuer weiterhin ein selbstbestimmtes Leben der Betreuten erm\u00f6glichen. Dazu geh\u00f6rt auch die M\u00f6glichkeit, den Willen der Betreuten hinreichend zur Kenntnis zu nehmen. Diese in rechtlicher und sozialer Hinsicht anspruchsvolle T\u00e4tigkeit braucht Zeit und muss entsprechend honoriert werden.\n\nIm Einzelnen k\u00f6nnen wir den Ergebnissen einer im Regierungsauftrag erstellten wissenschaftlichen Studie des Instituts f\u00fcr Sozialforschung und Gesellschaftspolitik entnehmen, dass den Betreuerinnen und Betreuern nach den Verg\u00fctungsvorschriften faktisch nur 22\u00a0Prozent der im pers\u00f6nlichen Kontakt anfallenden Stunden verg\u00fctet werden. Das ist aus unserer Sicht ein Versto\u00df gegen die UN-Behindertenrechtskonvention. Die Linke kritisiert das massiv.\n\n({1})\n\nDurch die gesamten gesetzlichen Regelungen f\u00fcr Betreuerinnen und Betreuer zieht sich wie ein roter Faden, dass der reale Aufwand nicht verg\u00fctet wird. Stillschweigend setzen Sie von der Regierung auf ein Grundprinzip, das aus Ihrer Sicht offensichtlich f\u00fcr alle Berufe im sozialen Bereich gilt: Selbstausbeutung wird erwartet.\u00a0\u2013 Seit\u00a02005 haben Sie die Verg\u00fctung im Bereich der Betreuungen nicht angehoben. Offensichtlich finden Sie diese, f\u00fcr die Gesellschaft enorm bedeutsame Arbeit nicht wirklich wichtig. Das werden wir Ihnen so nicht durchgehen lassen.\n\n({2})\n\nDamit verursachen Sie in diesem wichtigen Berufsstand in vielen F\u00e4llen Altersarmut und eine \u00dcberalterung der im Betreuungsberuf T\u00e4tigen; denn es besteht seit langem ein Nachwuchsproblem. W\u00fcrden die Mitglieder dieser Bundesregierung ihren eigenen Kindern empfehlen, diesen Beruf zu ergreifen? Wohl kaum.\n\nDabei liegen die Handlungsempfehlungen doch auf dem Tisch. Wer die von mir erw\u00e4hnte Studie aufmerksam liest, kommt zu folgenden Erkenntnissen: Es muss nicht nur eine Erh\u00f6hung der pauschalen Stundens\u00e4tze geben, sondern auch die F\u00f6rderung von Autonomie und Selbstbestimmung der Betreuten muss honoriert werden. Es sollte den Beh\u00f6rden und den zust\u00e4ndigen Gerichten obliegen, zu kontrollieren, ob ein Mindestkontakt zum betreuten Menschen eingehalten worden ist. Zuk\u00fcnftig w\u00e4re auch zu pr\u00fcfen, ob in Anbetracht der Tatsache, dass die meisten Betreuerinnen und Betreuer ihre Arbeit als Selbstst\u00e4ndige verrichten, eine Betreuerkammer einzurichten w\u00e4re. Diese k\u00f6nnte im Hinblick auf die Qualit\u00e4t der Arbeit, auf Ausbildung, Fortbildung und den Zugang zu dieser T\u00e4tigkeit berufspraktische Neuerungen einf\u00fchren.\n\nWie bereits gesagt werden wir trotz unserer Kritik den Gesetzentwurf nicht ablehnen. Wir fordern aber eine langfristige Planung. Diese sollte Folgendes beinhalten: erstens eine grunds\u00e4tzliche Strukturreform des Verg\u00fctungssystems, zweitens eine Dynamisierung der Verg\u00fctung, drittens eine Verg\u00fctung der im pers\u00f6nlichen Kontakt anfallenden Stunden zu 100\u00a0Pr ozent, viertens die Einrichtung einer Betreuerkammer, damit verbunden\u00a0\u2013 f\u00fcnftens\u00a0\u2013 den Erlass einer verbindlichen Berufsordnung, damit die Qualit\u00e4t in der Betreuung gehalten und angehoben werden kann und der Zugang zum Beruf vereinheitlicht und qualitativ verbindlich geregelt wird, sechstens eine Evaluierung dieses Gesetzes nach sp\u00e4testens zwei Jahren. Lassen Sie sich f\u00fcr diese dringenden Anpassungen nicht wieder 14\u00a0Jahre Zeit. Werden Sie endlich dieser Verantwortung gerecht.\n\nVielen Dank.\n\n({3})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat nun die Kollegin Dr.\u00a0Manuela Rottmann das Wort.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004866,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In einer alternden Gesellschaft lohnt es sich, ehrlich zu sein: In einer alternden Gesellschaft werden wir mehr Betreuung brauchen. Wir werden mehr professionelle Betreuer brauchen und mehr ehrenamtliche Betreuer.\n\nDie Betreuungsvereine leisten bei der F\u00f6rderung der ehrenamtlichen Betreuer eine wichtige Querschnittsaufgabe, die von den L\u00e4ndern leider auf sehr unterschiedliche Weise verg\u00fctet wird. Deswegen geh\u00f6rt es zur Realit\u00e4t der Betreuungsvereine, dass viele von ihnen gezwungen sind, die Arbeit f\u00fcr die ehrenamtlichen Betreuer aus den Ertr\u00e4gen der Berufsbetreuerinnen und Berufsbetreuer querzufinanzieren. Viele Betreuungsvereine geben mittlerweile auf, weil sie der finanziellen Belastung nicht mehr gewachsen sind.\n\nWir m\u00fcssen aber auch ehrlich sagen: Durch die Betreuungsvereine werden nicht nur die Angeh\u00f6rigen entlastet, wenn es denn Angeh\u00f6rige gibt, sondern auch der Staat. Das wurde in den letzten Jahren zu h\u00e4ufig verdr\u00e4ngt.\n\n({0})\n\nDeswegen muss der Staat seine Verantwortung, f\u00fcr angemessene Arbeitsbedingungen f\u00fcr Betreuer zu sorgen, ernst nehmen und wahrnehmen. Das sage ich auch in Richtung aller L\u00e4nder, egal wer sie regiert; denn daran hat es in den letzten Jahren auch bei den L\u00e4ndern gemangelt. Es m\u00fcssten zum Beispiel die Ressorts Soziales und Justiz in den L\u00e4ndern in dieser Frage viel enger zusammenarbeiten.\n\nF\u00fcr die Erh\u00f6hung der Verg\u00fctung der Berufsbetreuer sind wir hier im Bund zust\u00e4ndig. Wir gehen heute voran. In der Anh\u00f6rung im Rechtsausschuss wurde der Wechsel zu variablen Pauschalen ganz einhellig bef\u00fcrwortet; also machen wir das. Auch die angestrebte Erh\u00f6hung um 17\u00a0Prozent wurde als notwendig bewertet. Aber die spannende Frage ist: Kommt das Geld dort an, wo es gebraucht wird. Teilweise kritisch gesehen wurde die degressive Ausgestaltung der Pauschalen, die dazu f\u00fchrt, dass die Verg\u00fctung mit der Dauer der Betreuung sinkt. Damit\u00a0\u2013 so die Idee\u00a0\u2013 soll erreicht werden, dass langfristige Betreuungsf\u00e4lle nach M\u00f6glichkeit an ehrenamtliche Betreuer abgegeben werden. Das halten wir, ehrlich gesagt, f\u00fcr unrealistisch.\n\n({1})\n\nZum einen fehlt es an ehrenamtlichem Betreuungspersonal und zum anderen sind eben gerade langfristige Betreuungsf\u00e4lle oft aufwendig. Diese F\u00e4lle werden derzeit h\u00e4ufig von den eben genannten Betreuungsvereinen \u00fcbernommen, und wenn die geringer verg\u00fcteten F\u00e4lle, diese langfristigen F\u00e4lle, weiterhin \u00fcberwiegend von den Vereinen betreut werden, dann kommt die Erh\u00f6hung eben nicht dort an, wo sie gebraucht wird, bei den Betreuungsvereinen.\n\n({2})\n\nWir m\u00fcssen verhindern, dass Betreuungen k\u00fcnftig rein nach Rentabilit\u00e4tskriterien gef\u00fchrt werden bzw. gef\u00fchrt werden m\u00fcssen, weil die Betreuer gar nicht anders k\u00f6nnen. An der Verg\u00fctung f\u00fcr die Betreuung zu sparen, w\u00fcrde mittelfristig dazu f\u00fchren, dass Berufsbetreuer in Altersarmut fallen, dass es immer weniger Betreuungsvereine gibt und dass der Staat selbst deren Aufgaben \u00fcbernehmen m\u00fcsste. Und was das Fehlen von kurzfristig erreichbaren Betreuern in Krankenh\u00e4usern und Pflegeheimen bedeutet, das kann sich jeder hier selber ausmalen.\n\nWir verstehen viele Details dieses Gesetzentwurfs nicht. Ich kann und will gar nicht alle Punkte nennen, nur diesen: Dass es keine gesonderte \u00dcbernahme von Dolmetscherkosten gibt, sei es im Bereich der Geb\u00e4rdensprache oder sei es im Bereich der Fremdsprachen\u00fcbersetzung, das verstehen wir nicht. Das kann man nicht aus der Betreuerpauschale finanzieren. Aber auch Menschen mit Kommunikationsbarrieren haben einen Anspruch auf Betreuung. Das darf nicht an der fehlenden Erstattung von Dolmetscherkosten scheitern.\n\n({3})\n\nAuch wir sind davon \u00fcberzeugt: Weitere Reformen bei der Qualit\u00e4tssicherung m\u00fcssen folgen. Die Leitlinie ist vor allem die UN-Behindertenrechtskonvention. Die Selbstbestimmung der Betreuten muss im Vordergrund stehen. Die Arbeit f\u00fcr gute Betreuung muss also weitergehen.\n\nHeute werden wir diesem Gesetzentwurf zustimmen, vor allem mit dem Ziel, die Zukunft der Betreuungsvereine zu sichern.\n\nVielen Dank.\n\n({4})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Abgeordnete Dirk Heidenblut f\u00fcr die SPD-Fraktion.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004295,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir verabschieden heute einen Gesetzentwurf, mit dem wir die Betreuerinnen und Betreuer und vor allen Dingen auch die Betreuungsvereine wirtschaftlich deutlich besserstellen. Wir sorgen daf\u00fcr, dass endlich\u00a0\u2013 nach vielen, vielen Jahren, nach \u00fcber einem Jahrzehnt\u00a0\u2013 wieder etwas getan wird, um die Finanzierung der Betreuung zu verbessern.\n\n({0})\n\nIch bin dem Ministerium sehr dankbar; denn dieser Gesetzentwurf zum Betreuungsrecht hat einen recht langen Vorlauf. Der Prozess begann schon in der letzten Legislaturperiode und ist in dieser Legislaturperiode konsequent fortgesetzt worden. Herr Kollege M\u00fcller, vor diesem Hintergrund kann dieser Gesetzentwurf keine \u00dcberraschung gewesen sein; denn ein Prozess, der so lange l\u00e4uft, \u00fcberrascht am Ende nat\u00fcrlich keinen Haush\u00e4lter. Das hei\u00dft, an dieser Stelle kann es kein haushaltsrechtliches Problem geben.\n\nIch hoffe sehr, dass dieser Gesetzgebungsprozess, der gut gef\u00fchrt wurde und zu einem strukturierten, guten Gesetzentwurf gef\u00fchrt hat, jetzt auch von den L\u00e4ndern akzeptiert und goutiert wird. Ich hoffe, dass die L\u00e4nder dieses Gesetz jetzt auch umsetzen, und zwar schnell, sodass die Betreuerinnen und Betreuer z\u00fcgig \u00fcber die neuen Mittel verf\u00fcgen k\u00f6nnen.\n\n({1})\n\nIch will noch etwas sagen zu einer Frage, die hier von vielen angesprochen wurde: Ist das eigentlich das Ende dessen, was wir im Betreuungsrecht machen? Nein, nat\u00fcrlich nicht. Das Gutachten hat ja gezeigt: Da ist viel mehr n\u00f6tig. Auch diesbez\u00fcglich bin ich dem Ministerium dankbar. Wir befinden uns ja l\u00e4ngst in einem Reformprozess. In einigen Reden hier klang das so, als sei dies das Ende des Prozesses. Nein, das Ministerium hat einen Reformprozess aufgesetzt.\n\n({2})\n\nDieser Prozess l\u00e4uft. Daran beteiligen sich alle, \u00fcbrigens auch die L\u00e4ndervertreter. All denjenigen, die dem Gesetzentwurf heute zustimmen wollen\u00a0\u2013 ich stelle das mit Freude fest\u00a0\u2013, sage ich: Ich hoffe sehr, dass dieses Gesetz von den Vertreterinnen und Vertretern Ihrer Parteien, die in den L\u00e4ndern Verantwortung tragen, mitgetragen wird. Gerade wenn wir \u00fcber eine bessere Verg\u00fctung reden, gerade wenn wir \u00fcber bessere Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Betreuungsvereine reden, sind die L\u00e4nder gefragt. Da k\u00f6nnen Sie alle t\u00e4tig werden. Unterst\u00fctzen Sie Ihre Kolleginnen und Kollegen, damit sie unserem Reformprozess folgen und wir insgesamt endlich zu einem besseren Betreuungsrecht kommen. Dieses muss viele der Aspekte umfassen, die hier angesprochen worden sind.\n\n({3})\n\nIch bin sehr froh, dass Katarina Barley und ihr Ministerium das sehr konsequent angehen. Es ist in der Expertenanh\u00f6rung deutlich geworden: Es ist auch ein dringender Wunsch der Betreuerinnen und Betreuer, ein dringender Wunsch der Vereine, dass da etwas passiert.\n\nIch habe mich gewundert: Herr Straetmanns hat ja angedeutet, dass er davon ausgeht, wir w\u00fcrden noch weitere 14\u00a0Jahre regieren, sonst k\u00f6nnten wir ja nicht noch 14\u00a0Jahre mit der Anpassung warten. Ich gehe davon aus: Wir m\u00fcssen diesen Prozess viel schneller zu Ende bringen\u00a0\u2013 Herr Staatssekret\u00e4r, das w\u00e4re nett\u00a0\u2013 und m\u00fcssen auf jeden Fall noch in dieser Legislaturperiode weitere Gesetze f\u00fcr den Betreuungsbereich auf den Weg bringen.\n\nDas ist vor allen Dingen\u00a0\u2013 da bin ich der Kollegin Rottmann dankbar\u00a0\u2013 f\u00fcr die Betreuungsvereine wichtig. Die Betreuungsvereine sind ja unter anderem das R\u00fcckgrat f\u00fcr die ehrenamtlichen Betreuerinnen und Betreuer. Sie sind es nicht nur dadurch, dass sie zum Beispiel die leider viel zu wenig genutzte Tandeml\u00f6sung erm\u00f6glichen und anbieten, bei der sich ehrenamtliche und hauptamtliche Betreuer die Aufgabe sozusagen teilen k\u00f6nnen, sondern auch dadurch, dass sie aufgrund der eigenen Mitwirkung in der Betreuung qualifizierte Unterst\u00fctzung, Beratung und im Zweifel auch die R\u00fcckfalloption bieten, die ehrenamtliche Betreuerinnen und Betreuer brauchen, wenn sie es vielleicht nicht mehr schaffen, die Aufgabe ganz zu Ende zu f\u00fchren. Da stehen ihnen die Betreuungsvereine auf jeden Fall zur Seite.\n\nVor diesem Hintergrund bin ich wirklich \u00e4rgerlich dar\u00fcber\u00a0\u2013 ich bin auch dankbar, dass wir nicht auf einen Reformprozess warten m\u00fcssen\u00a0\u2013, wie despektierlich hier in Teilen \u00fcber die Qualit\u00e4t der Betreuerinnen und Betreuer gesprochen wurde. Gerade in den Betreuungsvereinen haben wir hochqualifizierte, gut ausgebildete, in aller Regel in akademischen Berufen ausgebildete Betreuungsfachkr\u00e4fte, die eine gute und qualifizierte Arbeit leisten.\n\nIm \u00dcbrigen: Deren Gehalt zu vergleichen und dann auch noch brutto und netto zu verwechseln\u00a0\u2013 ich lasse einmal diese Frage und auch andere Dinge au\u00dfen vor, bei denen wir ohne Zweifel eine Notwendigkeit zum Handeln in der Pflege sehen\u00a0\u2013, ist unw\u00fcrdig und wird den Betreuern und deren Arbeit nicht gerecht. Das weise ich daher an dieser Stelle zur\u00fcck.\n\nIch freue mich, dass wir heute sehr einig das Gesetz beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Ich bin dem Ministerium dankbar und hoffe, dass gleich alle die Hand zur Zustimmung heben.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n({4})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Kollege Dr.\u00a0Volker Ullrich f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004427,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Debatte um die Betreuer- und Vorm\u00fcnderverg\u00fctung hat etwas mit unserem Menschenbild zu tun. Es geht um die Frage, wie wir denjenigen helfen k\u00f6nnen, die mit ihrer Arbeit f\u00fcr Teilhabe am gesellschaftlichen Leben und f\u00fcr eine w\u00fcrdevolle Mitwirkung an unserer Gesellschaft f\u00fcr andere Menschen Sorge tragen. Es geht um Selbstbestimmung. Es geht darum, dass die Betreuten durch die Arbeit der Betreuer letztlich an dieser Gesellschaft partizipieren k\u00f6nnen.\n\n({0})\n\nDeswegen gilt mein ganz pers\u00f6nlicher Dank dem Engagement der 12\u00a0000\u00a0Berufsbetreuer, aber auch den vielen Tausend Ehrenamtlichen in den Betreuungsvereinen.\n\n({1})\n\nSie leisten nicht nur einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Betreuung, sondern sie nehmen auch dem Staat eine origin\u00e4re, wichtige Aufgabe ab, weil wir niemanden alleine lassen. Wenn der Staat diese Aufgabe \u00fcbernehmen w\u00fcrde, w\u00e4re das wesentlich teurer; auch daran darf erinnert werden.\n\nJa, das hat etwas mit dem Menschenbild zu tun. Bis 1992, bis zum Inkrafttreten des Betreuungsgesetzes, sind Menschen noch entm\u00fcndigt worden. Das haben wir \u00fcberwunden. Wir nehmen Menschen an die Hand. Das m\u00fcssen wir wertsch\u00e4tzen und auch gesetzlich stark verankern.\n\nWir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass der Bedarf an Betreuung in Deutschland gestiegen ist: Im Jahre\u00a01995 waren es noch etwa 600\u00a0000\u00a0Betreuungen. Heute ist die Zahl auf \u00fcber 1,3\u00a0Millionen Menschen gestiegen. Die Gr\u00fcnde sind sicherlich vielf\u00e4ltig. Aber klar ist: Eine umsichtige, sorgsame und professionelle Betreuung muss dieser Gesellschaft etwas wert sein. Das ist eine Frage von Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung. Aber es ist eben auch eine Frage der Verg\u00fctung, meine Damen und Herren.\n\nEs ist nicht akzeptabel\u00a0\u2013 diesen Schuh m\u00fcssen wir uns selber anziehen\u00a0\u2013, dass die Verg\u00fctung seit 2005 nicht erh\u00f6ht worden ist.\n\n({2})\n\nAber ich bitte auch alle, zur Kenntnis zu nehmen, dass dieser Bundestag bereits im Jahr\u00a02017 ein erstes Gesetz zur Erh\u00f6hung der Betreuerverg\u00fctung verabschiedet hat und dass dies leider 16\u00a0:\u00a00 im Bundesrat gescheitert ist. Umso begr\u00fc\u00dfenswerter ist es, dass die L\u00e4nder jetzt gemeinsam mit dem Bundestag ihrer Verantwortung gerecht werden, um eine deutliche Erh\u00f6hung der Betreuerverg\u00fctung auf den Weg zu bringen. Das sind wir all denjenigen schuldig, die diese wichtige und wertvolle Arbeit machen.\n\n({3})\n\nIch wei\u00df, dass manche jetzt einwenden werden: Das reicht nicht aus. Es ist zu wenig. Die Erh\u00f6hung der Verg\u00fctung um 17\u00a0Prozent holt nur ein St\u00fcck von dem auf, was sich in der Kaufkraft seit 2005 entwickelt hat.\u00a0\u2013 Ich habe f\u00fcr all diese Bedenken Verst\u00e4ndnis. Aber auch hier gilt, dass es ein schwieriger Kompromiss zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern war. Die Alternative w\u00e4re nicht, die Verg\u00fctung um 17, 20 oder 25\u00a0Prozent zu erh\u00f6hen, sondern die Alternative w\u00e4re: Haben wir jetzt bald eine Verg\u00fctungserh\u00f6hung, oder haben wir keine?\n\nVor diesem Hintergrund, denke ich, ist es wichtiger, jetzt ein erstes Signal zu setzen und die Betreuungsverg\u00fctung sofort zu erh\u00f6hen, das Gesetz auch nicht erst zum 1.\u00a0Januar 2020 in Kraft treten zu lassen, sondern sofort, damit Betreuungsvereine und Berufsbetreuer sofort mehr Geld f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit bekommen. Das war uns in diesem Zusammenhang sehr wichtig.\n\nEbenso ist uns wichtig, dass wir nach dem Inkrafttreten dieser Betreuungsverg\u00fctung \u00fcber weitere wichtige Themen sprechen. Ich glaube, dass wir die Evaluierung nicht erst im Jahr\u00a02024 vornehmen d\u00fcrfen, weil dann die n\u00e4chste Effektiverh\u00f6hung erst in einem Jahrzehnt f\u00e4llig w\u00e4re.\n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber sprechen, ob wir auch die Betreuungsverg\u00fctungen an die Entwicklung der allgemeinen Lebenshaltungskosten kn\u00fcpfen sollten. Wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber sprechen, ob wir nicht insgesamt ein st\u00e4rkeres Augenmerk auf das Berufsbild der Berufsbetreuer legen und \u00fcber Qualifizierung und \u00fcber die fachlichen Anforderungen sprechen sollten.\n\nEs geht insgesamt darum, dass wir diese wichtige Aufgabe, mit der immerhin daf\u00fcr Sorge getragen wird, dass \u00fcber 1\u00a0Million Menschen an dieser Gesellschaft teilnehmen k\u00f6nnen, fortentwickeln. Wir tun das heute mit der Verg\u00fctung. Aber ich rufe allen zu, die sich f\u00fcr dieses Thema interessieren, nicht lockerzulassen, sondern an der Qualifikation der Berufsbetreuer und an deren Stellung in der Gesellschaft weiter zu arbeiten. F\u00fcr heute bitte ich um Zustimmung und hoffe auch auf eine ebensolche Zustimmung im Bundesrat.\n\nVielen Dank.\n\n({4})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur Anpassung der Betreuer- und Vorm\u00fcnderverg\u00fctung. Der Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/10246, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf den Drucksachen\u00a019/8694 und 19/9765 anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um das Handzeichen.\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen, der AfD-Fraktion, der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der FDP-Fraktion angenommen.\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben.\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Der Gesetzentwurf ist mit den Stimmen de r Koalitionsfraktionen und der AfD-Fraktion, der Fraktion Die Linke, der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der FDP-Fraktion angenommen.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003574,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Bundesregierung bringt heute den Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes ein. Das klingt f\u00fcr manche vielleicht nach Rechtstechnik. Dahinter verbergen sich aber ein dringendes sicherheitspolitisches Anliegen und ein weiterer Baustein im Kampf gegen den internationalen Terrorismus. Wir haben in den letzten Jahren das f\u00fcrchterliche Wirken des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c in Syrien und im Irak erleben m\u00fcssen, der f\u00fcr Mord, Folter, Vergewaltigungen, sexuelle Versklavungen, erzwungene religi\u00f6se Konvertierung, Vernichtung von Kulturg\u00fctern und vieles mehr verantwortlich ist.\n\nDer UN-Sicherheitsrat hat den IS bereits 2014 als terroristische Organisation ge\u00e4chtet. Erkl\u00e4rtes Ziel des IS war, ein Kalifat im Nahen Osten zu errichten und dazu staats\u00e4hnliche Strukturen aufzubauen. Zahlreiche Islamisten aus Europa, darunter auch viele aus Deutschland, sind nach Syrien und in den Irak gereist, um sich dort dem IS oder anderen terroristischen Gruppierungen anzuschlie\u00dfen. Wer sich aber bewusst ins Ausland zu einer Terrormiliz begibt und Kampfhandlungen unterst\u00fctzt, sich also in den Dienst einer Terrormiliz stellt, zeigt unmissverst\u00e4ndlich, dass er sich von Deutschland und seiner freiheitlich-demokratischen Grundordnung abgewandt hat. Er hat sich damit materiell auch gegen seine deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft entschieden. Das muss Konsequenzen haben.\n\n({0})\n\nDas geltende Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht sieht bisher allerdings nur vor, dass ein deutscher Mehrstaater die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit verliert, wenn er ohne Zustimmung Deutschlands in die regul\u00e4ren Streitkr\u00e4fte oder in vergleichbare bewaffnete Verb\u00e4nde eines anderen Staats eintritt. Es bedarf hier wohl keiner weiteren Erkl\u00e4rung, dass eine Terrormiliz wie der IS, auch wenn er sich selbst Staat nennt, nat\u00fcrlich nicht unter diese Regelung f\u00e4llt. Ein Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit im Falle einer Terrormiliz erfordert daher einen neuen Verlusttatbestand im Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz. Wenn schon der rein formale Eintritt in fremde Streitkr\u00e4fte zum Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit f\u00fchrt, die konkrete Teilnahme an Kampfhandlungen einer ausl\u00e4ndischen Terrormiliz hingegen nicht, k\u00f6nnen wir das selbstverst\u00e4ndlich so nicht l\u00e4nger hinnehmen.\n\n({1})\n\nDeshalb beseitigen wir mit der vorgeschlagenen Regelung eine Regelungsl\u00fccke und beenden einen eklatanten Wertungswiderspruch. Danach verlieren vollj\u00e4hrige Deutsche, die sich an Kampfhandlungen einer Terrormiliz im Ausland konkret beteiligen, die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit, wenn sie noch \u00fcber eine weitere Staatsangeh\u00f6rigkeit verf\u00fcgen. Allerdings st\u00fcnde die Einbeziehung von in der Vergangenheit liegenden Handlungen im Widerspruch zur Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zu Artikel\u00a016 des Grundgesetzes. Diese Rechtsprechung mag einem gefallen oder nicht, aber sie ist die Rechtsprechung unseres h\u00f6chsten Gerichts, unseres Verfassungsgerichts. Danach m\u00fcssen die Betroffenen im Zeitpunkt ihres Handelns wissen k\u00f6nnen, dass sie mit ihrem missbilligten Verhalten die Voraussetzung f\u00fcr den Verlust ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit schaffen. Deswegen w\u00e4re es wahrscheinlich nicht nur mir lieber gewesen, wir h\u00e4tten die heute zu debattierende Verlustregelung schon fr\u00fcher vorlegen k\u00f6nnen.\n\nImmerhin hat mein Ministerium erstmals bereits im September\u00a02016 den Entwurf einer Verlustregelung in eine Ressortabstimmung eingebracht. Uns ging und geht es darum, diese Regelung m\u00f6glichst rasch in das Bundesgesetzblatt zu bekommen. Wegen dieser Eilbed\u00fcrftigkeit waren wir bei der Ressortabstimmung zum heutigen Gesetzentwurf denn bereit, weitere aus unserer Sicht ebenfalls wichtige \u00c4nderungen des Staatsb\u00fcrgerschaftsrechts einstweilen zur\u00fcckzustellen. Das gilt insbesondere f\u00fcr den rechtssicheren Ausschluss jedweder Einb\u00fcrgerung von Antragstellern, die mit mehreren Ehegatten verheiratet sind.\n\n({2})\n\nDenn auch eine Vielehe beweist den Mangel an Bereitschaft, sich in die deutschen Lebensverh\u00e4ltnisse und unsere Verfassungsordnung einzugliedern. Eine entsprechende Formulierungshilfe ist unsererseits bereits erstellt. Ich gehe davon aus, dass sich auch das Bundeskabinett in K\u00fcrze dahinterstellt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Staatsb\u00fcrgerschaft ist das h\u00f6chste und bedeutendste Recht, das der deutsche Staat verleihen kann. Unsere vornehmste Aufgabe ist daher, Widerspr\u00fcche dieses Rechts mit unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung m\u00f6glichst auszuschlie\u00dfen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({3})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Abgeordnete Dr.\u00a0Christian Wirth f\u00fcr die AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004936,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegen! Der Unterschied zwischen einem Politiker und einem Staatsmann besteht bekanntlich darin, dass der Politiker in Wahlperioden denkt, der Staatsmann in Generationen. Weitsicht f\u00fchrt deswegen abwechselnd zu dem Vorwurf, man handele unpopul\u00e4r, oder\u00a0\u2013 paradoxerweise\u00a0\u2013 man sei populistisch. Mit einer gewissen Weitsicht h\u00e4tte man erkennen k\u00f6nnen, dass die Erteilung der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit bei gewissen Gesellschaftsgruppen kontraproduktiv ist, insbesondere wenn das Bekenntnis zu Familienclans oder einer Religion systemimmanent \u00fcber das Grundgesetz gestellt wird. Meine Damen und Herren, der Erwerb der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft muss wieder ein Privileg werden und darf kein Rechtsanspruch oder sogar ein Automatismus sein.\n\n({0})\n\nManche unserer Gegner k\u00f6nnen es sich nicht verkneifen, uns in der Zuwanderungsdiskussion in die rechtsextreme Ecke zu r\u00fccken,\n\n({1})\n\nnur weil wir im Zusammenhang mit der Zuwanderung auf die Gefahr von Parallelgesellschaften aufmerksam machen.\n\n({2})\n\nSo Frau Merkel im Dezember\u00a02003, zitiert mit Erlaubnis der Pr\u00e4sidentin.\n\nDer vorliegende Entwurf eines Gesetzes zum Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit f\u00fcr Deutsche mit Doppelpass ist die logische Konsequenz und Korrektur einer falschen Staatsangeh\u00f6rigkeitspolitik. Dieses Gesetz ist zwar ein kleiner Schritt in die richtige Richtung, kommt aber Jahre zu sp\u00e4t und ist leider handwerklich und rechtsdogmatisch schlecht gemacht. Laut internationalem Zentrum f\u00fcr Terrorismusbek\u00e4mpfung gibt es diese Ausreisen von Menschen mit EU-P\u00e4ssen seit Mitte\u00a02012, noch nicht zum IS speziell, aber allgemein dem Mudschahedin-Aufruf der islamischen Milizen in Syrien folgend.\n\nDie Bundesregierung diskutiert schon lange \u00fcber die R\u00fcckholung von IS-Terroristen mit deutschem Pass. Bereits im Jahre\u00a02016 besch\u00e4ftigte sich der Wissenschaftliche Dienst des Bundestages mit der Frage, ob den deutschen K\u00e4mpfern die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit entzogen werden kann, was nach jetziger Rechtslage nicht m\u00f6glich ist. Trotzdem braucht die Bundesregierung drei Jahre, um einen Gesetzentwurf vorzulegen. Dies hat zur Folge, dass die IS-Terroristen durch dieses Gesetz nicht mehr belangt werden k\u00f6nnen; denn wir haben ein verfassungsm\u00e4\u00dfiges R\u00fcckwirkungsverbot f\u00fcr Gesetze, was auch gut ist. Denn wie schon Jean-Paul Sartre sagte: Wir sind zur Freiheit verdammt. Dies gilt insbesondere, wenn wir erkennen m\u00fcssen, dass unsere Freiheit auch f\u00fcr Demokratiefeinde und Dschihadisten gilt. 1\u00a0000\u00a0deutsche Islamisten sollen aus Deutschland nach Syrien gezogen sein. 120\u00a0Terroristen mit deutschem Pass sollen die Kurden gefangen haben. Jeder Einzelne f\u00fcr sich ist eine tickende Zeitbombe; denn der IS mag politisch und milit\u00e4risch besiegt sein, aber die Ideologie, n\u00e4mlich der Hass und die Aggression gegen Ungl\u00e4ubige, lebt in den K\u00f6pfen weiter und wird ja auch in vielen Moscheen in Deutschland zumeist ungestraft gepredigt.\n\n({3})\n\nAuch inhaltlich ist dieser Gesetzentwurf kein gro\u00dfer Wurf. Er leidet unter vielen unscharfen, weit auslegbaren Tatbestandsmerkmalen, so die Formulierung \u201eein Deutscher, der\u00a0\u2026 sich an Kampfhandlungen einer Terrormiliz im Ausland konkret beteiligt\u201c. Alleine das Tatbestandsmerkmal \u201ean Kampfhandlungen beteiligt\u201c bedarf der Auslegung, da Sie in der Gesetzesbegr\u00fcndung ausf\u00fchren, dass der Betreffende \u201ein Kampfhandlungen eingebunden\u201c sein muss. Sie schreiben: Es gen\u00fcgt jeder Beitrag, der nicht nur passiv ist und in einem\u00a0\u2013 wie auch immer gearteten\u00a0\u2013 Zusammenhang mit einer gewaltsamen Auseinandersetzung steht.\u00a0\u2013 Das alleine sind also drei Tatbestandsmerkmale, die m\u00fchevoll durch die Rechtsprechung im Nachhinein zu definieren sind.\n\nDie AfD schl\u00e4gt vor, statt neue Tatbestandsmerkmale zu erfinden, rechtsdogmatisch den Verlust der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft an \u00a7\u00a7\u00a0129a und 129b des Strafgesetzbuches\u00a0\u2013 Bildung und Beteiligung an einer terroristischen Vereinigung\u00a0\u2013 anzukn\u00fcpfen. Dies h\u00e4tte den Vorteil, dass diese Tatbestandsmerkmale bereits durch die Rechtsprechung definiert sowie Mitt\u00e4terschaft und Beteiligung im Strafgesetzbuch geregelt sind. Des Weiteren regelt das Strafgesetzbuch die Strafm\u00fcndigkeit auch von Minderj\u00e4hrigen in \u00a7\u00a7\u00a010 und 19\u00a0StGB, w\u00e4hrend Sie minderj\u00e4hrige T\u00e4ter nicht belangen wollen. Der Vorschlag der AfD beinhaltet auch den Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit bei Terrorakten in Deutschland. Der Bev\u00f6lkerung ist es schwer vermittelbar, dass bei Terrorakten im Ausland die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit entzogen wird, bei Terrorakten in Deutschland jedoch nicht.\n\nDie AfD wird ihren Gesetzentwurf einbringen, \u00fcber den wir in K\u00fcrze hier debattieren k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.\n\n({4})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Kollege Helge Lindh f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004802,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir hier jetzt \u00fcber die Frage des Verlustes von Staatsangeh\u00f6rigkeit sprechen und uns um Details streiten\u00a0\u2013 daf\u00fcr oder dawider\u00a0\u2013 und manchmal auch erleben, dass eine eventuell zu weit gehende oder nicht weit genug gehende Position skandalisiert wird, vergessen wir allzu leicht, dass der eigentliche Skandal, warum wir hier \u00fcberhaupt dar\u00fcber reden, die Wirklichkeit ist. Das wurde mir sp\u00e4testens im Jahr\u00a02014 klar, als ich den ersten jungen Menschen aus dem Irak kennenlernte, der im Rahmen der sogenannten Fl\u00fcchtlingskrise meine Stadt Wuppertal erreichte. Er ist Jeside, war fr\u00fcher Polizist und schilderte mir mit einer ersch\u00fctternden Sachlichkeit, wie Teile seiner Familie von Daesh, IS, ermordet, versklavt, hingerichtet, verschleppt wurden. Seine Frau wagte es nicht einmal, ihre Wohnung in meiner Stadt zu verlassen, weil sie f\u00fcrchtete, m\u00f6glichen T\u00e4tern oder auch T\u00e4terinnen von damals wiederzubegegnen.\n\n({0})\n\nEs bereitete viel M\u00fche und brauchte viele Gespr\u00e4che, um deutlich zu machen, dass mitnichten jeder Mensch muslimischen Glaubens in meiner Stadt eine potenzielle Gefahr darstellte.\n\n\u00dcber diesen Hintergrund reden wir, \u00fcber solche Erfahrungen, die Menschen, die in diesem Land als Gefl\u00fcchtete leben, gemacht haben. Deshalb ist der Skandal nicht, dass wir Gesetze wie das vorliegende machen, sondern der Skandal ist, dass es \u00fcberhaupt so etwas wie Daesh, wie IS gibt und dass wir uns mit einer solchen Wirklichkeit, die wir vor Jahren nicht f\u00fcr denkbar gehalten haben, auseinandersetzen m\u00fcssen.\n\nDaher ist das, was wir jetzt mit der Regelung des Verlustes der Staatsangeh\u00f6rigkeit\u00a0\u2013 und zwar ma\u00dfvoll\u00a0\u2013 versuchen, eine Reaktion auf die Wirklichkeit, und so muss Gesetzgebung auch funktionieren. Sie ist gewiss nicht anlasslos, aber ma\u00dfvoll. Es wurde bereits geschildert: Es gibt mit \u00a7\u00a028 StAG schon die Grundlage, bezogen auf ausl\u00e4ndische Staaten.\n\nIm Zuge dieser\u00a0\u2013 aus der Sicht meiner Fraktion richtigen\u00a0\u2013 Entscheidung werden wir als Fraktionen im parlamentarischen Verfahren durch einen \u00c4nderungsantrag selbstverst\u00e4ndlich auch noch den Ausschluss der Einb\u00fcrgerung bei Mehr- und Vielehe normieren.\n\n({1})\n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir machen dies alles heute, am vielzitierten Tag der Erinnerung des Grundgesetzes, fest auf dem Boden desselben. Und wir machen es uns eben nicht leicht und versuchen nicht, das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht falsch zu instrumentalisieren. Deshalb sind Minderj\u00e4hrige von dieser Regelung auch ausgeschlossen; deshalb respektieren wir selbstverst\u00e4ndlich das R\u00fcckwirkungsverbot, das es uns nun schwieriger macht, weil wir damit eben nicht diejenigen erreichen, die diese grausamen Taten in der Vergangenheit begangen haben. Aber es ist richtig so, dass wir das nicht tun und nicht tun k\u00f6nnen, weil wir uns an diese Verfassung halten und zu halten haben. Und wir achten auch ganz genau die Prinzipien der Verl\u00e4sslichkeit sowie der Gleichberechtigung und Zugeh\u00f6rigkeit. Deshalb wird nur derjenige betroffen sein, der mit eigenen Handlungen dazu beitragen konnte, diesen Zustand zu vermeiden. Wer sich aber wissentlich an einer Terrormiliz beteiligt, der muss k\u00fcnftig auch die Konsequenz tragen k\u00f6nnen, als Doppelstaatler\u00a0\u2013 und das ist ja eine sehr ma\u00dfvolle Einschr\u00e4nkung\u00a0\u2013 nicht mehr B\u00fcrger oder B\u00fcrgerin dieses Landes sein zu k\u00f6nnen. Ich formuliere es einmal ganz deutlich: Wenn Menschen zu dem beitragen, was ich eben geschildert habe, dann geht mein Mitgef\u00fchl mit ihnen, dass sie wom\u00f6glich den Verlust ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit erleiden m\u00fcssen, absolut gegen null.\n\n({2})\n\nIch kann mich noch genau erinnern\u00a0\u2013 das k\u00f6nnen wir uns nicht deutlich genug vor Augen f\u00fchren, wenn wir hier dar\u00fcber sprechen\u00a0\u2013, wie ich vor ein paar Wochen im Zimmer mit zwei Frauen sa\u00df,\n\n({3})\n\ndie mir nicht nur berichteten, dass sie selber durch IS-T\u00e4ter\u00a0\u2013 darunter auch Doppelstaatler mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit\u00a0\u2013 serienvergewaltigt wurden, sondern auch, dass ihre elfj\u00e4hrige Schwester sechsmal verkauft, unz\u00e4hlige Male vergewaltigt wurde und niemand wei\u00df, ob sie lebt und wo sie lebt.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nKollege Lindh, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Straetmanns?",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004802,
     "\n\nSelbstverst\u00e4ndlich, sehr gerne.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004907,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege, dass Sie die Frage zulassen.\u00a0\u2013 Sie haben gerade sehr sch\u00f6n ausgef\u00fchrt, wie wichtig das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht ist. Wir haben heute 70\u00a0Jahre Grundgesetz in der Debatte gew\u00fcrdigt\u00a0\u2013 ein wirklich wichtiges Datum. Ich komme zur\u00fcck auf historische Erfahrungen mit der Entziehung der Staatsb\u00fcrgerschaft. Wie sehen Sie es als Sozialdemokrat, dass es im Nazireich in der Tat Entziehung von Staatsb\u00fcrgerschaften gab\u00a0\u2013 ein prominentes Opfer war zum Beispiel \u00adWilly \u00adBrandt\u00a0\u2013 und dass heute wieder \u00fcber den Entzug von Staa tsangeh\u00f6rigkeitsrechten nachgedacht wird und Ihre Fraktion das mit vertritt?",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004802,
     "\n\nVielen Dank f\u00fcr die Frage. Ich kann sie Ihnen ganz einfach beantworten: Erstens ist es eine bewusste Schlussfolgerung unserer Verfassung, die sich ja bescheiden \u201eGrundgesetz\u201c nennt und die wir in diesem Gesetzgebungsverfahren ber\u00fccksichtigen, dass niemand staatenlos wird. Das ist \u00fcbrigens auch im europ\u00e4ischen Recht ber\u00fccksichtigt und \u00e4u\u00dferst sinnvoll. Niemand wird durch diese Entscheidung staatenlos. Das ist eine klare Schlussfolgerung aus der Barbarei des Nationalsozialismus.\n\nIch sage Ihnen noch etwas: Ich halte es nicht f\u00fcr angemessen, jetzt mit Verweis auf den Nationalsozialismus diesen allzu einfach und wohlfeil zu instrumentalisieren, um diese richtige und ma\u00dfvolle Entscheidung, die Staatsangeh\u00f6rigkeit in einer \u00fcberschaubaren Zahl von F\u00e4llen\u00a0\u2013 man rechnet mit einer niedrigen zweistelligen Zahl\u00a0\u2013 zu entziehen, totzumachen. Ich halte das nicht f\u00fcr ein angemessenes Argument. Wir bewegen uns sehr wohl auf dem Boden des Grundgesetzes, und wir brauchen uns\u00a0\u2013 das wage ich auch zu sagen\u00a0\u2013 als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten, die unter dem NS-Terror unheimlich gelitten haben, nicht vorwerfen zu lassen, dass wir keine Lehren aus dem Nationalsozialismus gezogen h\u00e4tten. Wir waren in erster Linie K\u00e4mpfer gegen den Nationalsozialismus.\n\n({0})\n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir machen uns nichts vor: Der Entzug der Staatsangeh\u00f6rigkeit allein ist mitnichten die k\u00fcnftige Generalpr\u00e4vention von jeglicher Form von islamistischem Terrorismus. Aber wenn schon eine oder einer dadurch abgehalten w\u00fcrde, ist es aus meiner Sicht wert, diese Entscheidung zu treffen. Vielmehr ist es aber eine Gesamtleistung. Dazu geh\u00f6rt Repression und Konsequenz, und zwar mit aller H\u00e4rte, und dazu geh\u00f6rt die vorliegende Novellierung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes. Dazu geh\u00f6rt aber auch umfassende Pr\u00e4vention; denn wir m\u00fcssen uns auch einmal fragen, wie es sein kann, dass Doppelstaatler, die auch die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit haben, sich in die Situation begeben, dass sie eine solche Barbarei begehen. Diese Fragen m\u00fcssen wir uns stellen.\n\nNeben Pr\u00e4vention und Repression, die wir heute angehen, bedarf es auch politischer Bildung. Diese ist nicht auf Pr\u00e4vention zu reduzieren, sondern sie bedeutet letztlich, dass Menschen lernen, frei und demokratisch zu entscheiden. Je mehr vern\u00fcnftige Demokratiebildung und gute politische Bildung wir haben, desto weniger gro\u00df ist die Gefahr, dass Menschen sich verf\u00fchren lassen und sich dem IS oder vergleichbaren k\u00fcnftigen Terrormilizen anschlie\u00dfen. Daf\u00fcr zu sorgen, ist unsere Aufgabe, und ich halte es f\u00fcr falsch, das eine gegen das andere auszuspielen. Wir m\u00fcssen beides tun, und wir m\u00fcssen es mit aller Konsequenz tun.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich habe bei Ihrem Beitrag vorhin und bei einigen Diskussionsbeitr\u00e4gen im Vorfeld erlebt, dass man im Zuge dieser Debatte nun leider wieder versucht, das Gift der Instrumentalisierung zu verwenden. Ich rate dringend davon ab. Die hier vorgesehene Ma\u00dfnahme, einer bestimmten Zahl von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zuk\u00fcnftig die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit zu entziehen, ist mitnichten ein Instrument, generell gegen Doppelstaatlichkeit und gegen mehrfache Staatsangeh\u00f6rigkeit vorzugehen. Das ist mit der Sozialdemokratie nicht machbar. Diese Vision, diese Alptraumvision, die zum Beispiel Sie von der AfD vorhin hier pr\u00e4sentiert haben, werden wir gewiss nicht mitgehen; denn wir begr\u00fc\u00dfen es, dass Menschen in diesem Land mehrere Staatsangeh\u00f6rigkeiten haben k\u00f6nnen.\n\n({1})\n\nDies ist nicht das Problem, das wir haben. Das Problem ist, dass Menschen sich von der Werteordnung dieses Landes verabschieden, dass sie so weit gehen\u00a0\u2013 und das ist ja einer der Hauptgr\u00fcnde daf\u00fcr, dass wir diese Gesetzes\u00e4nderung \u00fcberhaupt vornehmen\u00a0\u2013, dass sie sich von der freiheitlich-demokratischen Grundordnung fundamental verabschieden\u00a0\u2013 daf\u00fcr gibt es keine Entschuldigung\u00a0\u2013, und dass sie dies in einer Weise tun, die dem Grundgesetz, das heute so sehr beschworen wird, aber auch jeder Form von Mitgef\u00fchl und jeder Form von Respekt zwischen Menschen widerspricht.\n\nDeshalb appelliere ich an Sie alle, in sich zu gehen und zu pr\u00fcfen, ob Sie nicht diesen Weg, den die Koalition mit den beiden von mir genannten Schritten, dem Gesetzentwurf der Regierung und dem erg\u00e4nzenden \u00c4nderungsantrag, heute einschlagen will, mitgehen k\u00f6nnen.\n\nEs ist unsere Aufgabe, mit Gesetzgebung auf eine Wirklichkeit zu reagieren, die eben nicht von Humanit\u00e4t, sondern in zu viel Teilen dieser Welt von Barbarei gepr\u00e4gt ist. Es ist nicht unsere Aufgabe, Menschen, die diese Republik und ihr Denken in jeder Hinsicht mit F\u00fc\u00dfen treten, noch mit der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit zu belohnen. Deshalb ist das, was wir tun, nicht nur rechtlich geboten, sondern es ist auch moralisch aufrichtig. Wir werden es tun.\n\nVielen Dank.\n\n({2})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat die Kollegin Linda Teuteberg f\u00fcr die FDP-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004913,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Ziel, das der von der Koalition vorgelegte Gesetzentwurf verfolgt, ist durchaus nachvollziehbar: Wer eine doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft besitzt und im Ausland f\u00fcr eine Terrormiliz k\u00e4mpft, der soll seine Staatsb\u00fcrgerschaft ebenso verlieren k\u00f6nnen wie ein Deutscher, der gegen die Interessen Deutschlands f\u00fcr die Streitkr\u00e4fte eines ausl\u00e4ndischen Staates k\u00e4mpft.\n\nIn der Umsetzung hat der Vorschlag allerdings erhebliche Schw\u00e4chen, vor allem praktischer Art. So ist zum Beispiel v\u00f6llig unklar, wie die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gewahrt und in welchem Umfang Einzelfallpr\u00fcfungen vorgenommen werden sollen und wie die f\u00fcr eine Aberkennung eigentlich erforderlichen gr\u00fcndlichen Ermittlungen stattfinden sollen. Das Kritischste an dem Vorschlag der Bundesregierung sind aber nicht die gro\u00dfen Schw\u00e4chen dieses Entwurfes\u00a0\u2013 daran kann man vielleicht noch arbeiten\u00a0\u2013, sondern kritisch ist, dass der Eindruck erweckt wurde und von einigen weiterhin erweckt wird, als w\u00fcrde mit diesem Gesetz das Problem der IS-Heimkehrer mit deutscher Staatsb\u00fcrgerschaft auch nur irgendwie gel\u00f6st.\n\n({0})\n\nEs ist kritisch, dass dieser Eindruck erweckt wurde; denn ein Drittel der rund 1\u00a0000\u00a0IS-K\u00e4mpfer mit deutscher Staatsb\u00fcrgerschaft h\u00e4lt sich schon l\u00e4ngst wieder in Deutschland auf. Von den Verbleibenden sind nur etwa 90\u00a0K\u00e4mpfer in Kriegsgefangenschaft. Die \u00fcbrigen sind auf freiem Fu\u00df und k\u00f6nnen als Staatsb\u00fcrger jederzeit zur\u00fcckkehren. Es w\u00e4re daher h\u00f6chste Zeit, dass sich die Koalition hier ehrlich macht und sich um wirkliche L\u00f6sungen des Problems bem\u00fcht. Der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Krings hat gerade immerhin entsprechende Schwierigkeiten einger\u00e4umt.\n\nDas hei\u00dft einerseits, dass wir unsere Staatsb\u00fcrger zur\u00fccknehmen m\u00fcssen, so wie wir vom Irak, von Tunesien oder Russland erwarten, dass sie Extremisten zur\u00fccknehmen, die wir aus Deutschland abschieben.\n\n({1})\n\nAndererseits m\u00fcssen wir uns ernsthaft mit der Frage besch\u00e4ftigen, wie wir Gef\u00e4hrder mit deutscher Staatsb\u00fcrgerschaft hier in Deutschland in den Griff bekommen. Das w\u00e4ren notwendige Debatten, die die Gro\u00dfe Koalition aber scheut wie der Teufel das Weihwasser.\n\n({2})\n\nWo wir gerade dar\u00fcber sprechen, was fehlt: Wie wir aus den Debatten der letzten Wochen wissen, h\u00e4tte in dem vorliegenden Gesetzentwurf urspr\u00fcnglich auch das Verbot der Einb\u00fcrgerung f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die eine Mehr- oder Vielehe f\u00fchren, vorgesehen werden sollen.\n\n({3})\n\nEine entsprechende Regelung halten wir Freie Demokraten f\u00fcr dringend geboten. Denn der Erwerb der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft ist mehr als nur eine Formalie. Er sollte auch die Anerkennung einer Werteordnung ausdr\u00fccken. Die Mehrehe ist damit nicht vereinbar. Sie ist ein unserer Rechtsordnung fremdes, die Rechte von Frauen missachtendes Ehemodell. Unser Integrationsminister in Nordrhein-Westfalen, Joachim Stamp, hat dazu einen Vorschlag vorgelegt. Das zeigt: Wenn man die Sache l\u00f6sen will, dann kann man sie auch l\u00f6sen, und zwar nicht erst am Jahresende oder 2020, sondern jetzt.\n\nWenn es die Union und inzwischen auch die SPD mit ihren Beteuerungen, dass sie hier handeln wollen, ernst meinen, dann erwarten wir von den Koalitionsfraktionen, dass sie im Zuge der Gesetzesberatungen liefern.\n\nVielen Dank.\n\n({4})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat die Kollegin G\u00f6kay Akbulut f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004653,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir debattieren heute \u00fcber das Dritte Gesetz zur \u00c4nderung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes. Bereits 1999 hat man mit der Reform des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts die M\u00f6glichkeit geschaffen, Personen die Staatsangeh\u00f6rigkeit zu entziehen, die sich an Kampfhandlungen ausl\u00e4ndischer Staaten beteiligt haben. Auch damals war das politisch fatal und die falsche Entscheidung, so wie der Gesetzentwurf, der heute vorliegt.\n\nIn Bezug auf die Behandlung von IS-K\u00e4mpfern darf es keine Unterscheidung zwischen Personen mit einfacher deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit oder doppelter Staatsangeh\u00f6rigkeit geben.\n\n({0})\n\nEgal ob IS-K\u00e4mpfer eingeb\u00fcrgert wurden oder von Geburt an die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen: Sie alle sollten ein Strafverfahren bekommen und f\u00fcr ihre Gr\u00e4ueltaten bestraft werden.\n\n({1})\n\nEs darf hierbei keine Deutschen erster und zweiter Klasse geben.\n\nAusb\u00fcrgerungen halten wir f\u00fcr geschichtsvergessen, migrationspolitisch katastrophal und verfassungswidrig.\n\n({2})\n\nErst werden es die IS-K\u00e4mpfer mit doppelter Staatsangeh\u00f6rigkeit sein, die Sie ausb\u00fcrgern. Darauf folgen irgendwann weitere Gruppen, die Sie gerade loswerden wollen. Diese Sonderbehandlung ist menschenrechtlich nicht vertretbar.\n\n({3})\n\nLaut \u00a7\u00a028 des Gesetzentwurfs sollen Personen, die au\u00dfer der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit noch eine weitere Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, ausgeb\u00fcrgert werden, wenn sie sich im Ausland an konkreten Kampfhandlungen einer Terrormiliz beteiligen. Dazu wird unter anderem eine Legaldefinition des Begriffs \u201eTerrormiliz\u201c geschaffen. Eine solche Definition im Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht unterzubringen, halten wir f\u00fcr sehr fragw\u00fcrdig. Die Definition im Gesetzentwurf bleibt beliebig ausdehnbar und ist viel zu schwammig.\n\nDie zentrale Frage aber ist, wer die Einsch\u00e4tzung einer konkreten Beteiligung von Kampfhandlungen in einer Terrormiliz vornehmen soll. Diese Untersuchungen m\u00fcssten von einem neutralen Akteur transparent und justiziabel gestaltet werden.\n\n({4})\n\nWas ist Ihre Antwort darauf? Wie soll das funktionieren?\n\nDie Bundesregierung behauptet in ihrem Gesetzentwurf, dass K\u00e4mpfer der kurdischen YPG und YPJ, die in Nordsyrien gegen den IS k\u00e4mpfen, nicht unter die Anwendung des Gesetzes fallen, weil ihre Handlungen v\u00f6lkerrechtlich gerechtfertigt seien. Das begr\u00fc\u00dfen wir nat\u00fcrlich. Aber ist das nicht absurd? W\u00e4hrend in Deutschland, insbesondere in Bayern, weiterhin Symbole der YPG strafrechtlich verfolgt werden und kurdische Organisationen weiterhin kriminalisiert werden, wird der Kampf der Kurdinnen und Kurden in Syrien in der Anti-IS-Allianz begr\u00fc\u00dft. Das ist heuchlerisch gegen\u00fcber den Kurdinnen und Kurden in Syrien.\n\n({5})\n\nDie Deutungshoheit scheint hier beliebig zu sein und kann sich in Zukunft je nach politischer Lage ver\u00e4ndern. Diese Unsicherheit akzeptieren wir Linke nicht. Wir Linke sagen, dass alle deutschen IS-K\u00e4mpfer ein rechtsstaatliches Verfahren bekommen sollen\u00a0\u2013 entweder hier in Deutschland oder, wie die Verb\u00e4nde vor Ort fordern, vor einem internationalen UN-Sondertribunal.\n\nDer Entzug der Staatsangeh\u00f6rigkeit f\u00f6rdert diesen Zweck jedenfalls nicht. Das er\u00f6ffnet die M\u00f6glichkeit, dass es einen Wettlauf der Staaten untereinander gibt, Menschen die Staatsangeh\u00f6rigkeit zu entziehen. Das kann es doch nicht sein.\n\nIch wei\u00df ja, Herr Seehofer: Sie schieben gerne ab, besonders an Ihrem Geburtstag. Aber diese Angelegenheit kann man nicht einfach so abschieben. Hier darf sich Deutschland der Verantwortung nicht entziehen. Dieser populistische Gesetzentwurf unterminiert die damals eingef\u00fchrten Lockerungen im Abstammungsrecht und f\u00fchrt so die Abstammungslehre durch die Hintert\u00fcr wieder ein. Wir Linke stimmen entschieden dagegen.\n\nVielen Dank.\n\n({6})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat die Kollegin Filiz Polat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004857,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Staatsangeh\u00f6rigkeit ist das Recht, dazuzugeh\u00f6ren, oder, wie Hannah Arendt einst formulierte, das \u201eRecht, Rechte zu haben\u201c. Dem tr\u00e4gt das Grundgesetz Rechnung. Im Bewusstsein unserer deutschen Geschichte stellt das Grundgesetz in Artikel\u00a016 fest, dass die Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht entzogen werden darf, und stellt den Verlust der Staatsangeh\u00f6rigkeit zu Recht unter strenge verfassungsrechtliche Voraussetzungen.\n\n({0})\n\nDieses Verst\u00e4ndnis ist essenziell f\u00fcr das Funktionieren unseres demokratischen Staatswesens. Leider wird dieser Gesetzentwurf dem nicht gerecht. Sie \u00fcberfrachten leichtfertig die elementare Institution der Staatsangeh\u00f6rigkeit, um Ihre sicherheitspolitischen Luftschl\u00f6sser zu rechtfertigen.\n\nIch mache Ihnen das gerne deutlich. Sie verfolgen das Ziel, deutsche IS-K\u00e4mpferinnen und -K\u00e4mpfer rechtlich aus der deutschen Gemeinschaft auszuschlie\u00dfen, ignorieren aber, dass der Weg mehr Unsicherheit schafft, als dass er Sicherheit bietet. Sie schaffen damit keine Sicherheit, sondern eine sicherheitspolitische Blackbox im Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht.\n\n({1})\n\nDie gr\u00f6\u00dfte Gefahr ist aber\u00a0\u2013 Helge Lindh hat es angesprochen\u00a0\u2013, dass die Bundesregierung Staatenlosigkeit mutwillig in Kauf nehmen wird. Warum? Auch wenn das Gesetz auf Menschen mit doppelter Staatsb\u00fcrgerschaft abzielt, kann letztendlich nicht garantiert werden, dass andere Staaten nicht gleichzeitig genau denselben Vorgang vorantreiben, der zum Verlust der Staatsangeh\u00f6rigkeit f\u00fchrt. Das wissen wir aus vielen Debatten in anderen L\u00e4ndern. Ein von Angst getriebenes Ausb\u00fcrgerungswettrennen kann niemand wollen, nicht aus vorgeschobenen sicherheitspolitischen und schon gar nicht aus staatsangeh\u00f6rigkeitsrechtlichen Gr\u00fcnden.\n\n({2})\n\nDer vorgelegte Gesetzentwurf sieht vor, dass eine Person die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft verliert, wenn er oder sie sich konkret an Kampfhandlungen einer Terrormiliz im Ausland beteiligt\u00a0\u2013 beteiligt, nicht beteiligt hat. Das ist entscheidend; denn diese Kampfhandlungen m\u00fcssen noch stattfinden, nachdem das Gesetz verabschiedet wurde. Wie viele deutsche IS-K\u00e4mpferinnen und -K\u00e4mpfer mit doppelter Staatsb\u00fcrgerschaft sich derzeit noch im Ausland aufhalten und aktiv an Kampfhandlungen teilnehmen, kann die Bundesregierung nicht beantworten.\n\nMeine Damen und Herren, dieser Gesetzentwurf birgt mehr Gefahren, als dass er L\u00f6sungen aufzeigt. Denn gef\u00e4hrlicher als die geordnete R\u00fcckholung ist die ungeordnete R\u00fcckkehr der IS-K\u00e4mpferinnen und -K\u00e4mpfer.\n\n({3})\n\nWir m\u00fcssen uns mit den Herausforderungen im Zusammenhang mit deutschen IS-K\u00e4mpferinnen und -K\u00e4mpfern auseinandersetzen; das ist richtig. Wenn nun aber die demokratischen Staaten beginnen, ihre Kriminellen und Terroristen auszub\u00fcrgern, dann stehlen sie sich aus ihrer Verantwortung und schw\u00e4chen Menschenrechte und Rechtsstaatlichkeit weltweit. Deshalb fordern wir Gr\u00fcnen eine verantwortungsvolle Strategie f\u00fcr R\u00fcckkehrerinnen und R\u00fcckkehrer, vor allem aber f\u00fcr die Kinder. Sie haben in den IS-Gebieten schreckliche traumatische Erfahrungen gemacht; sie sind nicht schuld am Verhalten ihrer Eltern. Wir brauchen keine leeren Versprechungen, keine Schaufenstergesetze. Wir brauchen eine verantwortungsvolle Strategie. Das Entziehen der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft, sich dieser Menschen einfach zu entledigen, Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r Krings, geh\u00f6rt nicht dazu.\n\n({4})\n\nBeim Umgang mit deutschen IS-K\u00e4mpferinnen und -K\u00e4mpfern handelt die Bundesregierung nach dem Vogel-Strau\u00df-Prinzip: Sie dr\u00fccken sich vor einem Problem, f\u00fcr das Deutschland zust\u00e4ndig ist. Nur weil Sie keine L\u00f6sungsideen haben, greifen Sie das grundgesetzlich gesch\u00fctzte Recht, dazuzugeh\u00f6ren, an, um wenigstens so tun zu k\u00f6nnen, als h\u00e4tten Sie mehr als wei\u00dfe Salbe. Das ist unverantwortlich.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n({5})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Kollege Christoph de Vries f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004926,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Personen, die sich im Ausland an Kampfhandlungen von Terrormilizen beteiligen, sind Terroristen. Diese Menschen, die gegen die Prinzipien der Menschlichkeit versto\u00dfen, diese Terroristen, die morden, foltern und Terrormilizen wie dem IS oder al-Qaida zur Schreckensherrschaft verhelfen wollen, mit Oppositionellen und Regimekritikern im Nationalsozialismus in Deutschland zu vergleichen, ist ein uns\u00e4glicher Vergleich, Frau Akbulut, und dieser Diskussion v\u00f6llig unw\u00fcrdig.\n\n({0})\n\nIch halte das insbesondere am heutigen Tag f\u00fcr eine ziemliche Entgleisung, die Sie sich hier geleistet haben.\n\nWer macht, was ich eben gesagt habe, wendet sich radikal und endg\u00fcltig von Deutschland und seinen Grundwerten ab. Diese Abwendung manifestiert sich rechtlich zum einen in der Hinwendung zu einem bewaffneten Verband und zum anderen aber auch in der konkreten Beteiligung an Kampfhandlungen. Die Botschaft unseres Gesetzentwurfs ist doch ganz klar: Wer Deutschland als freies und friedliches Land bewusst verl\u00e4sst, um in den Heiligen Krieg zu ziehen und die Strukturen eines ausl\u00e4ndischen Staates gewaltsam zu beseitigen, hat die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft nicht verdient und muss sie auch verlieren.\n\n({1})\n\nUnser Sprecher Mathias Middelberg hat es heute richtig gesagt: Man kann nicht im Ausland an der Errichtung eines Kalifats mitwirken und gleichzeitig Staatsb\u00fcrger unseres Landes sein.\u00a0\u2013 Deshalb darf diese Abwendung von unserem Staat und seinen Prinzipien staatsb\u00fcrgerschaftsrechtlich auch nicht folgenlos bleiben. Wir wollen mit dem Gesetzentwurf Personen, die sich einer Terrormiliz anschlie\u00dfen und eine weitere Staatsb\u00fcrgerschaft besitzen, die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft k\u00fcnftig entziehen.\n\nEs ist schon dar\u00fcber gesprochen worden, ob der Zeitpunkt nicht zu sp\u00e4t ist. Es geh\u00f6rt zur Wahrheit: Wir handeln sp\u00e4t. Und mit Blick auf die IS-K\u00e4mpfer aus Syrien und Irak m\u00fcssen wir leider feststellen: Wir handeln zu sp\u00e4t; denn durch das R\u00fcckwirkungsverbot\u00a0\u2013 das ist angesprochen worden\u00a0\u2013 findet das Gesetz leider keine Anwendung auf diejenigen Terroristen, die sich in der Vergangenheit an den barbarischen Kampfhandlungen des IS in Syrien und Irak beteiligt haben. H\u00e4tten wir das Gesetz nicht viel fr\u00fcher haben k\u00f6nnen? Ja, das h\u00e4tten wir. Die amtierende Justizministerin hat diesen Gesetzentwurf seit November letzten Jahres vorliegen. Es ist lange nichts passiert. Es gab erst gr\u00fcnes Licht, als \u00f6ffentlicher Druck entstanden war. Aber ich muss sie in Schutz nehmen: Sie ist damit nicht allein, sondern befindet sich da in guter Gesellschaft mit ihrem Amtsvorg\u00e4nger Heiko Maas, der bereits 2016 einen entsprechenden Referentenentwurf im Koalitionsausschuss beerdigt hatte.\n\nDie lange Verz\u00f6gerung hat aus unserer Sicht mit verantwortungsvoller Politik nur sehr bedingt zu tun und st\u00f6\u00dft auch bei den B\u00fcrgern auf gro\u00dfes Unverst\u00e4ndnis, im \u00dcbrigen auch bei uns in der Union. Deswegen sollte dieses Prozedere\u00a0\u2013 das, glaube ich, kann man zu Recht sagen\u00a0\u2013 in der Zukunft nicht Schule machen. Aber wir werden jetzt im parlamentarischen Verfahren nachziehen, auch was die Mehrehe anbelangt. An dieser Stelle bin ich sehr dankbar\u00a0\u2013 Sie haben es eben noch einmal gesagt, Frau H\u00f6gl\u00a0\u2013, dass wir das jetzt gemeinsam angehen. Dass die Vielehe nicht Bestandteil des vorliegenden Gesetzentwurfs ist, ist mit Sicherheit kein Ruhmesblatt f\u00fcr das Ministerium. F\u00fcr uns ist klar: Vielehen sind mit unserer Kultur, mit unseren Werten nicht vereinbar; sie sind uns fremd. Wer das nicht akzeptieren mag, hat auch kein Interesse an Integration in unserem Land.\n\nEin weiterer Punkt\u00a0\u2013 er wurde schon angesprochen\u00a0\u2013 ist die zweifelsfreie Kl\u00e4rung der Identit\u00e4t. Wenn man eingeb\u00fcrgert werden will, muss das zum gesetzlichen Standard werden. Auch das ist eine Forderung, die uns wichtig ist. Viele dieser Forderungen, die wir und auch der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Herr Krings angesprochen haben, sind in der Innenministerkonferenz schon einvernehmlich beschlossen worden, auch mit Zustimmung sozialdemokratischer Innenminister. Insofern haben wir hier gro\u00dfe Einigkeit. Es besteht \u00fcberhaupt kein Grund f\u00fcr weitere Verz\u00f6gerungen.\n\n({2})\n\nZum Abschluss will ich sagen: Ich bin der \u00dcberzeugung, eine deutsche Bundesregierung sollte das politisch Richtige und das politisch Notwendige und das verfassungsrechtlich Zul\u00e4ssige tun, auch wenn es nicht im Koalitionsvertrag steht. Und politische Vernunft sollte nicht erst einsetzen, wenn \u00f6ffentlicher Druck entsteht.\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.\n\n({3})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nLetzter Redner in dieser Debatte ist Michael Frieser aus der Unionsfraktion.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004034,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte den Kollegen de Vries gerne weiterreden lassen. Er w\u00fcrde nichts anderes sagen als das, was ich noch einmal betonen kann: Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht ist keine Petitesse; es geh\u00f6rt zu den Grundlagen unseres Staatswesens. Deshalb ist es ganz besonders wichtig, dass man nicht nur in der Praxis des Staatsrechtes, sondern auch in der Umsetzung absolute Vorsicht walten l\u00e4sst. Ich habe selten ein so wirklich durchsichtiges Argument geh\u00f6rt wie: Das ist doch nur der Anfang, um Volksgruppen oder andere aus Deutschland auszub\u00fcrgern, wenn es uns in den Kram passt.\u00a0\u2013 Hier geht es um IS-K\u00e4mpfer, um Menschen, die foltern und morden im Namen einer anderen Miliz, eines anderen angeblichen Staates. Nur um die geht es. Deshalb schaffen wir einen neuen Entb\u00fcrgerungstatbestand. Das bitte ich zur Kenntnis zu nehmen.\n\n({0})\n\nJa, es ist wahr: Wir sind mit diesem Gesetz und diesem neuen Tatbestand zu sp\u00e4t dran. Es bleibt auch eine Frage des inneren Staatsrechts, warum dieses Minus, einer Miliz beizutreten, in keiner Weise damit vergleichbar ist, sich einer anderen staatlichen Armee anzuschlie\u00dfen. Aber gut, wir haben das jetzt geregelt. Ich darf darauf hinweisen: Die Christlich-Soziale Union hat das im Jahr\u00a02014 zum ersten Mal zum Thema gemacht. Selbst der Antrag im Bundesrat\u00a02017 fand diesbez\u00fcglich noch keine Mehrheit. Wir sind froh\u00a0\u2013 lieber sp\u00e4t als nie\u00a0\u2013, dass auch der Koalitionspartner SPD den Weg in diese Reihen gefunden hat.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss man \u00fcber Justizministerin Katarina Barley sagen, dass sie beim Thema Mehrfach\u00adehen gerade noch die richtige Richtung eingeschlagen hat, obwohl ihr Gesetzentwurf schon auf dem Weg war. Es ist vollkommen klar: Wer dieses Land, seine Grundwerte und auch die ethische Basis derartig mit F\u00fc\u00dfen tritt, weil er denkt, es verst\u00fcnde sich von selbst und sei selbstverst\u00e4ndlich, dass man in diesem Staat auch leben kann, wenn man eine Mehrfachehe f\u00fchrt, der hat es grundlegend nicht verstanden, und bei dem sind wir der Auffassung, dass er sich hier auf Dauer nicht integrieren will. Das muss ein wesentlicher Bestandteil dieses Gesetzes sein. Das werden wir im parlamentarischen Verfahren \u00e4ndern.\n\n({1})\n\nBei einem anderen Punkt, der mir noch wichtig ist\u00a0\u2013 Kollege de Vries hat es schon angesprochen\u00a0\u2013, geht es um Personen, die hinsichtlich ihrer Identit\u00e4t get\u00e4uscht und sich \u00fcber falsche Angaben die Staatsb\u00fcrgerschaft er\u00adschlichen haben. Hier gilt eine kurze Frist von f\u00fcnf Jahren f\u00fcr eine R\u00fcckg\u00e4ngigmachung. Wer wei\u00df, was alles an Untersuchungen, Aufdeckungen und Nachverfolgungen dahintersteht, der wei\u00df, dass diese Frist verl\u00e4ngert werden muss; denn es ist vollkommen klar: Die R\u00fccknahme rechtswidriger Einb\u00fcrgerungen darf nicht nach f\u00fcnf Jahren ergebnislos im Sande verlaufen. Nein, auch an dieser Stelle m\u00fcssen wir darauf achten, dass im parlamentarischen Verfahren noch mal deutlich gemacht wird: Identit\u00e4tst\u00e4uscher haben keinen Anspruch auf die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit.\n\n({2})\n\nIch glaube, aufgrund des sehr vorsichtigen Umgangs, den wir hier mit dem Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht an den Tag legen, hat der Gesetzentwurf wirklich eine breite Mehrheit dieses Hauses verdient. Wir l\u00f6sen damit wahrlich nicht alle Probleme, die wir haben. Wir l\u00f6sen aber zumindest die Probleme, die sich im Augenblick bei uns stellen,\n\n({3})\n\nund deshalb bitten wir um Zustimmung.\n\n({4})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache\u00a019/9736 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge?\u00a0\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004106,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Seit 74\u00a0Jahren leben die Menschen in Europa \u00fcberwiegend in Frieden. Ehemals erbitterte Feinde sind heute Nachbarn, Partner und Freunde. Das ist kein Geschenk des Himmels, sondern das war harte Arbeit. Der Frieden in Europa ist eine gro\u00dfartige Errungenschaft.\n\n({0})\n\nDas Einigungsprojekt Europa zeigt uns eben auch, wie Konflikte friedlich gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Man muss sich immer wieder hinsetzen und reden und reden und nochmals reden. Ja, das ist anstrengend, und oft dauert es sehr lange. Aber angesichts der Trumps, der Putins und der Bolsonaros dieser Welt, die mit verheerenden Tweets, mit V\u00f6lkerrechtsbr\u00fcchen und mit billigem Populismus unsere Weltordnung gef\u00e4hrden, braucht es als Antwort darauf mehr denn je eine europ\u00e4ische Friedensvision der Vernunft.\n\n({1})\n\nJa, zu einer weltpolitikf\u00e4higen Europ\u00e4ischen Union geh\u00f6rt auch, dass in Europa st\u00e4rker milit\u00e4risch zusammengearbeitet wird. Wir m\u00fcssen gar nicht erst die Phantomdebatte \u00fcber eine europ\u00e4ische Armee f\u00fchren. Lassen Sie uns doch wirklich erst einmal damit anfangen, dass milit\u00e4rische Ausstattung effizienter und gemeinsamer beschafft und genutzt wird!\n\nWir Gr\u00fcne wollen die Europ\u00e4ische Union in der Sicherheitspolitik aber verantwortungsvoll st\u00e4rken. Deshalb sagen wir auch ganz klar, wo es in diesem Bereich in die falsche Richtung geht, zum Beispiel wenn eine europ\u00e4ische Kampfdrohne entwickelt wird oder beim Europ\u00e4ischen Verteidigungsfonds. Wir fragen uns schon: Wie kann man nur in einem politisch so sensiblen Bereich eine rechtlich und politisch so hochproblematische Konstruktion auf den Weg bringen? Es braucht doch nicht neue milliardenschwere Subventionst\u00f6pfe f\u00fcr die R\u00fcstungsindustrie in Europa, sondern gemeinsame Projekte, die am Ende Geld sparen und die Europ\u00e4ische Union wirklich handlungsf\u00e4hig machen.\n\n({2})\n\nDie Herren Trump und Putin werden nicht mehr Respekt haben, wenn wir \u00fcber ein paar Panzer mehr oder \u00fcber den sinnlosen Vorschlag von Frau Kramp-\u00adKarrenbauer, einen europ\u00e4ischen Flugzeugtr\u00e4ger zu beschaffen, diskutieren. Was die wirklich beeindrucken w\u00fcrde, w\u00e4re eine Europ\u00e4ische Union, die weltpolitikf\u00e4hig ist. Das Fundament daf\u00fcr ist eine starke, laute europ\u00e4ische Stimme in der Au\u00dfenpolitik und eben nicht der dissonante Chor nationaler Egointeressen, den wir leider viel zu oft h\u00f6ren m\u00fcssen, wenn es um Syrien, Libyen, Russland oder China geht.\n\n({3})\n\nWer sich in dem nationalen Klein-Klein verliert, der vergibt eben die Chance, auf der Weltb\u00fchne mitzureden, und das k\u00f6nnen wir uns angesichts dieser Weltlage nicht erlauben.\n\nMeine Damen und Herren, alle demokratischen Fraktionen in diesem Haus sind sich doch einig: Konflikte lassen sich nicht mit milit\u00e4rischen Mitteln l\u00f6sen. Sie fr\u00fch zu erkennen und die Ursachen mit zivilen Mitteln anzugehen, das ist es doch, was die Europ\u00e4ische Union so besonders macht und was sie anderen Organisationen, wie zum Beispiel der NATO, voraushat. Zivile Expertinnen und Experten, Polizeikr\u00e4fte, die Entwicklungszusammenarbeit, der Kampf gegen Armut und die Folgen der Klimakrise, der Einsatz f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit, f\u00fcr Friedensverhandlungen\u00a0\u2013 das sind unheimlich wichtige Beitr\u00e4ge, die am Ende wirklich mehr Frieden und Sicherheit auf der Welt schaffen k\u00f6nnen.\n\n({4})\n\nMilit\u00e4r und R\u00fcstung bedeuten doch nicht automatisch mehr Sicherheit. Das sehen wir ganz besonders bei den R\u00fcstungsexporten aus Europa an die blutige Kriegsallianz im Jemen. Es kann mir wirklich niemand erkl\u00e4ren, warum es im Sinne der europ\u00e4ischen Sicherheit sein soll, ein Land wie Saudi-Arabien hochzur\u00fcsten.\n\n({5})\n\nIm Gegenteil: Das europ\u00e4ische Friedensgebot und die sicherheitspolitische Vernunft m\u00fcssen doch gebieten, dass es aus Europa keine R\u00fcstungsexporte mehr in Krisengebiete, an Menschenrechtsverletzer und an Diktatoren gibt.\n\n({6})\n\nMeine Damen und Herren, in schwierigen Zeiten muss die Europ\u00e4ische Union ihr ganzes politisches Gewicht geschlossen f\u00fcr Frieden und Sicherheit, f\u00fcr das V\u00f6lkerrecht und f\u00fcr Menschenrechte in der Welt in die Waagschale werfen. Daf\u00fcr braucht sie mehr Power\u00a0\u2013 mit mehr Mitteln f\u00fcr zivile Krisenpr\u00e4vention, starken Initiativen f\u00fcr Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle, einem Fokus auf feministische Au\u00dfenpolitik und einer starken gemeinsamen Stimme bei den Vereinten Nationen. Europa als Friedensmacht und als Sicherheitsunion\u00a0\u2013 das muss und sollte unser Anspruch f\u00fcr die Zukunft sein.\n\nVielen Dank.\n\n({7})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Kollege Dr.\u00a0Norbert R\u00f6ttgen f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11002765,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Unter anderem ist ein Antrag der Gr\u00fcnen Teil der Debatte; die Kollegin Brugger hat dazu gerade gesprochen. Ich finde, es ist Sinn unserer Debatten, dass wir uns auch miteinander unterhalten und aufeinander eingehen, auch auf die unterschiedlichen Positionen. Darum will ich jetzt gar nicht so sehr die Position der CDU/CSU darlegen, sondern mich mit Ihrem Antrag besch\u00e4ftigen.\n\nDer Antrag ist auch deshalb interessant, weil er aus zwei ganz unterschiedlichen Teilen besteht, n\u00e4mlich aus einem beschreibenden, analytischen Teil und aus einem Forderungsteil. Das Interessante an diesem Antrag ist, dass der Forderungsteil und der beschreibend-analytische Teil wenig miteinander zu tun haben.\n\n({0})\n\nIch glaube, das ist das Ergebnis einer bestimmten Form der Kompromissfindung in Ihrer Fraktion. Man konnte sich nicht einigen und hat dann gesagt, dass die einen die Lage beschreiben\u00a0\u2013 sehr realistisch\u00a0\u2013 und die anderen die Forderungen stellen d\u00fcrfen, gr\u00fcn-ideologisch. Das ist eine Form von Kompromissbildung, die ich nicht als Beispiel f\u00fcr eine europ\u00e4ische Kompromissbildung he\u00adranziehen m\u00f6chte. Dieser Versuch ist auch ein bisschen billig. Darum m\u00f6gen Sie nachvollziehen, dass ich mich mit diesem Antrag besch\u00e4ftigen m\u00f6chte.\n\nErstens zum beschreibend-analytischen Teil. Nicht jeden Satz, aber die Beschreibung kann ich unterstreichen. Ich will darum auch ganz kurz daraus zitieren. Sie sagen, Europa m\u00fcsse mehr f\u00fcr die eigene Sicherheit tun, wir m\u00fcssten mehr Verantwortung \u00fcbernehmen, wir m\u00fcssten handlungsf\u00e4higer werden, wir m\u00fcssten die gesamte Bandbreite der politischen M\u00f6glichkeiten nutzen\u00a0\u2013 also pr\u00e4ventiv, zivil, politisch\u00a0\u2013, aber auch die milit\u00e4rische Handlungsf\u00e4higkeit Europas m\u00fcsse gest\u00e4rkt werden, die Instrumente m\u00fcssten ineinandergreifen. Milit\u00e4rische Gewaltanwendung l\u00f6st kein Problem. Aber sie muss eine M\u00f6glichkeit, Ultima Ratio in bestimmten Konfliktsituationen sein. Das stimmt, das ist richtig. Ich glaube, von der CDU/CSU bekommen Sie daf\u00fcr volle Unterst\u00fctzung. In Ihrer eigenen Fraktion, glaube ich, stimmt auch die H\u00e4lfte zu. Das ist ein Erfolg f\u00fcr die Geschichte der Gr\u00fcnen; das m\u00f6chte ich anerkennen. Der beschreibend-analytische Teil ist also gut. Auch die Herausforderungen werden beschrieben\u00a0\u2013 ich nenne die Stichworte\u00a0\u2013: China, Russland, Nordafrika, Mittlerer Osten, Iran, Saudi-Arabien und die USA.\n\nJetzt komme ich zu dem Forderungsteil. 38\u00a0Forderungen der Gr\u00fcnen werden aufgelistet. Da kann man nur sagen: Das ist das reine gr\u00fcne Wunschkonzert; das hat mit der Realit\u00e4t in Europa gar nichts zu tun. Es ist keine neue Idee dabei, es ist auch kein Impuls dabei, sondern es sind die alten gr\u00fcnen Forderungen\u00a0\u2013 was so weit okay w\u00e4re. Aber dabei stellt sich ein Problem. Sie haben richtig beschrieben: Europa muss entstehen, muss handlungsf\u00e4hig werden, und um handlungsf\u00e4hig zu werden, muss Europa einig werden. Wir m\u00fcssen kompromissf\u00e4hig sein, wir m\u00fcssen aufeinander zugehen. Aber in Ihren Forderungen gehen Sie nicht einen einzigen Millimeter auf irgendjemanden in Europa zu. Darum ist Ihr gr\u00fcner Forderungskatalog, der das gesamte europ\u00e4ische Umfeld ignoriert, ein Ausdruck genau des Problems, das Sie im ersten Teil beschrieben haben, aber keine L\u00f6sung, nicht an einer Stelle. Nicht eine der 38\u00a0Forderungen ist geeignet, irgendeines der Probleme, die Sie vorher eindrucksvoll beschrieben haben, zu l\u00f6sen. Darum ist das leider ein sehr entt\u00e4uschendes Papier: Es ist abstrakt richtig, aber im Konkreten unf\u00e4hig.\n\n({1})\n\nIch will an zwei Beispielen sagen, wo die Notwendigkeit f\u00fcr Kompromisse besteht. Sie sprechen in dem Papier davon, dass europ\u00e4ische Verteidigungsf\u00e4higkeit auch voraussetzt, eine europ\u00e4ische R\u00fcstungsindustrie zu entwickeln, dass wir also zusammenkommen m\u00fcssen. Das schreiben Sie im analytischen Teil. Im Forderungsteil sagen Sie klipp und klar: Waffenlieferungen an Saudi-Arabien sind unbefristet und kategorisch zu stoppen.\n\n({2})\n\nDas kann man als Position vertreten\u00a0\u2013 das finden Sie richtig\u00a0\u2013; der Punkt ist nur, dass das nichts mit der Politik von Frankreich und Gro\u00dfbritannien zu tun hat, sondern das glatte Gegenteil dessen ist, wie der Fall in beiden L\u00e4ndern gesehen wird.\n\n({3})\n\nStaatspr\u00e4sident Macron erkl\u00e4rt: Der Mord an dem saudischen Journalisten Khashoggi ist die eine Sache; Waffenlieferungen an Saudi-Arabien sind eine ganz andere Sache, die damit nichts zu tun hat.\n\n({4})\n\nIch teile die Meinung von Staatspr\u00e4sident Macron nicht. Aber wir m\u00fcssen uns mit den Realit\u00e4ten auseinandersetzen.\n\n({5})\n\nWenn wir Einigkeit wollen, dann setzt das auch in Deutschland Kompromissf\u00e4higkeit voraus. Das m\u00fcssen die Gr\u00fcnen einmal verinnerlichen!\n\nSie schlagen vor, dass sich Deutschland f\u00fcr ein atomwaffenfreies Europa einsetzen soll.\n\n({6})\n\nDas hei\u00dft, sie wollen Frankreich und Gro\u00dfbritannien mitteilen, dass sie ihre Atomwaffen verschrotten, abschaffen sollen. Gleichzeitig gibt es ein Land in Europa, das sowohl europ\u00e4isch wie asiatisch ist. Also gibt es in Russland weiter Atomwaffen, aber im Rest Europas nicht?\n\n({7})\n\n\u2013\u00a0Das ist Ihre Position; Sie haben sie aufgeschrieben.\n\nMeine Damen und Herren, wenn dieses Papier irgendwo in Europa gelesen werden sollte\u00a0\u2013 ich glaube, die Aussicht darauf ist relativ bescheiden\u00a0\u2013 oder wenn wir uns nur f\u00fcr einen Moment vorstellen, das w\u00e4re deutsche Regierungspolitik, w\u00fcrde das mehr als ein Kopfsch\u00fctteln in ganz Europa ausl\u00f6sen. Man w\u00fcrde sagen: Deutschland k\u00fcmmert sich \u00fcberhaupt nicht mehr um seine europ\u00e4ischen Nachbarn.\u00a0\u2013 Das ist ein nationaler, gr\u00fcner Sonderweg, und der ist nicht europaf\u00e4hig, meine Damen und Herren. Das haben Sie in diesem Papier zum Ausdruck gebracht\u00a0\u2013 zu meinem gro\u00dfen Bedauern.\n\n({8})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003206,
     "\n\nDas Wort hat der Abgeordnete Dr.\u00a0Roland Hartwig f\u00fcr die AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004738,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Mit dem Vertrag von Maastricht wurde 1993 erstmals eine Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union geschaffen. Im vorliegenden Antrag der Gr\u00fcnen soll nun ihr zentrales Prinzip der zwischenstaatlichen Zusammenarbeit zugunsten von Mehrheitsentscheidungen aufgeweicht werden. Mit anderen Worten: Andere Staaten k\u00f6nnen dann mehrheitlich auch \u00fcber deutsche Au\u00dfen- und Sicherheitsinteressen entscheiden. Das lehnen wir kategorisch ab.\n\n({0})\n\nDie Gr\u00fcnen wollen weiter die Glaubw\u00fcrdigkeit der EU f\u00fcr au\u00dfen- und sicherheitspolitische Entscheidungen wie derherstellen. Aber wie glaubw\u00fcrdig ist es denn, wenn Sie dem B\u00fcrger auf der einen Seite versprechen, die EU werde wieder n\u00e4her am Menschen sein, wir in Ihrem Antrag aber gleichzeitig von einer \u201efeministischen Au\u00dfenpolitik\u201c und \u201egender-responsiven\u201c EU-Interventionen lesen? Glauben Sie denn wirklich, dass Sie den Menschen drau\u00dfen auf der Stra\u00dfe die EU damit auch nur einen winzigen Schritt n\u00e4herbringen? Das ist doch nicht Ihr Ernst. Wenn Ihnen Glaubw\u00fcrdigkeit wirklich am Herzen liegt, m\u00fcssten Sie sich dann nicht wie die AfD f\u00fcr die Einhaltung der deutschen Zusage an die NATO-Partner einsetzen, 2\u00a0Prozent des Bruttoinlandsprodukts in die Verteidigung zu investieren? Aber genau das tun Sie, soweit erkennbar, \u00fcberhaupt nicht. Und m\u00fcssten Sie dann nicht auch wie wir daf\u00fcr eintreten, dass \u00fcber Exportverbote gemeinsam produzierter R\u00fcstungsg\u00fcter auch nur gemeinsam mit unseren Partnern entschieden wird? Aber auch hier: v\u00f6llige Fehlanzeige.\n\n({1})\n\nStattdessen betreiben Sie eine Politik, in der unsere Partner nicht mehr an Produkten \u201emade in Germany\u201c interessiert sind, sondern an solchen, die m\u00f6glichst \u201eGerman-free\u201c hergestellt wurden\u00a0\u2013 zum Nachteil unserer Industrie und unserer Arbeitspl\u00e4tze. So weit zu Ihrer Glaubw\u00fcrdigkeit!\n\n({2})\n\nUnd dann wollen Sie mehr Sicherheit f\u00fcr Europa schaffen. Angesichts Ihrer Forderung, die europ\u00e4ischen Grenzen ge\u00f6ffnet zu lassen und illegale Immigration \u00fcber das Mittelmeer zu vereinfachen, schaffen Sie genau das Gegenteil: Chaos und weitere Zwietracht in Europa.\n\n({3})\n\nF\u00fcr die Gr\u00fcnen, so der vorliegende Antrag, \u201ebedeutet Europa mehr Souver\u00e4nit\u00e4t\u201c. F\u00fcr uns und f\u00fcr die B\u00fcrger in unserem Lande bedeutet mehr EU weniger Demokratie und den Verzicht auf Souver\u00e4nit\u00e4t. Das ist nicht im deutschen Interesse.\n\n({4})\n\nSie selbst liefern auch gleich die besten Beweise f\u00fcr das Demokratiedefizit in der EU: Gleich mehrfach beklagen Sie in Ihrem Antrag die fehlenden Kontrollrechte und -befugnisse f\u00fcr das Europ\u00e4ische Parlament im Bereich der gemeinsamen Au\u00dfen-, Sicherheits- und Verteidigungspolitik. Aber anstatt eine umfassende Demokratisierung der EU einzuleiten und damit die Akzeptanz der B\u00fcrger f\u00fcr Europa zu st\u00e4rken, lesen wir bei Ihnen Folgendes: Aufbau eines von den Mitgliedstaaten finanzierten Systems, um die Massenmigration aus Afrika zu f\u00f6rdern. Anstatt R\u00fcckf\u00fchrung von Fl\u00fcchtlingsbooten wollen Sie lieber die libysche K\u00fcstenwache zur\u00fcckschicken. Sie schreiben von einer Ausweitung der Entscheidungsbefugnisse des Rates mit qualifizierter Mehrheit\u00a0\u2013 um Staaten wie Ungarn, Polen und Italien, die ihre eigenen, souver\u00e4nen Interessen verfolgen, einfacher mit Sanktionen belegen zu k\u00f6nnen.\n\n({5})\n\nWir sehen, dass Sie eine weitere Aufbl\u00e4hung der Finanzmittel und des B\u00fcrokratenapparates mit zus\u00e4tzlichen Beh\u00f6rden f\u00fcr Br\u00fcssel fordern. Sie bef\u00fcrworten ein 13\u00a0Milliarden Euro schweres europ\u00e4isches Verteidigungsinstitut, neben der NATO. Was soll das?\n\n({6})\n\nUnd Sie fordern eine sogenannte einsatzbereite Reserve an Mediatoren und Mediatorinnen und Experten und Expertinnen f\u00fcr Konfliktverh\u00fctung und Friedenskonsolidierung. Das ist gr\u00fcne Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik? Sie verdient diesen Namen nicht.\n\n({7})\n\nEs ist v\u00f6llig sinnlos, eine Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik f\u00fcr Europa durch Zwang schaffen zu wollen. Polen und die baltischen L\u00e4nder beispielsweise haben v\u00f6llig andere au\u00dfen- und sicherheitspolitische Interessen als beispielsweise Staaten des Balkans. Letztlich wird die Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik an dem scheitern, was Europa seit Jahrhunderten pr\u00e4gt und diesen Kontinent so vielf\u00e4ltig und reich macht: der Verschiedenheit der Kulturen und den Interessen gleichberechtigter Staaten und V\u00f6lker.\n\n({8})\n\nDie Au\u00dfenpolitik der AfD erkennt diese realen Gegebenheiten der Staatengemeinschaft an, sie richtet sich nicht nach W\u00fcnschen und Utopien, sondern nach Interessen. Nehmen Sie doch bitte zur Kenntnis, dass die Au\u00dfenpolitik von Staaten stets interessengeleitet ist.\n\nMeine Damen und Herren, nicht mehr EU, sondern weniger EU ist das Gebot der Stunde. Interessante Vorschl\u00e4ge zu einer EU-Vertragsreform, die den Mitgliedstaaten wieder mehr Souver\u00e4nit\u00e4t zur\u00fcckgibt, kommen derzeit von der \u00f6sterreichischen Regierung. Ihr Antrag, meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, hat die Zeichen der Zeit hingegen nicht erkannt.\n\nVielen Dank.\n\n({9})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Dr.\u00a0Hartwig.\u00a0\u2013 Sch\u00f6nen guten Abend, liebe Kolleginnen und Kollegen, von mir!\u00a0\u2013 Dann geht es weiter mit Metin Hakverdi f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004289,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir leben in einer Zeit des globalen Wandels. Dieser Wandel geschieht unter anderem durch drei wichtige Trends.\n\nDa ist zun\u00e4chst der Klimawandel. Er wirkt sich auf viele Lebensbereiche aus. Fast alle Menschen auf der Erde sind davon fr\u00fcher oder sp\u00e4ter betroffen. Lebensmittelversorgung, Wasser sowie Flucht und Migration sind wichtige Themen in diesem Zusammenhang.\n\nDer zweite gro\u00dfe Trend ist die Digitalisierung. Die Digitalisierung betrifft in immer st\u00e4rkerem Ma\u00dfe die Art und Weise, wie wir leben und arbeiten. Digitale Technologien sind heute schon integraler Bestandteil unserer Infrastruktur. Das ruft neue Verwundbarkeiten unserer Gesellschaft hervor.\n\n({0})\n\nDer digitale Raum ist schon l\u00e4ngst Ort zwischenstaatlicher Auseinandersetzungen. Dabei geht es keineswegs nur um die Beeinflussung von Wahlen.\n\n({1})\n\n\u2013\u00a0Keine Beeinflussung von Wahlen? Ich rede \u00fcber Sie!\n\n({2})\n\nEs geht nicht nur um die Beeinflussung von Wahlen im digitalen Raum. Die milit\u00e4rische Nutzung des Cyberraums schreitet voran.\n\n({3})\n\nTrotzdem ist die Verrechtlichung nicht fortgeschritten genug. Wir brauchen dringend die Ausdehnung des internationalen Rechts in den digitalen Raum. Es fehlen Regeln; es fehlen internationale Vertr\u00e4ge. Wie wird k\u00fcnstliche Intelligenz im milit\u00e4rischen Bereich eingesetzt werden? Darf eine Drohne bzw. ein Rechner die Entscheidung treffen, einen Menschen zu t\u00f6ten?\n\nDer dritte globale Trend ist die Rivalit\u00e4t zweier Superm\u00e4chte. Im Osten ist es China; im Westen sind es die Vereinigten Staaten. Mittendrin ist unser Land gemeinsam mit der Europ\u00e4ischen Union. Hinzu kommt Russland, das auf dem europ\u00e4ischen Kontinent mit der Annexion der Krim Grenzen verschoben hat. Auch jenseits davon betreibt Russland eine aggressive, interventionistische Au\u00dfenpolitik. Russland r\u00fcttelt an der Sicherheitsarchitektur unseres Kontinents.\n\nKolleginnen und Kollegen, angesichts dieser globalen Herausforderungen und der weltpolitischen Lage brauchen wir eine au\u00dfenpolitisch handlungsf\u00e4hige Europ\u00e4ische Union. Wir m\u00fcssen unsere Au\u00dfenpolitik europ\u00e4isieren. Au\u00dfenpolitik europ\u00e4isieren bedeutet, Mehrheitsentscheidungen einzuf\u00fchren. Au\u00dfenpolitik europ\u00e4isieren bedeutet, nationale Egoismen zu \u00fcberdenken.\n\n({4})\n\nUm gemeinsame europ\u00e4ische Strategien verfolgen zu k\u00f6nnen, muss man eben auch die Interessen anderer Mitgliedstaaten mitdenken. Das bedeutet mehr Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die Themen und Anliegen unserer europ\u00e4ischen Partner. Bei Nord Stream 2\u00a0\u2013 das sage ich hier ganz selbstkritisch\u00a0\u2013 ist uns das nicht immer gelungen. Hier m\u00fcssen wir besser werden. Nur so schaffen wir das notwendige innereurop\u00e4ische Vertrauen\u00a0\u2013 die innereurop\u00e4ische Solidarit\u00e4t\u00a0\u2013, derer es bedarf, um unsere europ\u00e4ischen Partner von Mehrheitsentscheidungen in au\u00dfenpolitischen Fragen zu \u00fcberzeugen. Nur wenn unsere europ\u00e4ischen Partner darauf vertrauen, dass wir ihre Anliegen immer\u00a0\u2013 immer!\u00a0\u2013 mitdenken, werden sie bereit sein, das Prinzip von Mehrheitsent scheidungen mitzutragen.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nHerr Kollege, erlauben Sie eine Bemerkung oder Frage eines Kollegen der AfD?",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004289,
     "\n\nNein, danke.\u00a0\u2013 Mehrheitsentscheidungen sind das notwendige Fundament einer handlungsf\u00e4higen EU, und Handlungsf\u00e4higkeit brauchen wir dringend, um uns durch die geopolitischen Turbulenzen der Zukunft zu man\u00f6vrieren.\n\nAu\u00dfenpolitik europ\u00e4isieren bedeutet auch, Wirtschaft und Sicherheit zusammen zu denken. Au\u00dfenwirtschaftspolitik ist bereits Teil der Sicherheitspolitik. Die Sanktionspolitik der USA gegen\u00fcber dem Iran oder unsere Sanktionspolitik gegen\u00fcber Russland zeugen davon.\n\nDie Handelspolitik haben wir in der Europ\u00e4ischen Union erfolgreich harmonisiert. In Handelsfragen reden wir mit einer Stimme. Das ist die Grundlage f\u00fcr den erfolgreichsten Wirtschaftsraum der Welt, und das macht uns in Handelsfragen zu einem sehr attraktiven Verhandlungspartner. Auch in au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Fragen werden wir erst dann den durchschlagenden Erfolg haben, wenn wir mit einer Stimme reden.\n\nKolleginnen und Kollegen, deshalb ist es an der Zeit, dass wir mit Mehrheitsentscheidungen in au\u00dfenpolitischen Fragen Handlungsf\u00e4higkeit schaffen. Das ist in unserem eigenen nationalen Interesse.\n\nVielen Dank.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Kollege Hakverdi.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner: Michael Georg Link f\u00fcr die FDP-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003802,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zehn Jahre ist es her, dass der Vertrag von Lissabon, also die vertragliche Grundlage f\u00fcr die EU von heute, verabschiedet wurde. Es war damals das Ziel, au\u00dfenpolitisch m\u00f6glichst h\u00e4ufig mit einer Stimme zu sprechen. Wir haben das Amt der Hohen Vertreterin\u00a0\u2013 einer De-facto-Au\u00dfenministerin der EU, die aber leider nicht so hei\u00dfen darf\u00a0\u2013 und einen Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienst geschaffen.\n\nUnser Antrag, den wir Ihnen heute vorlegen, ist anders als der Antrag der Gr\u00fcnen, der sehr breit angelegt ist und viele Aspekte umfasst, ganz genau konzentriert auf den Aspekt \u201eInstrumente\u201c; das ist der Punkt, um den es uns heute geht. Sind die Instrumente ausreichend, um das zu erreichen, was wir uns 2009 vorgenommen haben? Wir Freie Demokraten sagen ganz klar: Nein; sie reichen nicht aus. Es ist h\u00f6chste Zeit, dass wir Europas Handlungsf\u00e4higkeit tats\u00e4chlich verbessern und das Amt der Hohen Vertreterin endlich st\u00e4rken.\n\n({0})\n\nWie sah die Welt 2009 aus? Barack Obama wurde gerade als Pr\u00e4sident der USA vereidigt, und die transatlantischen Beziehungen waren eitel Sonnenschein. 2009 war die Wirtschaft der EU noch dreimal so stark wie die Chinas. Von diesem Vorsprung ist nichts mehr \u00fcbrig. 2009 flammte gerade mal wieder der Gaskonflikt zwischen Russland und der Ukraine auf. Heute haben wir einen fast schon hei\u00dfen Krieg zwischen beiden L\u00e4ndern mit russischen Truppen in verschiedenen Territorien der Ukraine.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir k\u00f6nnen uns nicht aussuchen, in welcher politischen Zeit wir leben. Aber wir haben die Wahl, die besten Antworten auf die Herausforderungen unserer Zeit zu geben. Deshalb m\u00fcssen die au\u00dfenpolitischen Instrumente der EU auf den Pr\u00fcfstand.\n\n({1})\n\nDass jeder einzelne Staat Nein sagen kann, wenn es um die Au\u00dfenpolitik der EU geht, war urspr\u00fcnglich einmal sch\u00f6n gedachte Theorie, gedacht als Schutzmechanismus, vielleicht sogar als Anreiz zur Einstimmigkeit. Aber nein, die Praxis zeigt uns doch, dass die Einstimmigkeit genutzt wird, um von innen zu blockieren und von au\u00dfen zu spalten. Diese Einstimmigkeitsregel in der Gemeinsamen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik wurde regelrecht zur Bedienungsanleitung f\u00fcr Blockierer, Blockierer von innen und Spalter von au\u00dfen.\n\nWenn wir allein an den Schwarzen Montag der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik denken, den wir k\u00fcrzlich hatten, als Italien die Einstimmigkeit bei Venezuela blockierte,\n\n({2})\n\nUngarn die Einstimmigkeit bei einer Migrationsdebatte usw. usf., und das alles in einer Sitzung. Das Resultat: Die Europ\u00e4ische Union ist in Fragen der Au\u00dfenpolitik\u00a0\u2013 bringen wir es auf den Punkt\u00a0\u2013 gel\u00e4hmt. Das Fazit ist f\u00fcr uns Freie Demokraten: Wenn wir das Ziel des Lissabonner Vertrages erreichen wollen, n\u00e4mlich nach au\u00dfen mit einer Stimme zu sprechen, dann m\u00fcssen wir jetzt t\u00e4tig werden.\n\nHier geht die Forderung ganz klar an die Bundesregierung: Nach der Wahl, bei der Schaffung der neuen Kommission, besteht die gro\u00dfe Chance\u00a0\u2013 die darf nicht verspielt werden\u00a0\u2013, endlich die Hohe Vertreterin f\u00fcr alle Bereiche der europ\u00e4ischen Au\u00dfenpolitik zust\u00e4ndig zu machen, also zum Beispiel auch f\u00fcr die Europ\u00e4ische Nachbarschaftspolitik. Die Hohe Vertreterin sollte endlich von dem Berg der administrativen und politischen Aufgaben befreit werden, die sie heute hat und die sie runterziehen. Wir m\u00fcssen dann so mutig sein, ihr das zu geben, was ihr 2009 verweigert wurde, n\u00e4mlich politische Stellvertreter.\n\n({3})\n\nWie will das Ausw\u00e4rtige Amt seine Arbeit machen ohne die drei Staatsminister? Drei sind es inzwischen; fr\u00fcher waren es zwei.\n\n({4})\n\nEs gibt also viele Gr\u00fcnde, politische Stellvertreter zu haben, und unsere Bundesregierung ist ein guter Beweis daf\u00fcr, dass das, unabh\u00e4ngig davon, was genau damit gemacht wird, in der Theorie auch sinnvoll ist.\n\n({5})\n\nJedenfalls hat die Hohe Vertreterin, so wie ihr Amt heute angelegt ist\u00a0\u2013 das ist nicht scherzhaft gemeint\u00a0\u2013, Beton an den Beinen und kann den Erfolg, den wir von ihr erwarten, gar nicht haben. Also: Wir m\u00fcssen auch ran an das Einstimmigkeitsprinzip. Das geht; Artikel\u00a031 des EU-Vertrages l\u00e4sst das zu.\n\nIch sage es noch mal ausdr\u00fccklich, weil wir es gerade von rechts au\u00dfen geh\u00f6rt haben: Souver\u00e4nit\u00e4ts\u00fcbertragung, gemeinsame Abstimmungen, das ist alles sehr wohl im Grundgesetz angelegt. Von Anfang an waren die Integration und auch die schrittweise \u00dcbertragung von Souver\u00e4nit\u00e4ten im Grundgesetz angelegt. Daran hat k\u00fcrzlich Verfassungsgerichtspr\u00e4sident Vo\u00dfkuhle in einem wichtigen Aufsatz erinnert.\n\nAlso: Wenn wir die EU als Akteur st\u00e4rken wollen, dann m\u00fcssen wir jetzt daf\u00fcr sorgen, dass wir nicht zum Spielball fremder M\u00e4chte werden, sondern die EU st\u00e4rken. Mit diesem Antrag werden wir t\u00e4tig.\n\nWir bitten um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n({6})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Michael Link.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner: Tobias Pfl\u00fcger f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004852,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben hier Antr\u00e4ge von den Gr\u00fcnen und der FDP vorliegen, die eines gemeinsam haben: Beide wollen prinzipiell eine EU, die in der Weltpolitik mitspielt und als Global Player agiert, auch milit\u00e4risch. Genau da unterscheiden wir als Linke uns von FDP und Gr\u00fcnen.\n\n({0})\n\nWir wollen ein friedliches und soziales Europa. Wir wollen eine zivile Europ\u00e4ische Union. Was wir nicht wollen, ist eine weitere Gro\u00dfmacht auf der Welt, eine Europ\u00e4ische Union, die Soldatinnen und Soldaten in alle Welt schickt. Das wollen wir nicht, und deshalb sagen wir klar Nein zu diesen vorgelegten Antr\u00e4gen.\n\n({1})\n\nDer scheidende Kommissionspr\u00e4sident Juncker hat einen sch\u00f6nen Begriff f\u00fcr diese Europ\u00e4ische Union erfunden: die Weltpolitikf\u00e4higkeit. Jetzt habe ich zur Kenntnis genommen, dass sich Gr\u00fcne und FDP diesen Begriff zu eigen machen. Das klingt nicht nur nach Gro\u00dfmachtpolitik, sondern genau das ist damit gemeint: Die EU will mitmischen im Konkurrenzkampf der Gro\u00dfm\u00e4chte, und daf\u00fcr soll sie auch hochger\u00fcstet werden. Genau das wollen wir nicht.\n\n({2})\n\n\u00dcbrigens habe ich mit Interesse in dem Gr\u00fcnenantrag gelesen, dass auch die G r\u00fcnen daf\u00fcr sind, dass die EU \u201eweltpolitikf\u00e4hig\u201c wird, und die Deutsch-Franz\u00f6sische Brigade und das Europ\u00e4ische Lufttransportkommando sind f\u00fcr Sie \u201ewertvolle Ans\u00e4tze gelebter Zusammenarbeit in Europa\u201c.\n\n({3})\n\nNicht wirklich, oder? Wir sagen dazu Nein.\n\n({4})\n\nWas wird in diesem Bereich gerade nicht alles diskutiert! Wir brauchen keine EU-Armee und auch keinen europ\u00e4ischen Flugzeugtr\u00e4ger. Das ist v\u00f6llig absurd. Wir brauchen auch kein neues europ\u00e4isches Spezialkampfflugzeug, nein, auch keine europ\u00e4ischen Atomwaffen und nat\u00fcrlich auch keine\u00a0\u2013 im \u00dcbrigen bewaffnete\u00a0\u2013 Euro-Drohne. Das sind alles Vorschl\u00e4ge, die gerade herumgeistern. Das ist Aufr\u00fcstung, und die wird nicht besser, wenn der EU-Stempel darauf ist.\n\n({5})\n\nWir lehnen es ab, das Einstimmigkeitsprinzip in der Gemeinsamen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik zu schleifen. Worauf l\u00e4uft es denn hinaus? Es l\u00e4uft darauf hinaus, dass die Regierungen einiger gro\u00dfer EU-Mitgliedstaaten die Au\u00dfenpolitik unter sich ausmachen. Der Rest, n\u00e4mlich die schw\u00e4cheren EU-Mitglieder, und die europ\u00e4ische \u00d6ffentlichkeit bleiben au\u00dfen vor. Wir sind klar gegen die Aufhebung des Einstimmigkeitsprinzips der Europ\u00e4ischen Union.\n\n({6})\n\nSie wollen die EU zum Globalplayer machen und gleichzeitig die Vormachtstellung der gro\u00dfen EU-Mitglieder gegen die kleinen durchsetzen. Eine deutsche Dominanz in Europa ist der v\u00f6llig falsche Ansatz.\n\n({7})\n\nHerr R\u00f6ttgen, wenn Sie sagen, R\u00fcstungsexporte w\u00e4ren notwendig, weil man sich mit Frankreich oder Gro\u00dfbritannien abstimmen m\u00fcsse, dann sage ich Ihnen klipp und klar: Die R\u00fcstungsexporte werden auch nicht besser, wenn sie mit Frankreich oder Gro\u00dfbritannien abgestimmt sind oder wenn der EU-Stempel darauf ist. R\u00fcstungsexporte m\u00fcssen beendet werden, insbesondere in solche L\u00e4nder wie Saudi-Arabien.\n\n({8})\n\nIn der letzten Sitzung vor der Europawahl hat das Europ\u00e4ische Parlament den Europ\u00e4ischen Verteidigungsfonds in H\u00f6he von 13\u00a0Milliarden Euro beschlossen. Im \u00dcbrigen waren alle Fraktionen hier au\u00dfer unserer daf\u00fcr. Wir sagen:\n\n({9})\n\nDie Formulierung, es handele sich dabei um Industrief\u00f6rderung, ist nichts anderes als eine Trickserei. Hier wird Artikel\u00a041 Absatz\u00a02 des Lissabon-Vertrags direkt umgangen. Ich sage klipp und klar: Es d\u00fcrfen keine Gelder des EU-Haushaltes f\u00fcr Milit\u00e4risches eingesetzt werden. Deshalb ist dieser Europ\u00e4ische Verteidigungsfonds falsch. Wir lehnen ihn ab. Er ist nur etwas Zus\u00e4tzliches f\u00fcr die R\u00fcstungsindustrie. Das ist falsch, und das wollen wir nicht.\n\n({10})\n\nEs gibt ein Military-Mobility-Programm, Kostenpunkt: 6,5\u00a0Milliarden Euro. Damit soll die gesamte Infrastruktur der Europ\u00e4ischen Union, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, panzertauglich gemacht werden. Ich kann nur klar sagen: Nein, dieses Military-Mobility-Programm der Europ\u00e4ischen Union wollen wir nicht. Auch das ist Aufr\u00fcstung, und auch das lehnen wir ab.\n\n({11})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nDenken Sie bitte an die Redezeit!",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004852,
     "\n\nAbschlie\u00dfend, liebe Kolleginnen und Kollegen: Der Antrag der Gr\u00fcnen und der Antrag der FDP sind im Kern eine Bef\u00fcrwortung der milit\u00e4rischen Komponente der Europ\u00e4ischen Union. Dazu sagen wir Nein. Deshalb werden wir beide Antr\u00e4ge ablehnen.\n\nVielen Dank.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Tobias Pfl\u00fcger.\u00a0\u2013 Die n\u00e4chste Rednerin, Dr.\u00a0Katja Leikert, h\u00e4lt ihre Rede nicht, gibt sie aber zu Protokoll, und der n\u00e4chste Redner, Dr.\u00a0Nils Schmid, h\u00e4lt seine Rede auch nicht, sondern gibt seine Rede zu Protokoll.\n\n({0})\n\nDer n\u00e4chste Redner: Mario Mieruch, Sie haben jetzt das Wort.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004822,
     "\n\nEs geht ja auch ganz schnell.\u00a0\u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Europa ist eine Halbinsel am Rande des asiatischen Kontinents. Ob China, Russland oder die USA, wir k\u00f6nnen es nicht alleine mit den Gro\u00dfm\u00e4chten unseres Planeten aufnehmen, wenn wir als Europ\u00e4er nicht zusammenarbeiten. Die integralen Felder dieser Zusammenarbeit\u00a0\u2013 ich beschr\u00e4nke mich hier auf zwei\u00a0\u2013 sind \u00f6konomische St\u00e4rke und Sicherheit. In beiden liegen wir zur\u00fcck.\n\nDem Rennen der Superm\u00e4chte um die Ressourcen schauen wir Europ\u00e4er vom Rande aus zu. Den Herausforderungen einer multilateralen Welt begegnen wir nur mit wohlmeinenden Friedenshoffnungen. Wir dr\u00fccken uns beim Verteidigungsetat nicht nur vor unserer NATO-Selbstverpflichtung, nein, wir f\u00fcrchten paradoxerweise zugleich eine neue russische Expansion in Osteuropa und verprellen zuletzt auch noch die einzige wirksame Milit\u00e4rmacht auf diesem Kontinent, n\u00e4mlich die Amerikaner.\n\nEntweder stocken wir unser eigenes Milit\u00e4r auf, oder wir verhandeln mit Putin, oder wir kooperieren intensiv mit den USA. Wir k\u00f6nnen nicht auf allen Hochzeiten gleichzeitig tanzen. Der Versuch macht uns als Partner nur unglaubw\u00fcrdig. Vorbildfunktion \u00fcbernehmen wir nur da, wo es uns passt, und dann appellieren wir auch an den europ\u00e4ischen Geist.\n\nUnser \u00f6konomischer Wohlstand hierzulande wie in Europa h\u00e4ngt dabei massiv von der Zukunft der Energieversorgung ab. Hier spielen wir gern den Besserwisser und erwarten, dass das deutsche Modell zum europ\u00e4ischen wird. Dabei w\u00e4re hier die M\u00f6glichkeit gegeben, insbesondere in Kooperation mit Frankreich und einer Renaissance der Kernenergie echte europ\u00e4ische Projekte zu erm\u00f6glichen. Ansonsten m\u00fcssen wir bald nicht nur Trassen durch Deutschland, sondern quer durch Europa bauen. Auch die Polen starten gerade ihr erstes Kernenergieprojekt, und sie werden es nicht einstellen, nur weil Frau Barley in Europa alle Kernkraftwerke abschalten m\u00f6chte.\n\nZugleich importieren wir die Schl\u00fcsselrohstoffe f\u00fcr unsere Energiewende aus dem europ\u00e4ischen Ausland. Wir tauschen russisches Erdgas gegen Abh\u00e4ngigkeit von China ein und erschweren durch unseren moralischen \u00dcberlegenheitsanspruch insbesondere unserem Mittelstand die globale Wettbewerbsf\u00e4higkeit wie kein anderes Land auf der Welt.\n\nF\u00fcr die Blaue Partei ist somit klar:\n\n({0})\n\nWir brauchen eine doppelte europ\u00e4ische Sicherheitspolitik\u00a0\u2013 in Verteidigungs- wie in Energiefragen. Absichern, weiterentwickeln, neu absichern, neu weiterentwickeln, das hat sich bew\u00e4hrt.\n\nVielen Dank.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Mario Mieruch.\u00a0\u2013 Letzter Redner in dieser Debatte: Alexander Radwan f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004383,
     "\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir debattieren heute \u00fcber die zuk\u00fcnftige Verteidigung auf unserem Kontinent. Die gro\u00dfe Mehrheit in der Mitte ist sich zumindest darin einig, dass wir einen europ\u00e4ischen Ansatz suchen m\u00fcssen. Die linke Seite ist der Meinung: Wir sind nur dann f\u00fcr Europa, wenn es ein extrem linkes Europa ist; ansonsten sind wir dagegen.\u00a0\u2013 Die AfD ist sowieso der Meinung, die globalen Probleme sollten am besten national gel\u00f6st werden; denn gegen China, Russland und Amerika kann man besser allein angehen als in einer Kooperation.\n\nEs wurde schon beschrieben: Die Welt ist im Umbruch. Wir schauen in die Ferne, in den Nahen Osten und\u00a0\u2013 das ist schon n\u00e4her\u00a0\u2013 in die Ukraine; aber wir m\u00fcssen auch nach Europa schauen. Wir erleben gerade die Diskussion um den INF-Vertrag. Er ist ausgesetzt, und es stellt sich die Frage, wie es weitergeht. Das ist eine Entwicklung zulasten Europas. Nun stellt sich die Frage, ob wir auf die Amerikaner und Russland nur einwirken wollen oder ob wir, wenn die Welt sich so ver\u00e4ndert, in der Lage sind, selber L\u00f6sungsans\u00e4tze zu bieten.\n\nFrau Brugger, in Ihren einf\u00fchrenden Worten, f\u00fcr die ich sehr viel Sympathie habe, in denen Sie das Friedensmodell Europas, die friedliche Einigung Europas\u00a0\u2013 das ist eine gro\u00dfe Errungenschaft\u00a0\u2013, beschrieben hab en, wird Folgendes komplett ausgeblendet\u00a0\u2013 das ist sicherlich auf die Geschichte der Gr\u00fcnen zur\u00fcckzuf\u00fchren\u00a0\u2013: Bevor die Wiedervereinigung Deutschlands und die Einigung Europas m\u00f6glich wurde, war Deutschland ein Ort der Hochr\u00fcstung. Es standen sich zwei Bl\u00f6cke gegen\u00fcber. Letztendlich hat es die Politik geschafft, aus dieser Konstellation heraus die friedliche Wiedervereinigung Deutschlands und die friedliche Einigung Europas ohne einen Schuss zu erreichen. Bitte blenden Sie dieses Thema f\u00fcr eine Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik nicht aus. Es reicht nicht, hier einen Konsens zu haben. Vielmehr muss man verschiedene Mittel haben: Das ist die Diplomatie, die Entwicklungshilfe, aber, meine Damen und Herren, das ist auch eine gemeinsame R\u00fcstungspolitik in Europa.\n\nHier wird regelm\u00e4\u00dfig der europ\u00e4ische Flugzeugtr\u00e4ger angesprochen. Meine Damen und Herren, man muss die Realit\u00e4ten sehen. Ich warte noch auf den Antrag von Ihnen, Herr Trittin, in dem Sie fordern: Wir m\u00fcssen f\u00fcr eine Gemeinsame Sicherheits- und Verteidigungspolitik in Europa die franz\u00f6sischen Flugzeugtr\u00e4ger abr\u00fcsten und daf\u00fcr deutsche Steuergelder einsetzen. Dann sind Sie bereit, diesen Weg zu gehen.\u00a0\u2013 Das ist der falsche Weg, Herr Trittin.\n\n({0})\n\nWir m\u00fcssen schlicht und ergreifend St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck hart an der Sache arbeiten. Wir m\u00fcssen die Probleme und auch Gegens\u00e4tze aufl\u00f6sen. Wir haben eine Parlamentsarmee, die wir nicht aufgeben wollen, und die Franzosen haben ein anderes Prinzip f\u00fcr ihre Armee. Letztendlich geht es um den gemeinsamen Weg. Es gilt, hier die Voraussetzungen zu schaffen und eben nicht nur zu postulieren, dass man eine Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik will. Wenn man aber das konkrete Handeln von Ihnen, die hier diese Antr\u00e4ge eingebracht haben, anschaut, dann kommt man schnell zu dem Schluss, dass Sie diese nicht wollen. Das gilt beim R\u00fcstungsverhalten, bei R\u00fcstungskooperationen, das gilt f\u00fcr die entsprechenden Ma\u00dfnahmen auf europ\u00e4ischer Ebene.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch etwas zur FDP sagen: Den Appell an die Bundesregierung zu richten, ist sch\u00f6n. Ich gebe den Appell an Sie zur\u00fcck. Sie sind ja demn\u00e4chst in einer Koalition mit Macron. Wenn Sie eine gemeinsame Au\u00dfenpolitik haben wollen\u00a0\u2013 heute Abend debattieren wir ja noch Ihren Antrag zur Situation im Nahen Osten\u00a0\u2013, dann sorgen Sie bitte daf\u00fcr, dass Herr Macron auf franz\u00f6sischer Seite diesen gemeinsamen Weg geht. In Libyen war er dazu bisher nicht bereit. Das hat sich erst in letzter Zeit gewandelt. Es wird also ein hartes St\u00fcck Arbeit, Herr Graf Lambsdorff. Ich hoffe, dass die Koalition mit Macron in diesem Bereich fruchtbar sein wird und dass Sie ihm nicht hinterherrennen werden, was die Aufweichung des Euro und der Stabilit\u00e4tskriterien betrifft.\n\nBesten Dank.\n\n({1})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Alexander Radwan.\u00a0\u2013 Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/10185 und 19/10155 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen.\u00a0\u2013 Da Sie damit einverstanden sind, sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nTagesordnungspunkt\u00a012\u00a0b. Wir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union zum Antrag der Fraktion der FDP mit dem Titel \u201eHandlungsf\u00e4higkeit der europ\u00e4ischen Au\u00dfenpolitik verbessern\u00a0\u2013 Rolle der Hohen Vertreterin und des Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienstes st\u00e4rken\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/8012, den Antrag der Fraktion der FDP auf Drucksache\u00a019/822 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Die Beschlussempfehlung ist angenommen. Zugestimmt haben die Fraktionen der SPD, der CDU/CSU, der Linken und der AfD, dagegengestimmt hat die antragstellende Fraktion, die FDP, und enthalten hat sich B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Michael Roth.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner: f\u00fcr die AfD-Fraktion Dr.\u00a0Alexander Gauland.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004724,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir debattieren heute \u00fcber den Aachener Vertrag zwischen Deutschland und Frankreich zur deutsch-franz\u00f6sischen Zusammenarbeit und Integration. Er enth\u00e4lt viel diplomatisches Wortgeklingel und manche guten Vors\u00e4tze. Beides ist nicht mein Thema.\n\nUnser aller Thema muss allerdings die in Artikel\u00a04 festgelegte Beistandsverpflichtung sein, in der sich beide Vertragspartner verpflichten, im Falle eines Angriffs auf ihre Hoheitsgebiete einander jede in ihrer Macht stehende Hilfe und Unterst\u00fctzung, einschlie\u00dflich milit\u00e4rischer Mittel, zu leisten. Dies, meine Damen und Herren, ist ein Novum gegen\u00fcber dem als Vorbild gepriesenen \u00c9lys\u00e9e-Vertrag von 1963, und es schafft eine neue, \u00fcber die Beistandsklausel in Artikel\u00a05 des NATO-Vertrages hinausgehende Verpflichtung. Das Ganze ist also nicht nur mehr als Symbolpolitik und Grenz\u00fcberschreitung, sondern es reicht auch territorial weiter als die \u00adNATO-Verpflichtung. Diese ist bekanntlich nach Artikel\u00a06 des NATO-\u00adVertrages auf die Gebiete n\u00f6rdlich des Wendekreises des Krebses beschr\u00e4nkt, w\u00e4hrend die neue Verpflichtung sich auch auf die franz\u00f6sischen \u00dcberseedepartements s\u00fcdlich dieser Linie erstreckt.\n\n({0})\n\nNun k\u00f6nnte man dies als eine Bagatelle abtun,\n\n({1})\n\nals einen Fall, der niemals eintreten wird, w\u00e4re da nicht eine weitere Unsicherheit, n\u00e4mlich die Einbeziehung franz\u00f6sischer Nuklearwaffen. Sie werden nicht erw\u00e4hnt, was darauf hindeutet, dass sie in die Beistandsverpflichtung nicht einbezogen sind. Es ist aber schwer vorstellbar, dass Frankreich zu seiner eigenen Verteidigung auf die ihm so teure Force de frappe verzichtet.\n\n({2})\n\nWas bedeutet das aber f\u00fcr Deutschland und seinen Verzicht auf Atomwaffen? Alles ungekl\u00e4rt!\n\nMeine Damen und Herren, milit\u00e4rischer Beistand ber\u00fchrt das Existenzrecht eines Staates. Umfang und territoriale Erstreckung m\u00fcssen deshalb zweifelsfrei definiert und Interpretationsl\u00fccken auf jeden Fall vermieden werden,\n\n({3})\n\nsonst besteht die Gefahr eines schlafwandlerischen Hi\u00adneingleitens in milit\u00e4rische Abenteuer.\n\n({4})\n\nDie europ\u00e4ische Geschichte liefert daf\u00fcr leider gen\u00fcgend schlechte Beispiele.\n\n({5})\n\nAber, meine Damen und Herren, noch etwas anderes muss uns besorgen. Jedes neue bilaterale Beistandsversprechen schw\u00e4cht das multilaterale NATO-B\u00fcndnis, das allein durch den amerikanischen Anker die Verteidigungsf\u00e4higkeit Deutschlands garantiert.\n\n({6})\n\nDie privilegierte Partnerschaft mit Frankreich, die EU der zwei Geschwindigkeiten, ist leider ein Symptom diplomatischen Versagens.\n\n({7})\n\nAu\u00dfer Macron hat die Bundeskanzlerin f\u00fcr ihre politischen Ziele offensichtlich keine Verb\u00fcndeten mehr. Die Entfremdung zu Amerika ist nach drei Jahren Trump-\u00adBashing durch deutsche Politiker und Medien komplett. Mit den Briten sind wir wegen des Brexits zerstritten. Die Osteurop\u00e4er haben es satt, von Deutschland geschulmeistert zu werden. Die Beziehungen zu Russland sind denkbar schlecht. Was f\u00fcr eine traurige Bilanz.\n\n({8})\n\nMeine Damen und Herren, ausgerechnet eine Bundesregierung, die gern von der regelbasierten Multilateralit\u00e4t schw\u00e4rmt, schw\u00e4cht diese da, wo sie 70\u00a0Jahre funktioniert hat. Schon deswegen, meine Damen und Herren, halten wir dieses deutsch-franz\u00f6sische Abkommen f\u00fcr keine gute Idee und werden ihm nicht zustimmen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn der Herr Staatsminister auf die Frage der Verteidigung eingehen w\u00fcrde und nicht nur davon schw\u00e4rmen w\u00fcrde, dass jetzt Grenzen \u00fcberschritten werden k\u00f6nnen.\n\nDanke, meine Damen und Herren.\n\n({9})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nDanke sch\u00f6n, Dr.\u00a0Gauland.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Ursula Groden-Kranich f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004280,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Ich freue mich, dass ich den Minister f\u00fcr Europaangelegenheiten des Landes Nordrhein-Westfalen in dieser Debatte zu dieser sp\u00e4ten Stunde begr\u00fc\u00dfen darf. Herzlich willkommen!\n\nDer Vertrag von Aachen\u00a0\u2013 vielleicht ist er deswegen hier\u00a0\u2013 und das Parlamentsabkommen, das ihn erg\u00e4nzt und unsere gemeinsame deutsch-franz\u00f6sische parlamentarische Arbeit komplett neu definiert, haben hohe Erwartungen gesch\u00fcrt. Nun befinden wir uns in den Niederungen der politischen Arbeit und in der Detailausarbeitung. Zwei vollkommen unterschiedliche politische Systeme sto\u00dfen aufeinander und m\u00fcssen und werden sich finden. W\u00e4hrend der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident mit einer F\u00fclle an Macht ausgestattet ist und seinem Parlament seine W\u00fcnsche zur Beschlussfassung vorlegt, ist dies der deutschen Bundeskanzlerin nicht m\u00f6glich. Der Deutsche Bundestag m\u00f6chte und muss gefragt werden. Auch die Beteiligung der L\u00e4nder f\u00fchrt zu Kompromissen in der Beschlussfassung. Dies kennen unsere franz\u00f6sischen Freunde so noch nicht.\n\nIch bin begeisterte Europ\u00e4erin und lebe dies auch mit meiner Familie und meinen Freunden. Ich finde es gro\u00dfartig, dass meine Tochter die M\u00f6glichkeit hat, in einem freien Europa aufzuwachsen. Und dieses freie Europa gilt es insbesondere in den aktuellen Zeiten zu besch\u00fctzen: gegen rechts und gegen links.\n\nUnsere franz\u00f6sischen Freunde sind starke Partner an unserer Seite. Gemeinsam sollten wir den Mut haben, erst die Chancen zu sehen, bevor wir die Risiken bewerten,\n\n({0})\n\nden Mut, dass wir unsere Entscheidung auch mit den Augen unserer franz\u00f6sischen Freunde sehen und umgekehrt. Ich w\u00fcnsche uns mehr Offenheit, Fragen direkt an die Kolleginnen und Kollegen, Freundinnen und Freunde zu stellen, bevor wir \u00f6ffentlich dar\u00fcber diskutieren. Aber das betrifft nicht nur die deutsch-franz\u00f6sische Zusammenarbeit. Das kennen wir alle aus parteiinternen Debatten.\n\nIch selbst habe im vergangenen Jahr an diesen Vertr\u00e4gen mitarbeiten d\u00fcrfen,\n\n({1})\n\nhabe die Gemeinsamkeiten, aber auch die Differenzen miterlebt, nicht nur zwischen Franzosen und Deutschen, sondern auch zwischen unseren Parteien. Zusammenarbeit bei Verteidigung und Energieversorgung gemeinsam zu intensivieren, ist aber genauso schwer, wie gemeinsam die Freiz\u00fcgigkeit umzusetzen vor dem Hintergrund der Mindestlohndebatte und der T\u00e4tigkeit s\u00fcdosteurop\u00e4ischer Unternehmen in Frankreich und Deutschland, die die jeweiligen nationalen Standards unterlaufen.\n\n({2})\n\nLassen Sie uns gemeinsam in und f\u00fcr Euro pa arbeiten, und stimmen Sie deshalb der Ratifizierung des Aachener Vertrages zu.\n\nVielen Dank.\n\n({3})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Frau Groden-Kranich.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner: Michael Georg Link f\u00fcr die FDP-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003802,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Fraktion ist froh, dass wir es mit diesem Vertrag, den wir gemeinsam nach langer, langer Arbeit, auch unter Mitwirkung der Parlamentarier, vorlegen, geschafft haben, unsere Zusammenarbeit auf eine neue Stufe zu heben. Wir sind nat\u00fcrlich sehr daf\u00fcr.\n\nLassen Sie mich doch einige Dinge sagen, weil wir zwischen Deutschland und Frankreich aktuell politisch einige Probleme haben. Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident hat in seiner Pressekonferenz vorletzte Woche seiner Entt\u00e4uschung \u00fcber Deutschland Luft gemacht.\n\n({0})\n\nDort hat er eine neue, wenig w\u00fcnschenswerte Beschreibung f\u00fcr unsere Zusammenarbeit gefunden. Er hat sie w\u00f6rtlich genannt \u201eeine fruchtbare Konfrontation\u201c. Wir brauchen zwischen Frankreich und Deutschland aber keine fruchtbare Konfrontation; wir brauchen eine fruchtbare Kooperation.\n\n({1})\n\nDie erreichen wir nur, liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn Union und SPD, wenn diese Bundesregierung in Sachen deutsch-franz\u00f6sische Beziehungen jenseits der gro\u00dfen Vertr\u00e4ge und T\u00f6ne endlich ernsthaft an die Arbeit geht.\n\n({2})\n\nZweimal hat Macron einen Ideenkatalog f\u00fcr die Zukunft Europas vorgestellt, wobei man nicht mit allem einverstanden sein muss. Die Inhalte\u00a0\u2013 das wei\u00df Macron selbst\u00a0\u2013 werden immer umstritten sein. Das erste Mal wurde er von der deutschen Regierung lange gar nicht beantwortet. Das zweite Mal hat sich eine merkw\u00fcrdige Sache ereignet. Die neue CDU-Vorsitzende, die es als Saarl\u00e4nderin eigentlich besser wissen m\u00fcsste, antwortete dem Pr\u00e4sidenten mit der \u00dcberschrift \u201eEuropa richtig machen\u201c auf eine Art und Weise, die aus franz\u00f6sischer Sicht eine Ma\u00dfregelung war, die v\u00f6llig danebenging.\n\n({3})\n\nDiese \u00dcberheblichkeit kam bei den Franzosen nicht gut an. Das haben wir in der ersten Sitzung unserer Deutsch-Franz\u00f6sischen Parlamentarischen Versammlung gemerkt, bei der alle Fraktionen durch die Bank das angesprochen haben. Das ist schon interessant. So kann es eben nicht gehen.\n\nAls Partner, liebe Freunde, muss man nicht immer einer Meinung sein. Das ist klar. Aber Frankreich ist nun mal der wichtigste europ\u00e4ische Verb\u00fcndete. Deshalb kann man nicht oft genug betonen, wie wichtig solche Verb\u00fcndete sind. Sich auf sie einzulassen, ist das Mindeste, was wir von der Vorsitzenden einer Regierungspartei erwarten k\u00f6nnen.\n\n({4})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, was macht die SPD? Anstatt den Fauxpas des Koalitionspartners zu beheben, belastet sie die deutsch-franz\u00f6sische Zusammenarbeit\u00a0\u2013 ich muss es so deutlich sagen\u00a0\u2013 durch parteipolitische Spielchen. Da blockieren die Sozialdemokraten gemeinsame Projekte, gerade im milit\u00e4rischen Bereich, zum Beispiel das Projekt des neuen Kampfflugzeuges oder das des neuen Kampfpanzers. Die Franzosen werden in einer Warteschleife gehalten. Das frustriert die Franzosen verst\u00e4ndlicherweise. So wird dann aus Kooperation Konfrontation.\n\n({5})\n\nAlso: Es ist kein Grund nur f\u00fcr Feierstimmung. Wir freuen uns sehr \u00fcber den Vertrag, aber es zeigt, wie weit wir in der Praxis von dem entfernt sind, was eigentlich zwischen Deutschland und Frankreich m\u00f6glich w\u00e4re. Deshalb: Ja, wir werden der Ratifizierung zustimmen, und wir freuen uns auch auf die Beratungen im Ausschuss. Aber wir als Parlamente haben mit der Deutsch-Franz\u00f6sischen Parlamentarischen Versammlung auch vorgelegt. Wir haben ein Abkommen zwischen Assembl\u00e9e nationale und Bundestag verhandelt. Es gibt ein einzigartiges Forum, das es so kein zweites Mal gibt, das in der Lage sein soll, \u00fcber konkrete Probleme und Sorgen der Menschen zu sprechen. Es ist entt\u00e4uschend, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass sowohl der Bundestag\u00a0\u2013 er wird am Rande erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 als auch die franz\u00f6sische Versammlung\u00a0\u2013 sie wird sehr am Rande erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 eine absolut stiefm\u00fctterliche Rolle in diesem Aachener Vertrag spielen.\n\n({6})\n\nSie h\u00e4tten sehr viel deutlicher eingebunden werden k\u00f6nnen und m\u00fcssen.\n\nDeshalb: Jeder kann einmal Opposition oder Regierung sein. Das trifft alle. Das ist mein Appell besonders an die Regierungsfraktionen. Das kann Sie bald genauso treffen, wie es jetzt andere trifft. Wenn wir die Ratifizierung des Aachener Vertrages machen, dann lassen Sie uns als Parlament gleichzeitig versuchen, eine Erkl\u00e4rung zu verabschieden des Inhalts, dass die Vorhabenliste des Aachener Vertrages, die so wichtig ist, nicht nur dem Parlament berichtet wird, sondern dass sie gemeinsam mit dem Parlament erarbeitet und bearbeitet wird. Das ist wichtig, damit wir aus der reinen Politik der Konferenzs\u00e4le herauskommen in die \u00d6ffentlichkeit der Parlamente.\n\nVielen herzlichen Dank.\n\n({7})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Michael Link.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin: Heike H\u00e4nsel f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003763,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Guten Abend, liebe Kolleginnen und Kollegen! Erst mal m\u00f6chte ich sagen: Es ist eigentlich nicht angebracht, so einen wichtigen Vertrag hier zu so sp\u00e4ter Stunde zu debattieren. Da frage ich mich, warum dieser Tagesordnungspunkt so sp\u00e4t aufgesetzt wurde. Zudem ist es eigentlich inakzeptabel, dass wir ihn jetzt erst debattieren, nachdem Angela Merkel und Macron ihn ja bereits unterzeichnet haben.\n\n({0})\n\nAuch diese Reihenfolge stimmt nicht.\n\nDer Aachener Vertrag als Nachfolger des \u00c9lys\u00e9e-Vertrags von 1963 ist nur auf den ersten Blick ein Freundschaftsvertrag wie sein Vorl\u00e4ufer;\n\n({1})\n\ndenn beim Aachener Vertrag geht es zentral um einen binationalen Aufr\u00fcstungsvertrag. Das Kernst\u00fcck des Vertragswerks ist die Aufr\u00fcstung im Rahmen einer Gemeinsamen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik und die St\u00e4rkung der jeweiligen R\u00fcstungsindustrie, insbesondere durch noch schwammigere R\u00fcstungsexportrichtlinien als die bisher geltenden. Ich frage Sie: Braucht die deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft wirklich gemeinsame Aufr\u00fcstungsanstrengungen? Ist dies denn die Lehre aus Verdun, gemeinsam R\u00fcstungsg\u00fcter zu produzieren und in Zukunft leichter in Diktaturen wie Saudi-Arabien exportieren zu k\u00f6nnen? Das ist doch wirklich v\u00f6llig verantwortungslos,\n\n({2})\n\nund es f\u00fchrt die gro\u00dfartige Erfahrung der Vers\u00f6hnung v\u00f6llig ad absurdum. Deshalb lehnt meine Fraktion diesen Aufr\u00fcstungsvertrag ab.\n\n({3})\n\nEs ist ein Armutszeugnis\u00a0\u2013 das muss ich schon sagen\u00a0\u2013, dass Kanzlerin Merkel und dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Macron kein anderes Feld zentraler Zusammenarbeit eingefallen ist als das der Militarisierung. Welche Chancen wurden da vers\u00e4umt, gemeinsam soziale Standards zu sch\u00fctzen und Arbeitnehmerinnen- und Arbeitnehmerrechte auszubauen oder Gro\u00dfkonzerne wirksam zu besteuern,\n\n({4})\n\nwas \u00fcbrigens\u00a0\u2013 m\u00f6chte ich mal sagen\u00a0\u2013 Herr Scholz auf europ\u00e4ischer Ebene verhindert hat! Stattdessen soll die deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft an mehr Milit\u00e4r und R\u00fcstung genesen. Das ist doch ein absoluter Irrweg.\n\n({5})\n\nGleich die ersten acht Artikel in den beiden ersten Kapiteln handeln ausschlie\u00dflich von starker Gemeinsamer Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik. Dann erst kommen Bildung, Kultur, Forschung und Mobilit\u00e4t. Das zeigt doch schon die Gewic htung. Es gibt eine Willenserkl\u00e4rung zu gemeinsamen milit\u00e4rischen Interventionen und zur Einrichtung eines Deutsch-Franz\u00f6sischen Verteidigungs- und Sicherheitsrats. Wer braucht den eigentlich?\n\n({6})\n\nWer glaubt, dass die Schaffung eines imperialen Kern\u00adeuropas\n\n({7})\n\ndie Antwort auf die Krise der EU ist, der ist entweder naiv oder v\u00f6llig verantwortungslos.\n\n({8})\n\nDenn dies ist nichts weiter als ein Schritt zur Zerst\u00f6rung der Europ\u00e4ischen Union. Sie missachten damit n\u00e4mlich nicht nur die anderen EU-Mitgliedstaaten, sondern auch die Parlamente. Deswegen kritisieren wir diesen Vertrag und lehnen ihn ab.\n\n({9})\n\nIch m\u00f6chte noch mal sagen: Es war wirklich ein ungeheuerlicher Vorgang, dass der Bundestag nach der Unterzeichnung des Vertrags und der Ausarbeitung des dazugeh\u00f6rigen Parlamentsabkommens\n\n({10})\n\nerst durch die Medien erfuhr, dass es ein Geheimabkommen zum Aachener Vertrag gibt, das deutsch-franz\u00f6sische R\u00fcstungsexporte erleichtern soll. Damit k\u00f6nnen R\u00fcstungsg\u00fcter, die mit deutscher Beteiligung entwickelt worden sind, an den deutschen R\u00fcstungsexportrichtlinien und -exportkontrollen vorbei an kriegf\u00fchrende Drittstaaten wie zum Beispiel Saudi-Arabien verkauft werden\u00a0\u2013 und das trotz gegenteiliger Aussagen im Koalitionsvertrag.\n\n({11})\n\nDamit tricksen Sie ja eigentlich die eigenen Kollegen und Kolleginnen und auch Ihre W\u00e4hler und W\u00e4hlerinnen aus. Das ist keine deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft; das ist Gesch\u00e4ftemacherei mit dem Tod.\n\n({12})\n\nUnd es passt zur Ignoranz der Parlamente, dass im Vertrag selbst eine parlamentarische Kontrolle f\u00fcr die enge deutsch-franz\u00f6sische Kooperation bei Milit\u00e4r und R\u00fcstung nicht einmal erw\u00e4hnt wird. Es ist wirklich besch\u00e4mend, dass selbst der wilhelminische Reichstag hier mehr Rechte hatte.\n\n({13})\n\nDas Europa von Merkel und Macron \u00e0 la Aachener Vertrag ist eine bizarre Mischung aus Aufr\u00fcstung und Kriegsvorbereitung sowie neoliberaler und autorit\u00e4rer Orientierung\u00a0\u2013 und das auch noch im Namen der V\u00f6lkerfreundschaft.\n\n({14})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nDenken Sie an die Redezeit.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003763,
     "\n\nGenau.\u00a0\u2013 Dieses Europa verdient jeden Widerstand, ganz im Sinne von Libert\u00e9, Egalit\u00e9, Fraternit\u00e9\u00a0\u2013 f\u00fcr wirklichen Frieden, soziale Gerechtigkeit und Internationalismus.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Heike H\u00e4nsel.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Dr.\u00a0Franziska Brantner f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004255,
     "\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Der Aachener Vertrag, den wir heute diskutieren, kann das reale Zerw\u00fcrfnis zwischen deutscher und franz\u00f6sischer Regierung nicht \u00fcbert\u00fcnchen. Es gibt gerade keinen deutsch-franz\u00f6sischen Schulterschluss in und f\u00fcr Europa.\n\n({0})\n\nDiese Bundesregierung zeigt Frankreich nur noch die kalte Schulter. Das ist angesichts des aktuellen Stresstests f\u00fcr Europa einfach nur verantwortungslos.\n\n({1})\n\nIch nenne Ihnen drei Beispiele.\n\nErstens: Klima. Macron initiiert eine europaweite Klimainitiative zum EU-Gipfel letzte Woche.\n\n({2})\n\nSchweden, D\u00e4nemark, Spanien, Portugal, Belgien, Luxemburg und die Niederlande\u00a0\u2013 sie sind alle mit an Bord.\n\n({3})\n\nUnd Deutschland? Fehlanzeige.\n\n({4})\n\n\u2013\u00a0Niederlande nicht, Schweden nicht.\n\n({5})\n\n\u2013\u00a0Die anderen, die dabei sind, machen echten Klimaschutz. Dann soll Deutschland dazukommen und echten Klimaschutz machen. Es ist keine Ausrede, um einfach nichts zu tun, liebe Kollegen von der SPD.\n\n({6})\n\nGenauso ist es beim Artensterben. 1\u00a0Million Arten sind vom Aussterben bedroht. Frankreich macht einen Plan, bietet Deutschland Kooperation an. Was macht Deutschland? Nada, nichts!\n\nZweites Beispiel: Steuern. Wenn ich momentan vor Ort unterwegs bin, ist Fairness ein gro\u00dfes Thema: Frau Brantner, wie kann es sein, dass sich Betr\u00fcger und Internetgiganten die Taschen vollmachen, w\u00e4hrend wir B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseren fairen Anteil zahlen?\u00a0\u2013 Diese Frage ist absolut berechtigt. Mehr als 50\u00a0Milliarden Euro wurden dem Staat durch Umsatzsteuerbetrug geklaut. Vorschl\u00e4ge von der Europ\u00e4ischen Kommission liegen auf dem Tisch. Wer blockiert? Diese Regierung!\n\nGoogle, Amazon und Co zahlen weniger Steuern als jeder B\u00e4cker an der Ecke. Es gab Vorschl\u00e4ge von der Kommission zur Digitalsteuer. Herr Sch\u00e4uble war noch daf\u00fcr. Wer hat es kleingeh\u00e4ckselt und auf den Sankt-Nimmerleins-Tag verschoben? Die Kanzlerin und der Finanzminister dieser Regierung, Olaf Scholz!\n\n({7})\n\nIch gebe Ihnen heute ein weiteres, ganz konkretes Beispiel. Im Aachener Vertrag und in seiner Vorhabenliste steht zum Beispiel der Wiederaufbau der Eisenbahnbr\u00fccke auf der Strecke Colmar\u2013Freiburg\u00a0\u2013 die letzte Br\u00fccke, die im Zweiten Weltkrieg zerst\u00f6rt wurde.\n\n({8})\n\nEs handelt sich um ein gemeinsames Projekt aus dem Anhang zum Aachener Vertrag. Andi Scheuer sagt heute: Daf\u00fcr haben wir auf Bundesebene kein Geld; das ist keine Priorit\u00e4t f\u00fcr uns; das muss Baden-W\u00fcrttemberg alleine stemmen.\u00a0\u2013 Auch das ist die kalte Schulter in Richtung Frankreich: ein Vorzeigeprojekt und kein Geld aus Deutschland!\n\n({9})\n\nNichts kommt da. Das Einzige, was kommt, ist ein emotionsloser Gastbeitrag der CDU-Chefin, um Stra\u00dfburg als Sitz des Europaparlaments zu beseitigen.\n\n({10})\n\nDas ist einfach nur verantwortungslos. Liebe Kolleginnen und Kollegen, man kann Europa auch durch Nichtstun zerst\u00f6ren, und das ist das, was diese Regierung gerade tut.\n\n({11})\n\nUnd sind wir doch mal ehrlich: Die Aufgaben sind riesig\u00a0\u2013 Klimaschutz, Digitalisierung, Zukunft der Arbeit, China, USA, die gro\u00dfen Herausforderungen\u00a0\u2013, und wir wissen doch, dass wir in dieser Welt nur gemeinsam mehr erreichen k\u00f6nnen, dass wir es nur gemeinsam besser machen k\u00f6nnen. Es gibt in Europa zwei Arten von L\u00e4ndern: die kleinen L\u00e4nder und die, die noch nicht verstanden haben, dass sie klein sind. Zu Letzteren geh\u00f6ren insbesondere wir. Diese Bundesregierung muss endlich aufwachen, handeln.\n\nFrau Merkel sagt heute in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c\u00a0\u2013 ich zitiere mit Ihrer Erlaubnis\u00a0\u2013, sie habe jetzt ein \u201egesteigertes Gef\u00fchl der Verantwortung\u201c f\u00fcr Europa. Ich habe heute gedacht: Das darf doch eigentlich gar nicht wahr sein.\u00a0\u2013 Es ist doch der Hammer, dass Frau Merkel nach diesen Jahren der Kanzlerschaft sagt, sie habe jetzt ein gesteigertes Gef\u00fchl der Verantwortung f\u00fcr Europa. Da frage ich mich nur: Ja was hat sie denn die ganzen letzten Jahre getan? Was macht sie denn jetzt als Kanzlerin? Vielleicht w\u00e4re das ja mal ein Zeichen, dass sie endlich aufwacht und was tut, und zwar hier in diesem Land. Ich w\u00fcnsche mir, dass sie endlich handelt.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n({12})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Franziska Brantner.\u00a0\u2013 Gehe ich recht in der Annahme, dass der n\u00e4chste Redner, J\u00fcrgen Hardt, zwar anwesend ist, aber die Rede zu Protokoll gibt?\u00a0\u2013 Vielen herzlichen Dank. Dann ist der n\u00e4chste leibhaftige Redner\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0jetzt wusste ich auch nicht, was ich sagen sollte\u00a0\u2013 Christian Petry f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\n({1})\n\nDas hei\u00dft nicht, dass Herr Hardt nicht leibhaftig ist.\n\n({2})\n\nJetzt rede ich mich um Kopf und Kragen.\n\nDer n\u00e4chste Redner in der Debatte: Christian Petry f\u00fcr die SPD-Fraktion.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004605,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Hardt, okay\u00a0\u2013\u00a0\u2013\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0Nein, ich gehe nicht auf die Rede von Herrn Hardt ein.\n\nFangen wir mit dem an, worum es eigentlich geht, n\u00e4mlich um den Vertrag von Aachen, die Fortschreibung des \u00c9lys\u00e9e-Vertrages. In der Ursprungsfassung von 1963 standen die Konsultationen im Mittelpunkt. Das hat der verstorbene Herbert Wehner gesagt, Adenauer hat ihn unterst\u00fctzt und erg\u00e4nzt: Es geht nicht nur um Konsultationen, sondern auch um das Finden einer gemeinsamen Handlung. Das steht im Mittelpunkt.\u00a0\u2013 Adenauer und de Gaulle haben den Vertrag geschlossen. Von den beiden ist damals ein Bild gezeichnet worden, das heute noch gilt, auch f\u00fcr den Folgevertrag: Es ist wie ein Rosengarten. Ein Rosengarten ist winterfest, er h\u00e4lt St\u00fcrme und auch Trockenheit aus, aber er muss gepflegt werden, damit die Rosenst\u00f6cke Bl\u00fcten tragen. Er h\u00e4lt viel aus.\u00a0\u2013 Das Verh\u00e4ltnis kann auch viel aushalten, aber es muss gepflegt werden.\n\nAdenauer und de Gaulle haben den Vertrag geschlossen, gepflegt haben ihn andere: Pompidou und Brandt, Giscard d\u2019Estaing und Schmidt, Mitterrand und Kohl und Chirac und Schr\u00f6der. Es gab immer wieder Ruhephasen, dann wieder die Pflege und neue Bl\u00fcten in den Hochphasen. Ich w\u00fcnsche mir, dass auch Macron und Frau Merkel\u00a0\u2013 oder wer auch immer k\u00fcnftig regiert\u00a0\u2013 den Vertrag pflegen, damit neue Bl\u00fcten treiben. Wir haben es schon geh\u00f6rt: Frau Kramp-Karrenbauer hat keinen guten Aufschlag gemacht\u00a0\u2013 Michael Link hat es angesprochen\u00a0\u2013; das kann nicht zu neuer Bl\u00fcte f\u00fchren, sondern eher wieder zu Trockenheit.\n\n({1})\n\nDie Freiheiten, die wir mit dem Vertrag gewonnen haben und jetzt weiterentwickeln, sind sehr wichtig. Die Freiheiten haben auf die Europ\u00e4ische Union bis hin zu den Freiheiten auf dem Binnenmarkt gewirkt. Die Urspr\u00fcnge waren Kohle, Stahl und Atom. Aber schon im \u00c9lys\u00e9e-Vertrag waren der Austausch der Jugend, die Anerkennung von Abschl\u00fcssen, gemeinsame Ausbildung und gemeinsame Sprachschulungen enthalten. All dies finden wir selbstverst\u00e4ndlich auch im Aachener Vertrag.\n\nFrau H\u00e4nsel, das Geheimabkommen, das Sie angesprochen haben, hatte nicht die Bestandteile, die Sie genannt haben. Die Verteidigungs- und R\u00fcstungspolitik ist ein Bestandteil. Der \u00c9lys\u00e9e-Vertrag\u00a02.0, der Aachener Vertrag, sieht die Angleichung der Rechtssysteme vor, damit EU-Recht leichter umgesetzt werden kann. Er sieht Verteidigungspolitik, eine gemeinsame internationale Vertretung vor, Sicherheits- und polizeiliche Zusammenarbeit, eine gemeinsame Afrika-Strategie, den Austausch der Jugend, die F\u00f6rderung der Partnersprache, die Zusammenarbeit zwischen den Hochschulen, die Einrichtung von B\u00fcrgerfonds, die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit in den Eurodistrikten, Mobilit\u00e4t, Sprache, den Umweltschutz und Zusammenarbeit in den Bereichen Industrie und Energie. Das ist ein gro\u00dfes Paket. Ihn auf Verteidigung zu reduzieren, ist nicht zul\u00e4ssig. Es geht um viel, viel mehr, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({2})\n\nDer Vertrag ist ein Meilenstein. Die Bundesregierung tr\u00e4gt dazu bei, dass das Verh\u00e4ltnis zwischen Frankreich und Deutschland ein Motor f\u00fcr Europa ist. Geschichte wiederholt sich. Auch 1963 hatte man Angst, dass es ein Europa der zwei Geschwindigkeiten gibt. Man fragte sich, ob der Vertrag eine Konkurrenz zur NATO sein sollte. Das wurde damals genauso beantwortet wie heute: Nein, es geht um Unterst\u00fctzung, es geht um Mobilit\u00e4t und um neuen Schwung. Daraus sollen sich neue Impulse f\u00fcr andere ergeben, damit Europa sozialer und den Menschen n\u00e4her wird. Das brauchen wir auch.\n\n({3})\n\n\u2013\u00a0Herr Nachtw\u00e4chter, Sie rufen dazwischen, aber am besten sind Sie still.\n\n({4})\n\nDer deutsch-franz\u00f6sische Wirtschaftsraum wird weiterentwickelt. Es gibt einen Rat von Wirtschaftsexperten, einen Forschungsrat, ein Zukunftswerk und einen gemeinsamen Ministerrat. Wir treffen uns viermal im Jahr. Die Parlamente flankieren diese Arbeit und kontrollieren sie. Das ist eine gro\u00dfe Sache. Das ist ein guter Tag f\u00fcr die Freiheit, ein guter Tag f\u00fcr Frankreich und Deutschland und ein sehr guter Tag f\u00fcr Europa.\n\nGl\u00fcck auf!\n\n({5})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004703,
     "\n\nSehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nIch darf bemerken, dass Herr Kleinw\u00e4chter \u201eKleinw\u00e4chter\u201c hei\u00dft und nicht \u201eNachtw\u00e4chter\u201c. So.\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0Es ist meine Entscheidung, was und wie ich kommentiere, und nicht Ihre. Ich habe die Zustimmung von Herrn Kleinw\u00e4chter dazu k\u00f6rpersprachlich bekommen. Vielen Dank!\n\n({1})\n\nJetzt kommt Christian Schmidt als letzter Redner in dieser Debatte.\n\n({2})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11002003,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, noch einer ist leibhaftig hier.\u00a0\u2013 Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Der Vertrag von Aachen ist die Fortsetzung des \u00c9lys\u00e9e-Vertrages. Er ist eine \u00dcbersetzung und Verdichtung angesichts der heutigen Herausforderungen. Von der Emotionalit\u00e4t her mag er nicht so gro\u00df sein, es mag keine gro\u00dfe Symbolik dahinterstehen, aber in ihm steckt sehr viel mehr, als in manchen Beitr\u00e4gen aufgeschienen ist.\n\nIch m\u00f6chte mich nicht nur, aber insbesondere mit Artikel\u00a04 des Vertrages auseinandersetzen. Nat\u00fcrlich ist die gemeinsame Politik in Europa, alleine schon im Bereich Klimaschutz\u00a0\u2013 ich erinnere an COP\u00a021, das Pariser Abkommen, den Pariser Vertrag, an die Zusammenarbeit in diesem Bereich\u00a0\u2013, aber auch in der Au\u00dfenpolitik, nicht nur, aber im Wesentlichen durch den deutsch-franz\u00f6sischen Motor inspiriert. Das soll auch so sein. Deswegen hat die Vereinbarung gem\u00e4\u00df Artikel\u00a04, eine besondere bilaterale Beistandspflicht zu haben, eine neue Qualit\u00e4t. Herr Kollege Gauland, aber das ist exakt das, was die territoriale Zust\u00e4ndigkeit und dar\u00fcber hinaus die Verpflichtung des Artikels\u00a042 Absatz\u00a07 des EU-Vertrages und die des alten Br\u00fcsseler Paktes, der Westeurop\u00e4ischen Union, beinhaltet. Es hat sich \u00fcberhaupt nichts ge\u00e4ndert.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nHerr Schmidt, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Herrn Kleinw\u00e4chter?",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11002003,
     "\n\nIch erlaube mal.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004781,
     "\n\nVielen Dank, Herr Schmidt.\u00a0\u2013 Ihre Aussage, dass Artikel\u00a04 keine deutliche Relevanz h\u00e4tte oder nicht mit einer Zunahme an Verpflichtungen verbunden sei, verwundert mich nun doch. Es gibt ein wissenschaftliches Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes genau zu diesem Thema, das besagt, dass die B\u00fcndnisverpflichtung in Artikel\u00a04 des Aachener Vertrages deutlich \u00fcber die Reichweite des Artikels\u00a05 des NATO-Vertrages und auch \u00fcber die des von Ihnen erw\u00e4hnten Artikels\u00a042 Absatz\u00a07 der EU-Vertr\u00e4ge hinausgeht.\n\nEs ist n\u00e4mlich so, dass die B\u00fcndnisverpflichtung nach Artikel\u00a04 des Aachener Vertrages explizit milit\u00e4rische Mittel einschlie\u00dft. Genau das ist im EU-Vertrag nicht gegeben. Im EU-Vertrag gibt es nur eine Beistandsverpflichtung. Bei terroristischen Anschl\u00e4gen gilt die Beistandsverpflichtung nur als Hilfeleistung. Das regelt Artikel\u00a0222 AEUV. Auch die NATO-B\u00fcndnisverpflichtung ist nicht unbedingt auf direkte milit\u00e4rische Hilfeleistung gem\u00fcnzt.\n\nW\u00fcrden Sie mir also zustimmen, dass es, wie der Wissenschaftliche Dienst herausgefunden hat, selbst bei einem Terroranschlag oder einem Cyberangriff m\u00f6glich w\u00e4re, dass Frankreich von uns v\u00f6lkerrechtlich den Kriegseinsatz for dert und dass wir deswegen in einen Krieg eingebunden werden k\u00f6nnten? Haben Sie das in Ihrer Fraktion besprochen, gepr\u00fcft, und sind Sie sicher, dass Sie das beschlie\u00dfen wollen?\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11002003,
     "\n\nHerr Kollege, wenn Sie mich gefragt h\u00e4tten, ob ich Ihnen zustimme, dass Sie sich in den verschiedenen Vorstufen etwas verloren haben, dann w\u00fcrde ich sagen: Ja.\n\n({0})\n\nIch empfehle Ihnen, den Blick darauf zu richten, was die Westeurop\u00e4ische Union seit 1952 in Bezug auf eine st\u00e4rkere Verpflichtung als das, was in Artikel\u00a05 des NATO-Vertrages drinsteht, vorsieht. Nichts anderes ist im Aachener Vertrag enthalten. Ich habe, Frau Pr\u00e4sidentin, h\u00f6chsten Respekt vor dem Wissenschaftlichen Dienst des Deutschen Bundestages, aber ich habe noch mehr Respekt vor der Denkschrift der Bundesregierung zum vorliegenden Vertragswerk. Ich empfehle, es zu lesen. Da steht n\u00e4mlich exakt drin, dass Artikel\u00a042 Absatz\u00a07 des EU-Vertrages die Grundlage hierf\u00fcr ist.\n\n({1})\n\nMachen Sie in Ihrer Fraktion eine Diskussionsrunde. Ich bin gerne zu einem Sachvortrag bereit, f\u00fcr Sie ohne Honorar.\n\n({2})\n\nEs gibt Fragen, die wir hier zu stellen haben. In diesem Zusammenhang will ich sagen: Ja, der bilaterale Aspekt des Artikels\u00a04 ist interessant, und es geht um mehr als die bisherige Verpflichtung aus dem \u00c9lys\u00e9e-Vertrag. Er hat eine politisch verst\u00e4rkende Wirkung f\u00fcr Zusammenarbeit. Ich muss schon sagen, dass wir in diesen Bereichen auch st\u00e4rker zusammenarbeiten m\u00fcssen; Kollege Link hat da dankenswerterweise einiges angedeutet.\n\nIm Zusammenhang mit der \u00dcberschrift \u201eGeheim\u00adabkommen\u201c ist mir eigentlich nur das ber\u00fchmte Schmidt-Debr\u00e9-Abkommen aus dem Jahr\u00a01972 bekannt.\n\n({3})\n\nAber gerade dieses\u00a0\u2013 das muss der Korrektheit wegen dazu gesagt werden; das ist eine politische Notwendigkeit\u00a0\u2013 steht in einem gewissen Spannungsverh\u00e4ltnis zu dem, was im Jahr\u00a02000 als R\u00fcstungsexportrichtlinie von uns einseitig national festgelegt worden ist. Ich empfehle uns allen, dass wir im Hinblick auf das Gebot, die Zusammenarbeit in diesem Bereich zu verst\u00e4rken, das auch in diesem Vertrag steht, die Dinge wieder zusammenf\u00fchren. Nur wer in allen Bereichen Verl\u00e4sslichkeit signalisiert, wird in der Lage sein, eine Vertiefung der Integration und vor allem der Zusammenarbeit der beiden L\u00e4nder auch im Bereich der Diplomatie, im Bereich der Entwicklungspolitik und im Bereich der Sicherheitspolitik zu erreichen.\n\nMir f\u00e4llt noch ein Punkt ein\u00a0\u2013 danach haben Sie nicht gefragt; aber dazu m\u00f6chte ich auch gerne eine Antwort geben\u00a0\u2013, und zwar zum Flugzeugtr\u00e4ger. Jede Diskussion dazu w\u00fcrde ich gerne aufnehmen.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nAber nicht zu lang. Die Redezeit ist n\u00e4mlich rum.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11002003,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, das nehme ich gerne zur Kenntnis. Ich biete die Diskussion an.\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0Nicht Ihnen, Frau Pr\u00e4sidentin. Und ich kann auch nicht durch alle Fraktionen gehen; das geht auch nicht.\n\nWas Annegret Kramp-Karrenbauer mit dem Flugzeugtr\u00e4ger gemeint hat, ist eine symbolische Notwendigkeit, also dass sich die europ\u00e4ische Sicherheitspolitik strategisch gemeinsam ausrichten muss. Dazu braucht sie auch gemeinsame Blickwinkel und Strukturen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({1})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nFrau H\u00e4nsel, die Redezeit.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Christian Schmidt.\u00a0\u2013 Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache\u00a019/10051 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Es gibt keine weiteren Vorschl\u00e4ge.\u00a0\u2013 Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004696,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegen! Das Internet ist ein Ort der Freiheit, ein Ort, an dem jeder zu Wort kommen kann. Es ist lebendig, innovativ, unbequem, grenz\u00fcberschreitend. Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte stellte sogar fest, dass das Internet eines der wichtigsten Mittel ist, mit denen wir unsere Rechte aus\u00fcben, insbesondere die Informations- und Meinungs\u00e4u\u00dferungsfreiheit. Das Internet hat die \u00f6ffentliche Debatte demokratisiert. Die Netzgemeinde bestimmt, \u00fcber was diskutiert wird, keine Gatekeeper in Rundfunkr\u00e4ten, Redaktionen oder Regierungsb\u00fcros.\n\n({0})\n\nGenau das ist mehr und mehr Staaten ein Dorn im Auge. Die Politik muss zusehen, wie sich die Diskussion und die Meinungsbildung ins Netz verlagern und wie sie die Deutungshoheit verliert, jeden Tag ein St\u00fcck mehr. Das macht Angst. Daher m\u00fcssen sie handeln, die M\u00e4chtigen, und sie tun es auch, auch die deutsche Regierung und die EU. Gemeinsam bek\u00e4mpfen sie das freie Netz.\n\n({1})\n\nUnd an ihrer Seite die etablierten Medien, die gerade mit ihrem Erziehungs- und Haltungsjournalismus v\u00f6llig zu Recht baden gehen und verzweifelt versuchen, die Konkurrenz im Internet auszuschalten.\n\n({2})\n\nSie sprechen \u00fcber die \u201eR\u00fcckgewinnung des politischen Raumes\u201c, wie Bundespr\u00e4sident Steinmeier bei der Er\u00f6ffnung der re:publica. Sie rufen nach Regulierungen und geben vor, die Menschen besch\u00fctzen zu wollen. Nur f\u00fchlte sich die Mehrheit der B\u00fcrger bis dato gar nicht bedroht. Also mussten Bedrohungen aufgebaut werden, die Geburtsstunde von Fake News und Hate Speech.\n\n({3})\n\nFalschmeldungen gab es zu jeder Zeit, auch in den etablierten Medien; Relotius, der hauseigene Fake-News-Verfasser des \u201eSpiegels\u201c l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. Aber im Internet sind Fake News angeblich besonders gef\u00e4hrlich.\n\n({4})\n\nUnd nur die Regierung kann uns durch ordentliche Kontrollen davor bewahren.\u00a0\u2013 Das will man uns tats\u00e4chlich glauben machen. Beschneidung von Freiheitsrechten wurde den B\u00fcrgern schon immer als Schutz vor Gefahren verkauft. Der antifaschistische Schutzwall sch\u00fctzte die DDR-B\u00fcrger damals vor dem b\u00f6sen Westen, und das NetzDG sch\u00fctzt uns heute vor Hate Speech.\n\n({5})\n\nRoland Baader sagte einmal:\n\nDas M\u00e4rchen vom Retter Staat ist das Trojanische Pferd, mit dessen Hilfe die Herrschaftseliten die letzten Mauern um die B\u00fcrgerfreiheit schleifen werden.\n\nRecht hatte er.\n\n({6})\n\nDoch das Zensurgesetz war nur der Anfang. Warum etwas l\u00f6schen, wenn man verhindern kann, dass es \u00fcberhaupt im Internet hochgeladen werden kann? Und schon waren die Uploadfilter verabschiedet. Overblocking, eine Gefahr f\u00fcr die Meinungsfreiheit, die Zerst\u00f6rung des freien Internets\u00a0\u2013 genau das ist von der EU gewollt.\n\n({7})\n\nAber auch das ist nicht das Ende. Die One-Size-\u00adDSGVO war ein weiterer kleiner Schritt zur Verunsicherung. Man legt den kleinen Anbietern die gleichen Pflichten auf wie den gro\u00dfen Konzernen. Wer \u00fcberfordert ist, hat eben Pech gehabt. Die aktuell auf EU-Ebene diskutierte Ein-Stunden-L\u00f6schfrist bei terroristischen Inhalten setzt dem ganzen Irrsinn dann die Krone auf. Welcher Forenbetreiber, welcher Blogger kann schon 24\u00a0Stunden online sein? Keiner. Um Strafen zu entgegen, werden viele ihre Seite lieber vom Netz nehmen.\n\n({8})\n\nWer glaubt, man k\u00f6nne auf Anonymisierungssoftware zur\u00fcckgreifen, um sich dieser staatlichen Regulierungen zu entziehen, liegt falsch; denn auch daran hat die Politik nat\u00fcrlich schon gedacht. Sie will mit der Einf\u00fchrung des neuen \u00a7\u00a0126a\u00a0Strafgesetzbuch Betreiber von Tor- und VPN-Diensten unter Generalverdacht stellen.\n\nAber nur regulieren und verbieten reicht der Regierung noch nicht. Man muss die B\u00fcrger auch besser \u00fcberwachen. Und so kommen Sicherheitsl\u00fccken, Backdoors, Quellen-TK\u00dc wie gerufen. Die Begr\u00fcndung auch hier: Man muss die Menschen sch\u00fctzen, diesmal vor den b\u00f6sen Terroristen. Dumm nur: Auch ein Anis Amri wurde \u00fcberwacht und konnte trotzdem mit einem Lastwagen \u00fcber den Weihnachtsmarkt rasen. Wieso wurde er nicht einfach festgenommen? Es fehlt nicht an \u00dcberwachung. Es fehlt am Willen, zu handeln, bevor es n\u00f6tig ist.\n\n({9})\n\nBevor man weitere Sicherheitsgesetze beschlie\u00dft, sollte man die bestehenden Defizite beheben. Das empfiehlt \u00fcbrigens auch unser Bundesdatenschutzbeauftragter.\n\nWir von der AfD, wir stehen f\u00fcr ein freies Internet, ein Internet der Chancen und der M\u00f6glichkeiten.\n\n({10})\n\nMeinungsfreiheit ist eine der wichtigsten Grundlagen unserer Demokratie.\n\n({11})\n\nNicht alle Meinungen sind bequem, aber sie auszuhalten, macht ein wirklich freies Land aus.\n\n({12})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nFrau Kollegin, erlauben Sie eine Zwischenfrage?",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004696,
     "\n\nNein.\n\n({0})\n\nDaher fordern wir von der AfD in unserem Antrag unter anderem ein Ja der Bundesregierung zur Netzneutralit\u00e4t, zur Anonymisierungssoftware, zur durchgehenden Ende-zu-Ende-Verschl\u00fcsselung, ein Ja zum lizenzfreien Streamen und zu einer Datenschutz-Grundverordnung, die differenziert und nicht \u00fcberreguliert.\n\n({1})\n\nUnd wir fordern die Bundesregierung auf, Nein zu sagen: Nein zur Rundum\u00fcberwachung und Nein zum NetzDG, zu Uploadfiltern, zur Ein-Stunden-L\u00f6schfrist, zum Nachschl\u00fcsseln in Internetprotokollen und zur immer weiter gehenden Regulierung der sozialen Netzwerke. Dann m\u00fcssen Sie sich auch nicht mehr \u00fcber die h\u00e4ufigen Sperren Ihrer Kollegen auf Twitter beschweren, liebe Kollegen von der SPD. Wobei ein Heiko Maas, der sich \u00fcber Zensur im Internet beschwert, mein pers\u00f6nlicher Lacher des Jahres war, meine Damen und Herren.\n\n({2})\n\nDie AfD will kein z\u00fcgelloses Netz. Das Recht muss auch in der virtuellen Welt durchgesetzt werden. Aber wir wollen den freien Austausch und den unabh\u00e4ngigen Charakter des Internets bewahren. Wir setzen auf Freiheit und B\u00fcrgerrechte. Helfen Sie uns dabei!\n\nVielen Dank.\n\n({3})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Frau Kollegin.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner: f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion Carsten M\u00fcller.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003815,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Antrag der sogenannten AfD\n\n({0})\n\nenth\u00e4lt \u00fcberwiegend relativ krude Ideen, die wir hier alle schon mal geh\u00f6rt haben. Ich will zu Anfang nur eine einzige davon aufgreifen: die \u00dcbertragung des Medienprivilegs auf Meinungs\u00e4u\u00dferungen von Privatpersonen. Wie in verschiedenen Debatten auch, so bleiben Sie auch heute mit Ihrem Antrag daf\u00fcr eine stabile, tragf\u00e4hige rechtliche Grundlage schuldig. Deswegen lohnt es sich einfach nicht, sich damit zu besch\u00e4ftigen.\n\nEs ist ja geradezu ein Treppenwitz, dass ausgerechnet die Fraktion, die die gr\u00f6\u00dften Schwierigkeiten damit hat, andere Meinungen zu akzeptieren\n\n({1})\n\nund sich nicht in Kenntnisarmut und schlechter Erziehung zu ergehen, hier heute vorgibt, sich um die Freiheit im Internet und um B\u00fcrgerrechte scheren zu wollen.\n\n({2})\n\nIch will mich in der verbleibenden Zeit dem NetzDG\u00a0\u2013\u00a0\u2013\n\n({3})\n\n\u2013\u00a0Schreien Sie mal nicht so, Sie h\u00f6ren gleich noch etwas Zielf\u00fchrendes.\u00a0\u2013 Ich will mich in der verbleibenden Zeit mit dem NetzDG besch\u00e4ftigen. Meine Damen und Herren, das bietet sich an, weil der Rechtsausschuss dazu gestern eine Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt hat. Eingangs ist festzustellen: Die Aufregung von vor zwei Jahren hat sich, von einigen Ausnahmen abgesehen, weitgehend gelegt. Woran kann man das erkennen? Das kann man zum Beispiel daran erkennen, dass wir dar\u00fcber gestern eine ganz sachliche Auseinandersetzung gehabt haben. Das kann man auch daran erkennen, dass beispielsweise\u00a0\u2013 ich will es heute durchaus noch mal ansprechen\u00a0\u2013 drei der insgesamt vier Oppositionsfraktionen zum Teil zu Beginn und zum Teil auch w\u00e4hrend der Anh\u00f6rung gar nicht anwesend waren bzw. daran teilgenommen haben.\n\nAber woran liegt es, dass die Diskussionssituation viel sachlicher geworden ist? Das liegt daran, dass die Meinungsfreiheit \u00fcberhaupt nicht eingeschr\u00e4nkt worden ist, dass es kein Overblocking gibt und dass das NetzDG\u00a0\u2013\n\n({4})\n\n\u2013\u00a0\u201eL\u00fcge\u201c ist nicht parlamentarisch\u00a0\u2013",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nDazu sage ich gleich etwas.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003815,
     "\n\n\u2013\u00a0einfach gut funktioniert.\n\nMeine Damen und Herren, gestern waren sich bis auf den von der AfD benannten sogenannten Sachverst\u00e4ndigen, der im \u00dcbrigen eher mit Selbstmarketing besch\u00e4ftigt war,\n\n({0})\n\nalle \u00fcbrigen durchweg einig, dass das NetzDG materiell weiter fortgef\u00fchrt werden muss und dass es eben auch besonders zielf\u00fchrend war. Meine Damen und Herren, es wurde als mutig, zielf\u00fchrend und weitgehend funktional beschrieben.\n\n({1})\n\nWir als Union sagen: Etwas Gutes kann durchaus noch besser werden.\n\n({2})\n\nDeswegen werden wir uns mit dem Thema der regulierten Selbstregulierung besch\u00e4ftigen, diese etablieren und st\u00e4rken. Das ist ein denkbar freiheitlicher Ansatz. Wir wollen das Beschwerdemanagement der Plattformen klarer und verst\u00e4ndlicher gestaltet sehen. Und\u00a0\u2013 ich will ein weiteres Beispiel nennen\u00a0\u2013 das Put-back-Verfahren muss geregelt werden, und zwar so\u00a0\u2013 ganz einfach f\u00fcr jedermann\u00a0\u2013, dass unrechtm\u00e4\u00dfig gel\u00f6schte Inhalte m\u00f6glichst schnell wieder eingestellt werden. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Transparenzberichte, die abgeliefert werden und untereinander gut vergleichbar sein m\u00fcssen.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich damit schlie\u00dfen: Wirkliche Freiheit braucht Spielregeln. Wer Spielregeln abschaffen will, der liebt das Foulspiel. Die CDU/CSU will wirkliche Freiheit im Internet.\n\n({3})\n\nDeswegen stehen wir zum NetzDG und machen es besser und sind f\u00fcr zielf\u00fchrende Hinweise stets aufgeschlossen.\n\nVielen Dank.\n\n({4})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Carsten M\u00fcller.\u00a0\u2013 Frau Cotar, damit, jemandem \u201eL\u00fcge\u201c vorzuwerfen, w\u00e4re ich ein bisschen vorsichtiger. Das ist nicht besonders parlamentarisch.\n\nDer n\u00e4chste Redner, Konstantin Kuhle, redet morgen. Die heutige Rede hat er uns zu Protokoll gegeben.\n\n({0})\n\nDie n\u00e4chste Rednerin, Saskia Esken, hat ihre Rede ebenfalls zu Protokoll gegeben. Das hei\u00dft, die n\u00e4chste Rednerin, die jetzt hier ans Redepult kommt, ist Anke \u00adDomscheit-Berg f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n\n({1})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nHerr Braun, wir sind \u00fcbrigens gerade in einer Debatte. Hier redet gerade eine Kollegin. Wenn Sie Ihre Quergespr\u00e4che f\u00fchren wollen, m\u00f6chte ich Sie bitten, das drau\u00dfen zu tun. Jetzt hat das Wort Frau Domscheit-Berg f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004703,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Liest man den Antrag der AfD ohne Kontext, findet man durchaus einige sinnvolle Forderungen, die auch die Linksfraktion schon sehr lange aufstellt.\n\n({0})\n\nWir haben uns im Bundestag schon gegen Vorratsdatenspeicherung eingesetzt, da gab es noch gar keine AfD-Fraktion. Gleiches gilt f\u00fcr die Forderung nach verbindlichen Sicherheitsstandards, nach Netzneutralit\u00e4t, mehr IT-Sicherheitsforschung, mehr Verschl\u00fcsselung und f\u00fcr ein modernes Urheberrecht, das ohne Uploadfilter auskommt\u00a0\u2013 um nur ein paar Punkte zu nennen.\n\n({1})\n\nBei Sicherheitsl\u00fccken fordern wir allerdings nicht nur, dass der Staat sie nicht auf dem grauen Markt kauft, um sie sp\u00e4ter auszunutzen. Die Linksfraktion fordert auch eine generelle Meldepflicht; denn nur wenn Sicherheitsl\u00fccken bekannt werden, k\u00f6nnen Hersteller daf\u00fcr sorgen, dass sie schnell geschlossen werden, und damit die IT-Sicherheit f\u00fcr uns alle erh\u00f6hen.\n\n({2})\n\nAnders als die AfD sind wir auch gegen jegliche Formen von Staatstrojanern; denn auch f\u00fcr einen einmaligen Einsatz von Staatstrojanern m\u00fcssen diverse Sicherheitsl\u00fccken auf Halde und geheim gehalten werden. Sicherheitsl\u00fccken gibt es aber nicht nur auf den IT-Ger\u00e4ten von irgendwelchen Terroristen, sondern auch auf den gleichen IT-Ger\u00e4ten von ganz normalen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Wer deshalb wissentlich Sicherheitsl\u00fccken geheim h\u00e4lt, gef\u00e4hrdet unser aller Sicherheit, gerade in einer digitalen Gesellschaft, in der vom Krankenhaus \u00fcber Beh\u00f6rden bis zu Unternehmen alles von der Integrit\u00e4t informationstechnischer Systeme abh\u00e4ngt.\n\n({3})\n\nIch warne aber davor, den Antrag der AfD ohne Kontext zu lesen. Darin wird zum Beispiel behauptet\u00a0\u2013 das haben wir auch gerade in der Rede geh\u00f6rt\u00a0\u2013, dass es der AfD-Fraktion vor allem um die Presse- und die Meinungsfreiheit geht. Was die AfD allerdings unter diesen beiden Begriffen versteht, weicht doch sehr stark von dem ab, was Konsens in der Gesellschaft ist.\n\n({4})\n\nSie will faktisch einen Freifahrtschein f\u00fcr die eigene rassistische Hetze.\n\n({5})\n\nSeri\u00f6se Medien diskreditiert sie systematisch als \u201eL\u00fcgenpresse\u201c, sperrt unliebsame Journalistinnen und Journalisten von Parteitagen aus, toleriert seelenruhig, dass ihre Anh\u00e4nger Pressevertreter auch t\u00e4tlich angreifen und bei der Arbeit behelligen.\n\n({6})\n\nBei einer Demonstration der AfD in Magdeburg wurden Journalisten aus der Demo heraus mit Pfefferspray angegriffen, darunter auch ein Kameramann des ZDF. So sieht Pressefreiheit also aus, wenn die AfD sie definiert.\n\n({7})\n\nFake News werden am liebsten von ihr selbst verbreitet, zum Beispiel die Behauptung, Mohammed sei der am h\u00e4ufigsten vergebene Name f\u00fcr m\u00e4nnliche Neugeborene in Berlin.\n\n({8})\n\nEs ist der Faktenfinder der ARD-\u201eTagesschau\u201c,\n\n({9})\n\nder solche Fake News regelm\u00e4\u00dfig entlarvt. Leider verbreiten sich solche Desinformationen aufgrund des profitorientierten Gesch\u00e4ftsmodells sozialer Netzwerke besonders breit und richten Schaden an. Sie sind zwar nicht strafbar, aber perfide und demokratiefeindlich.\n\n({10})\n\nMit Meinungsfreiheit meint die AfD nat\u00fcrlich auch nicht die Freiheit Andersdenkender, die zum Beispiel ihre Hassreden als rassistisch und rechtsextrem bezeichnen. So klagte die AfD, empfindsam wie sie ist, gegen die Meinungs\u00e4u\u00dferung, sie sei eine rechtsextreme Partei\u00a0\u2013 und hat leider verloren.\n\n({11})\n\nNicht die AfD, sondern Gerichte haben die Meinungsfreiheit verteidigt.\n\nSelbst die wenigen Grenzen, die die Meinungsfreiheit in Deutschland hat, m\u00f6chte die AfD aufweichen. AfD-Politiker wurden bereits wegen Volksverhetzung verurteilt. Auch Bundestagsabgeordnete wie Weidel und von Storch reizen aus, wie weit sie gehen k\u00f6nnen, ohne wegen Volksverhetzung verurteilt zu werden, mit \u00c4u\u00dferungen, die so absto\u00dfend sind, dass ich sie hier nicht wiederholen m\u00f6chte.\n\n({12})\n\nGleichzeitig beschwert sich die empfindsame Frau von Storch \u00fcber ungerechtfertigte Twitter-Meldungen durch Dritte und fordert\u00a0\u2013 ich zitiere\u00a0\u2013:\n\nWarum sperrt Twitter die nicht einfach\u00a0\u2026 Ratzfatz w\u00e4re dieser totalit\u00e4re Sumpf trockengelegt.\n\nMeinungsfreiheit \u00e0 la AfD!\n\n({13})\n\nDiese einseitige Version hat mit unserem Verst\u00e4ndnis von demokratischen Grundrechten einfach gar nichts zu tun. Zum Gl\u00fcck sehen das viele auch so. Es gilt der schlichte Fakt: Wir sind mehr.\n\n({14})\n\nIm \u00dcbrigen bin ich der Meinung, dass Informationen zu Schwangerschaftsabbr\u00fcchen nichts im Strafrecht verloren haben. \u00a7\u00a0219a geh\u00f6rt abgeschafft.\n\nVielen Dank.\n\n({15})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Anke Domscheit-Berg.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner in der Debatte: Dr.\u00a0Konstantin von Notz f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004123,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute Morgen erst haben wir hier im Hohen Hause \u00fcber das 70-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um unseres Grundgesetzes debattiert, der Ort, wo Freiheit und B\u00fcrgerrechte\u00a0\u2013 die Begriffe, die Sie in Ihrem Antrag f\u00fchren\u00a0\u2013 bei uns verankert sind.\n\nVor dem Hintergrund des Menschheitsverbrechens der Shoah und der verheerenden Folgen des schuldhaft von Deutschland ausgel\u00f6sten Zweiten Weltkrieges haben die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes die Unantastbarkeit der Menschenw\u00fcrde, den humanistischen Grundsatz \u201eNie wieder Auschwitz\u201c zum h\u00f6chsten Wert unserer Verfassung gemacht.\n\nMan muss es einfach mal in aller Klarheit hier auch abends um 22\u00a0Uhr sagen, wenn Sie von der AfD einen Antrag vorlegen, der das Wort \u201eB\u00fcrgerrechte\u201c im Titel tr\u00e4gt: B\u00fcrgerrechte und die universellen Grund- und Menschenrechte, die eben f\u00fcr jeden Menschen gelten, sind unteilbar. Und Ihre Politik, die insgesamt auf Ab- und Ausgrenzung setzt, ist in vielerlei Hinsicht das genaue Gegenteil einer an Freiheit und B\u00fcrgerrechten orientierten Politik, meine Damen und Herren.\n\n({0})\n\nEs ist richtig: Es gibt derzeit massive Herausforderungen im Digitalen, denen wir uns als Gesetzgeber entschlossen stellen m\u00fcssen, und der Schutzverantwortung des Staates gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern m\u00fcssen wir zweifelsohne gerecht werden. Der Antrag Ihrer Fraktion, Kollegin Cotar\u00a0\u2013 das wurde heute schon mehrfach gesagt\u00a0\u2013, ist ein wildes Potpourri an mal richtigeren, mal weniger richtigeren und teils absurden Forderungen, die vor allem eines zeigen, n\u00e4mlich die \u00dcberforderung Ihrer Fraktion, sich endlich angemessen und gut mit digitalen Themen zu besch\u00e4ftigen.\n\nIhre Forderungen stehen \u00fcbrigens h\u00e4ufig\u00a0\u2013 das wird Ihre Fraktion interessieren; vielleicht ist es Ihnen selbst gar nicht aufgefallen\u00a0\u2013 in direktem Widerspruch zu Ihren Wahlprogrammen. Ein Beispiel: W\u00e4hrend Sie in Ihrem Antrag die Datenschutz-Grundverordnung sogar erweitern wollen,\n\n({1})\n\nwettern Sie in Ihrem aktuellen EU-Wahlprogramm gegen die Datenschutz-Grundverordnung und wollen sie\u00a0\u2013 das muss man sich mal auf der Zunge zergehen lassen\u00a0\u2013 abschaffen. Das wichtigste Instrument zum B\u00fcrgerrechtsschutz, das gerade weltweit kopiert wird, wollen Sie abschaffen!\n\n({2})\n\nUnd dann? Zur\u00fcck auf die nationale Scholle?\n\nW\u00e4hrend Sie in den sozialen Netzwerken gegen das NetzDG wettern und Trollarmeen und Bots Ihre Programme verbreiten und Diskurse vergiften, wollen Sie mit Ihrem Antrag, \u00fcber den wir heute Abend diskutieren, pl\u00f6tzlich den inl\u00e4ndischen Zustellungsbevollm\u00e4chtigten, der ein wesentlicher Teil des NetzDG ist, doch beibehalten. Das alles ist hoch widerspr\u00fcchlich und peinlich. Das ist genau das Gegenteil einer guten B\u00fcrgerrechtspolitik.\n\n({3})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nErlauben Sie eine Zwischenfrage der AfD?",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004123,
     "\n\nNein, vielen Dank.\n\n({0})\n\nNoch ein Beispiel. Eine Digitalsteuer lehnen Sie rundherum ab. Scheinbar finden Sie es gut, wenn die \u00adGoogles, Apples und Facebooks dieser Welt sich ihrer gesellschaftlichen Verantwortung entziehen\n\n({1})\n\nund keine oder minimale Steuern zahlen. Wohin soll das f\u00fchren? Wo ist da die Logik Ihres Antrags?\n\n({2})\n\nZu guter Letzt: Ihr Antrag ist eine Falschetikettierung. Es steht \u201eFreiheit\u201c drauf. Aber inhaltlich ist widerspr\u00fcchliche Suppe drin. Das machen wir nicht mit.\n\nVielen Dank.\n\n({3})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Konstantin von Notz.\u00a0\u2013 Ich entschuldige mich bei meinem Kollegen. Er war regelrecht erschrocken wegen der Glocke. Aber das war n\u00f6tig.\n\nDie Kollegin Ronja Kemmer und Alexander Hoffmann von der CDU/CSU geben ihre Reden zu Protokoll.\n\n({0})\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/10172 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen.\n\n({1})\n\nDie Federf\u00fchrung ist strittig. Die Fraktionen der CDU/CSU und SPD w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz. Die Fraktion der AfD w\u00fcnscht Federf\u00fchrung beim Ausschuss Digitale Agenda.\n\nIch lasse zuerst abstimmen \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktion der AfD, Federf\u00fchrung beim Ausschuss Digitale Agenda. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Enthaltungen sehe ich keine. Der \u00dcberweisungsvorschlag ist abgelehnt. Zugestimmt haben die Fraktion der AfD und die Fraktion Die Linke. Dagegengestimmt haben SPD, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, CDU/CSU und FDP.\n\nIch lasse nun abstimmen \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen der CDU/CSU und SPD, Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Enthaltungen sehe ich keine. Der \u00dcberweisungsvorschlag ist angenommen. Zugestimmt haben die Fraktionen von SPD, CDU/CSU, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und FDP. Dagegengestimmt haben die Fraktionen von AfD und der Linken.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003440,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Ausl\u00e4nderbesch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetz geben wir wichtige Impulse, um Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder m\u00f6glichst schnell und gut an unseren Arbeitsmarkt heranzuf\u00fchren; denn es gibt kaum eine bessere Form der Integration in unsere Gesellschaft als eine Besch\u00e4ftigung mit m\u00f6glichst guter Qualifikation. Die Neuregelungen wirken sich insbesondere auf Asylbewerberinnen und Asylbewerber sowie Geduldete, aber auch auf B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus EU-Mitgliedstaaten positiv aus. Das Gesetz soll die Menschen in ihren Bem\u00fchungen um die Verbesserung ihrer Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit st\u00e4rker unterst\u00fctzen und soll ihnen damit helfen, Fu\u00df zu fassen und dadurch die Abh\u00e4ngigkeit von Sozialleistungen zu reduzieren oder zu vermeiden. Das ist ein wichtiges Ziel.\n\nAls wichtigste Instrumente \u00f6ffnen wir daher die Ausbildungsf\u00f6rderung, und wir verbessern den Zugang zu Spracherwerb f\u00fcr Gefl\u00fcchtete. Das ist das A und O der Integration.\n\n({0})\n\nDenn wir d\u00fcrfen Menschen, die voraussichtlich l\u00e4ngere Zeit in Deutschland leben, nicht zu Unt\u00e4tigkeit und Perspektivlosigkeit verdammen. Sonst schaffen wir uns neue soziale Probleme. Personen, die Zugang zum Arbeitsmarkt haben, sollen diesen auch nutzen k\u00f6nnen und nicht etwa an fehlenden Deutschkenntnissen scheitern. Wir haben uns vier konkrete Verbesserungen vorgenommen.\n\nErstens: die Ausbildungsf\u00f6rderung. Die in Deutschland sehr stark differenzierten und un\u00fcbersichtlichen Zugangsregelungen f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder zur F\u00f6rderung der Berufsausbildung bed\u00fcrfen dringend einer Reform. Deshalb regeln wir in diesem Gesetz den Zugang zur F\u00f6rderung der Berufsausbildung einschlie\u00dflich der Berufsvorbereitung nach SGB II und III grundlegend neu. Mit dieser Neukonzeption wird ein Systemwechsel erreicht, indem die Zugangsregelungen nicht nur deutlich ausgeweitet, sondern auch stark vereinfacht werden. Damit k\u00f6nnen wir Gestattete und Geduldete w\u00e4hrend der Berufsausbildung, aber auch bei der Ausbildungsvorbereitung k\u00fcnftig passgenau unterst\u00fctzen. Auch das f\u00f6rdert Integration durch Bildung.\n\n({1})\n\nDie Neukonzeption erm\u00f6glicht au\u00dferdem, dass k\u00fcnftig auch EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger w\u00e4hrend ihrer Berufsausbildung in einem Betrieb in Deutschland mit begleitenden Hilfen bei der Lebensunterhaltssicherung unterst\u00fctzt werden. Zudem sollen Drittstaatsangeh\u00f6rige generell k\u00fcnftig besser unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Auch das ist ein Beitrag zur Fachkr\u00e4ftesicherung. Ziel ist, die bestehenden Regelungen deutlich zu entschlacken und stattdessen einfache und klare Zug\u00e4nge zu schaffen.\n\nZum Zweiten. Wir verbessern die Sprachf\u00f6rderung, ein ganz zentraler Punkt. Wir wollen den Zugang von gestatteten und geduldeten Fl\u00fcchtlingen zur Sprachf\u00f6rderung ausweiten. Asylbewerberinnen und -bewerber mit unklarer Bleibeperspektive, die sich seit mindestens neun Monaten in Deutschland aufhalten und bereits arbeitsmarktnah sind, bekommen Zugang zu Integrationskursen sowie bei Bedarf im Anschluss zu Berufssprachkursen. Geduldete sollen nach sechs Monaten in der Duldung, in denen keine freiwillige oder erzwungene Ausreise erfolgt ist, eine Teilnahmeberechtigung f\u00fcr die berufsbezogene Sprachf\u00f6rderung erhalten k\u00f6nnen. Damit wird f\u00fcr gro\u00dfe Teile dieser Personengruppen, die noch einige Jahre bei uns bleiben werden, eine fr\u00fchere Deutschsprachf\u00f6rderung erm\u00f6glicht. Personen aus sicheren Herkunftsl\u00e4ndern bleiben dabei ausgeschlossen.\n\nWir entsprechen damit auch den W\u00fcnschen vieler Arbeitgeber, die immer wieder gesagt haben, dass mangelnde Deutschsprachkenntnisse ein Hindernis f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung sind, obwohl sie gerne mehr Leute einstellen w\u00fcrden. Wir bekommen auch viele Klagen von Unternehmen, die Gefl\u00fcchtete ausgebildet, angelernt oder eingearbeitet haben und nun feststellen, dass ein Teil der Auszubildenden in der Berufsschule an der berufsbezogenen Deutschsprachf\u00f6rderung teilnehmen darf und ein anderer Teil nicht, obwohl alle zusammen die gleiche Ausbildung machen und in derselben Berufsschulklasse sitzen. Das wollen wir in Zukunft \u00e4ndern. Also Sprachkurse f\u00fcr alle, die hier bleiben und hier arbeiten k\u00f6nnen.\n\n({2})\n\nDrittens: Arbeitslosengeld w\u00e4hrend eines Integrationskurses oder berufsbezogener Deutschsprachf\u00f6rderung. Teilnehmerinnen und Teilnehmer an einem Integrationskurs oder an einem Kurs der Deutschsprachf\u00f6rderung, der f\u00fcr die dauerhafte berufliche Eingliederung notwendig ist, sollen k\u00fcnftig Arbeitslosengeld weiterbeziehen k\u00f6nnen, wenn sie bereits einen solchen Anspruch erworben haben.\n\nViertens: fr\u00fchzeitige Unterst\u00fctzung zur Heranf\u00fchrung an den Arbeitsmarkt. Wir wollen die Regelung entfristen, die es erm\u00f6glicht, Asylbewerberinnen und Asylbewerber mit sogenannter guter Bleibeperspektive bereits vor dem Arbeitsmarktzugang an den Arbeitsmarkt heranzuf\u00fchren.\n\n({3})\n\nDas hei\u00dft ganz praktisch, dass sie Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rderung aus dem Vermittlungsbudget oder Ma\u00dfnahmen zur Aktivierung der beruflichen Eingliederung bereits fr\u00fchzeitig erhalten k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, unser Ziel ist, dass das Gesetz am 1.\u00a0August 2019 in Kraft tritt. Dann gelten n\u00e4mlich\u00a0\u2013 und das sollte uns besonders wichtig sein\u00a0\u2013 alle diese Regelungen f\u00fcr das kommende Ausbildungsjahr. Integration durch Sprache, Integration in den Arbeitsmarkt\u00a0\u2013 das ist der richtige Weg. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir das gemeinsam z\u00fcgig erreichen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.\n\n({4})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Kerstin Griese.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner: Sebastian M\u00fcnzenmaier f\u00fcr die AfD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004836,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! W\u00e4re die Bundesregierung ihrer Namensgebung f\u00fcr Gesetze treu geblieben, dann w\u00e4re dieser Gesetzentwurf nach dem Gute-Kita-Gesetz und dem Starke-Familien-Gesetz jetzt das Alles-f\u00fcr-die-Ausl\u00e4nder-Gesetz.\n\n({0})\n\nDer von Ihnen vorgelegte Gesetzentwurf wirft munter die unterschiedlichen ausl\u00e4nderrechtlichen Aufenthaltsbestimmungen durcheinander und m\u00f6chte m\u00f6glichst vielen Ausl\u00e4ndern Sprachkurse bezahlen,\n\n({1})\n\nganz unabh\u00e4ngig davon, ob diese Menschen in Deutschland bleiben d\u00fcrfen oder nicht. Duldung ist nach der Definition des deutschen Aufenthaltsrechts eine vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung von ausreisepflichtigen Ausl\u00e4ndern. Unserer Meinung nach brauchen ausreisepflichtige Ausl\u00e4nder keine Sprachkurse, sondern ein Flugticket in die Heimat, meine Damen und Herren.\n\n({2})\n\nH\u00e4tte sich diese Regierung an ihren Amtseid gehalten und den hunderttausendfachen Straftaten des illegalen Grenz\u00fcbertritts nicht mit einem milden L\u00e4cheln zugeschaut,\n\n({3})\n\ndann m\u00fcssten wir \u00fcber so etwas wie einen Gesetzentwurf gar nicht reden.\n\nAber statt aus Ihren Fehlern zu lernen, setzen Sie jetzt ja noch einen drauf: Sie sprechen schon wieder neue Verlockungen und Segnungen aus, um noch mehr Menschen zu einer gef\u00e4hrlichen Reise \u00fcbers Mittelmeer zu bewegen und sich von gewissen- und seelenlosen Schleppern ausnehmen zu lassen.\n\n({4})\n\nSie schaffen weiterhin Anreize, und Sie suggerieren eine angebliche Willkommenskultur, die auch noch den letzten Analphabeten aus Afrika zur Reise nach Deutschland motivieren soll.\n\n({5})\n\nMit \u00a7\u00a01 Satz\u00a01 des Aufenthaltsgesetzes hat das nichts mehr zu tun. Es hat durchaus gute Gr\u00fcnde, warum das Ausl\u00e4nderrecht Unterschiede nach Aufenthaltsstatus macht. Und nur weil Sie in Ihren One-World-Fantasien gefangen sind, sollten Sie nicht ein ganzes Land in Sippenhaft nehmen, meine Damen und Herren.\n\n({6})\n\nIn Ihrem Gesetzentwurf schaffen Sie f\u00fcr nahezu jeden, der irgendwie deutschen Boden betritt, die Voraussetzung f\u00fcr staatlich finanzierte Deutschkurse. In Ihren Augen ist das die Grundlage f\u00fcr den Eintritt in den Arbeitsmarkt,\n\n({7})\n\nund beim ersten Blick darauf k\u00f6nnte man meinen: Ja klar, ohne Sprachkenntnisse wird das schwierig.\u00a0\u2013 Bei genauer Betrachtung zeigt sich aber, dass heute schon \u00fcber 50\u00a0Prozent der Teilnehmer dieser Sprachkurse entweder \u00fcberhaupt nicht auftauchen oder schon nach k\u00fcrzester Zeit den Kurs abbrechen. Bei Teilnehmern, die zum wiederholten Mal an so einem Kurs teilnehmen, liegt die Quote der Abbrecher sogar bei knapp 75\u00a0Prozent; das sind die Zahlen der Bundesregierung.\n\nSie verkaufen uns diesen Entwurf hier als Teil Ihrer tollen Fachkr\u00e4ftestrategie, die daf\u00fcr sorgen soll, dass der Fachkr\u00e4ftemangel in Deutschland, der tats\u00e4chlich in bestimmten Berufsbildern besteht, gelindert werden soll. Ich bin gerne bereit, \u00fcber sinnvolle Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung eines Fachkr\u00e4ftemangels mit Ihnen zu diskutieren, aber vorher sollten wir doch mal klarstellen: Die sogenannten Fachkr\u00e4fte, die Sie mit Ihren Methoden und Anreizen anwerben, die wandern doch nicht in unseren Arbeitsmarkt ein, sondern nahezu alle in unser Sozialsystem.\n\n({8})\n\nSie holen eben nicht den vietnamesischen Arzt hierher, sondern den Gl\u00fccksritter vom Balkan, der sich hier in Deutschland die schiefen Z\u00e4hne richten l\u00e4sst, meine Damen und Herren.\n\n({9})\n\nIhre 2\u00a0Millionen Raketentechniker, Ingenieure und sonstigen Fachkr\u00e4fte, die Sie seit 2015 importiert haben, sind doch gr\u00f6\u00dftenteils schon im Sozialsystem gelandet. Und eines ist doch auch klar: Der kriminelle Messerstecher wird doch kein besserer Mensch, wenn er in Zukunft dank Sprachkurs die Polizei dann auf Deutsch beleidigen kann, meine Damen und Herren.\n\n({10})\n\nAber lassen Sie uns noch kurz \u00fcber die Finanzierung Ihrer Tr\u00e4umereien sprechen. Sie geben doch schon allein in diesem Jahr 667\u00a0Millionen Euro f\u00fcr Integrationskurse aus. Dazu kommen weitere 470\u00a0Millionen Euro f\u00fcr berufsbezogene Deutschsprachf\u00f6rderung.\n\n({11})\n\n\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie doch mal auf, so zu schreien.\n\n({12})\n\nBis 2024 m\u00f6chten Sie zus\u00e4tzlich noch mal 118\u00a0Millionen Euro ausgeben. 118\u00a0Millionen! Das w\u00e4ren beispielsweise 235\u00a0 000 neue PCs f\u00fcr Sch\u00fcler an deutschen Schulen. Das w\u00e4ren knapp 500 brandneue Sportpl\u00e4tze, wo man sich den Frust \u00fcber Ihre Politik abtrainieren k\u00f6nnte.\n\n({13})\n\nSie k\u00f6nnten mit 118\u00a0Millionen Euro Kitapl\u00e4tze schaffen, Sie k\u00f6nnten den Naturschutz f\u00f6rdern oder die Infrastruktur im l\u00e4ndlichen Raum verbessern. Alles sinnvolle Investitionen, f\u00fcr die nach Ihrer Lesart ja grunds\u00e4tzlich nie Geld da ist. Aber ich sage Ihnen was: Selbst wenn Sie jedem deutschen B\u00fcrger von diesem Geld ein Hanuta und eine Capri-Sonne kaufen w\u00fcrden, w\u00e4re das immer noch eine bessere Investition als dieser Gesetzentwurf.\n\n({14})\n\nAber es ist ja mittlerweile kein Geheimnis mehr, dass Ihnen die Menschen, die schon l\u00e4nger hier leben, nicht so sehr am Herzen liegen. Aber wenn Sie das Geld schon unbedingt f\u00fcr Fremde ausgeben wollen, wie w\u00e4re es dann damit, dass Sie dieses hart erarbeitete Geld der Steuerzahler f\u00fcr die Menschen ausgeben, die tats\u00e4chlich zu Recht hier sind, die Menschen, die wirklich vor Krieg und Terror geflohen sind oder die wegen ihres Glaubens oder ihrer politischen Einstellung verfolgt wurden? Wir als AfD-Fraktion stehen an der Seite dieser Menschen. Aber die Gl\u00fccksritter, die Ausreisepflichtigen, die IS-K\u00e4mpfer und die Sozialhilfetouristen, f\u00fcr die gibt es eine L\u00f6sung, und das ist: abschieben, abschieben, abschieben.\n\nWie Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, lehnen wir Ihren Gesetzentwurf nat\u00fcrlich ab.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({15})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte an die Debatte des heutigen Vormittags zu 70\u00a0Jahren Grundgesetz erinnern, an Artikel\u00a01 des Grundgesetzes: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\u201c\n\n({0})\n\n\u2013\u00a0Es gibt keine Zwischenfragen.\n\n({1})\n\nIch bin sehr sicher, dass die Rednerinnen und Redner, die ihre Reden jetzt zu Protokoll geben, wissen, was man menschenw\u00fcrdige Sprache nennt. Bei manch anderen habe ich erhebliche Zweifel, dass sie wissen, was Entgrenzung von Sprache anrichten kann.\n\n({2})\n\nDie Rede des Kollegen Marc Biadacz wird zu Protokoll gegeben. Pascal Kober f\u00fcr die FDP gibt seine Rede zu Protokoll,\n\n({3})\n\nJessica Tatti gibt ihre Rede zu Protokoll, Dr.\u00a0Wolfgang Strengmann-Kuhn gibt seine Rede zu Protokoll, Daniela Kolbe gibt ihre Rede zu Protokoll,\n\n({4})\n\nAntje Lezius gibt ihre Rede zu Protokoll,\n\n({5})\n\nund Max Straubinger f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion gibt seine Rede zu Protokoll.\n\n({6})\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache\u00a019/10053 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen.\u00a0\u2013 Es gibt dazu keine anderweitigen Vorschl\u00e4ge. Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004386,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist in der Tat ungew\u00f6hnlich, dass die antragstellende Fraktion hier den Antrag nicht begr\u00fcndet.\n\n({0})\n\nDas ist deshalb umso bedauerlicher, weil ich der FDP-Fraktion f\u00fcr diesen Antrag danken wollte. Er stellt zwar ein riesiges Sammelsurium dar, ist aber dennoch wert, debattiert zu werden. Er ist zugegebenerma\u00dfen \u00fcberfrachtet, liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, aber uns Demokratinnen und Demokraten kann keine Gelegenheit zu schade sein und keine Stunde zu sp\u00e4t, um \u00fcber den Frieden zu debattieren.\n\n({1})\n\nDer Nahe Osten steht n\u00e4mlich vor einer ganz gef\u00e4hrlichen Eskalation, und deshalb ist es umso wichtiger, dass wir im Hause dar\u00fcber debattieren.\n\nIch greife deshalb nur einen einzigen Punkt auf, liebe Herren und Damen von der FDP-Fraktion,\n\n({2})\n\nn\u00e4mlich den JCPoA, das Nuklearabkommen mit dem Iran. Dar\u00fcber haben wir allerdings in der Tat schon gestern debattiert. Heiko Maas hat ja auch schon sehr deutlich gemacht, was seine Position dazu ist, und auch erl\u00e4utert, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass es um den Erhalt dieses Abkommens geht, wof\u00fcr sich die E3-Au\u00dfenminister, also die Au\u00dfenminister Frankreichs, Gro\u00dfbritanniens und Deutschlands, wiederholt starkgemacht haben. Und auch die Hohe Vertreterin der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, Federica Mogherini, hat diese E3-Haltung noch mal deutlich gemacht, auch bei dem \u00fcberraschenden Besuch des US-Au\u00dfenministers Mike Pompeo in Br\u00fcssel, der den Europ\u00e4ern seine Hardlinerhaltung aufzwingen wollte. Es ist richtig, dass die Europ\u00e4ische Union durch die E3-Vertreter deutlich gemacht hat, dass sie dem nicht folgen will.\n\nWir sagen deshalb\u00a0\u2013 und alle Demokratinnen und Demokraten in diesem Saal sollten dem folgen\u00a0\u2013: Schluss mit dem S\u00e4belgerassel!\n\n({3})\n\nDas muss nicht nur an die Adresse des US-amerikanischen Au\u00dfenministers gehen, sondern das muss vor allem an den US-amerikanischen Pr\u00e4sidenten Donald Trump genauso wie an seinen Berater John Bolton adressiert sein. Und seien wir ehrlich: Auch das Regime unter der F\u00fchrung von Hassan Rohani im Iran k\u00f6nnen wir dabei nicht aussparen.\n\nErinnern Sie sich noch, als George W. Bush 2003 den dritten Golfkrieg f\u00fcr beendet erkl\u00e4rte? Da ahnten wir hier doch l\u00e4ngst, dass das keinesfalls ein Pr\u00e4ventivkrieg zur Vernichtung von Massenvernichtungswaffen war; im Gegenteil. Er hat zwar den Despoten Saddam Hussein, wenn ich das so sagen darf, vernichtet, aber Frieden im Nahen Osten hat er keineswegs geschaffen. Im Gegenteil: Die Folgen waren vielmehr B\u00fcrgerkrieg, Terroranschl\u00e4ge, Kriegshandlungen und Gewaltkriminalit\u00e4t. Und schlimmer noch: Die Ausdehnung des IS in der Irak-Krise 2014 ist vermutlich eine der langlebigsten Folgen dieses Krieges.\n\n({4})\n\nIch bin immer noch stolz, liebe Freundinnen und Freunde des Friedens, dass die rot-gr\u00fcne Regierung damals Nein zu diesem Krieg gesagt hat.\n\n({5})\n\nDas sollte die Bundesregierung auch heute wieder tun, wenn sie aufgefordert wird, eine Hardlinerposition zu unterst\u00fctzen. Wir hatten damals allerdings auch Russland, Frankreich und China an der Seite. Dieser Teil der Geschichte darf sich jedoch gerne wiederholen.\n\nIch bin etwas \u00fcberrascht gewesen, dass der FDP-Antrag INSTEX als Instrument der Stabilit\u00e4t f\u00fcr die wirtschaftlichen Beziehungen zum Iran ausgespart hat. Das zeigt aber, dass wir das Thema durchaus noch mal aufnehmen sollten, liebe Kolleginnen und Kollegen, dann aber in der geb\u00fchrenden Breite und Intensit\u00e4t.\n\nVielen Dank.\n\n({6})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Dr.\u00a0Daniela De Ridder.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner f\u00fcr die AfD-Fraktion : Dr.\u00a0Roland Hartwig.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004738,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist schon ein ganz besonderes Armutszeugnis f\u00fcr die FDP: Sie stellt einen Antrag und h\u00e4lt es dann nicht einmal wert, diesen Antrag hier selbst zu begr\u00fcnden.\n\n({0})\n\nDas muss man festhalten. Das ist schon sehr besch\u00e4mend f\u00fcr dieses Haus.\n\n({1})\n\nWir waren uns gestern in der Aktuellen Stunde ja alle einig, dass eine milit\u00e4rische Eskalation im Nahen Osten verhindert werden muss. Das ist sehr erfreulich, aber leider nicht selbstverst\u00e4ndlich. Wir erinnern uns an den v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffskrieg gegen Jugoslawien. Er wurde von der rot-gr\u00fcnen Regierung gegen den Willen der deutschen Bev\u00f6lkerung gef\u00fchrt. Joschka Fischer sprach damals euphemistisch von einer \u201ehumanit\u00e4ren Intervention\u201c\n\n({2})\n\nund geh\u00f6rte damit zu denen, die die B\u00fcchse der Pandora \u00f6ffneten, n\u00e4mlich Angriffskriege ohne UN-Mandat.\n\n({3})\n\n2003 stellte sich Frau Merkel\u00a0\u2013 damals noch als Oppositionsf\u00fchrerin\u00a0\u2013 gegen die deutsche Regierung und wieder gegen den Willen der Mehrheit des deutschen Volkes und unterst\u00fctzte den v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffskrieg auf den Irak.\n\nAls dann 2011 auch noch Libyen ohne v\u00f6lkerrechtliche Grundlage angegriffen werden sollte, konnte sich die Regierung immerhin zu einer Enthaltung bei der Abstimmung im Sicherheitsrat durchringen. Die Russen hatten uns damals noch gewarnt, dass wir mit der Zerst\u00f6rung des libyschen Staates eine Migrationswelle lostreten w\u00fcrden\u00a0\u2013 und sie haben recht behalten.\n\nEbenfalls 2011 wurden im Rahmen des sogenannten Arabischen Fr\u00fchlings\u00a0\u2013 ein weiterer Euphemismus\u00a0\u2013 mit ausl\u00e4ndischer Unterst\u00fctzung bewaffnete Gruppen gegen die syrische Regierung in Stellung gebracht. In der Konsequenz wurde eine ganze Region ins Elend gest\u00fcrzt, wurden unz\u00e4hlige Menschen get\u00f6tet und viele mehr heimat- und perspektivlos gemacht.\n\nAuch vor dem Hintergrund dieser Kriege wurde das Atomabkommen mit dem Iran 2015 als Sternstunde der Diplomatie bewertet. Die Vereinbarung wurde vom Sicherheitsrat der Vereinten Nationen angenommen und vom Iran eingehalten. US-Pr\u00e4sident Trump\u00a0\u2013 und das ist ihm hoch anzurechnen\u00a0\u2013 hat im Gegensatz zu seinen Vorg\u00e4ngern keine neuen Kriege begonnen. Bei seiner Entscheidung, aus dem Iran-Abkommen auszusteigen, ist er aber ganz offensichtlich sehr schlecht beraten worden.\n\n({4})\n\nTrumps wesentliche Kritikpunkte sind, dass es dem Iran mit dem Atomabkommen nicht verboten ist, ballistische Flugk\u00f6rper zu entwickeln, und dass der Iran in den Konflikten in Nachbarstaaten bewaffnete Gruppen unterst\u00fctzt. Wir sollten in der Tat einen Beitrag dazu leisten, dass der Iran beides nicht tut. Aber der FDP-Antrag ist dazu v\u00f6llig ungeeignet; denn er ist einseitig und ber\u00fccksichtigt in keiner Weise die Interessen des Iran.\n\nMein Kollege Professor Maier hat gestern in der Debatte bereits auf die iranische Sicht verwiesen. Die amerikanische Mitwirkung beim Sturz der demokratisch gew\u00e4hlten iranischen Regierung 1953, die ausl\u00e4ndische Unterst\u00fctzung f\u00fcr den iranischen Schah bis zur Revolution 1979, der unmittelbar darauf folgende Iran-Irak-Krieg von 1980 bis 1988, die langj\u00e4hrigen Wirtschaftssanktionen gegen das Land\u00a0\u2013 wenn Sie dies in den Kontext der von mir gerade erw\u00e4hnten Destabilisierung der gesamten Region einordnen und auch noch den seit 1979 andauernden Konflikt im Nachbarland Afghanistan sowie den gewaltsamen Tod Gaddafis, nachdem dieser sein Chemiewaffenprogramm aufgegeben hatte, ber\u00fccksichtigen, dann werden die legitimen Sicherheitsinteressen des Iran deutlich. Und dann wird auch klar, dass wir mit neuen Sanktionen und weiteren milit\u00e4rischen Aufr\u00fcstungen zu keiner dauerhaften Friedensl\u00f6sung kommen werden.\n\n({5})\n\nWir d\u00fcrfen uns nicht weiter in milit\u00e4rische Abenteuer verwickeln lassen. Das S\u00e4belrasseln der letzten Wochen hat die Kriegsgefahr erh\u00f6ht. Es hat die Lunte an ein Pulverfass gelegt, und wir sind gut beraten, sie wieder zu entfernen, bevor eine weitere Hochkultur und mit ihr eine gesamte Region ins Verderben gest\u00fcrzt wird.\n\nIn einer Welt zunehmender milit\u00e4rischer Aufr\u00fcstung ist das Format des Atomabkommens vielleicht die hoffnungsvollste Perspektive, die wir derzeit haben. Eine Koalition der Willigen ist gefragt\u00a0\u2013 nicht der Kriegswilligen, sondern derjenigen, die bereit sind, gemeinsam und verantwortungsvoll eine neue, stabile, internationale Ordnung aufzubauen. Dies k\u00f6nnte mit Blick auf den Nahen Osten in Form einer umfassenden Friedenskonferenz geschehen.\n\nDas setzt aber zun\u00e4chst voraus, dass wir unsere eigenen Hausaufgaben machen. Erfolgreiche Au\u00dfenpolitik ist nur auf Basis souver\u00e4ner Staaten m\u00f6glich, die dann in unterschiedlichen Konstellationen ihre Interessen b\u00fcndeln, um global an Gewicht zu gewinnen. Jedes Zwangskorsett\u00a0\u2013 damit meine ich auch die heute beschworene Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU\u00a0\u2013 ist dabei eher hinderlich.\n\nVielen Dank.\n\n({6})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Dr.\u00a0Hartwig.\u00a0\u2013 N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke: Heike H\u00e4nsel.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003763,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kollegen und Kolleginnen! Ich h\u00e4tte es auch gut gefunden, die Auseinandersetzung mit der FDP live zu f\u00fchren;\n\n({0})\n\ndenn die Situation im Nahen Osten ist sehr ernst. Es ist mehr als wichtig, dass wir das hier diskutieren.\n\nDie Demokraten in den USA sind ebenfalls sehr beunruhigt und sehen die Entwicklung mit gro\u00dfer Sorge. Senator Bob Menendez, f\u00fchrender Demokrat im Senatsausschuss f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Beziehungen, nannte das Verhalten der Trump-Regierung \u201ezutiefst beunruhigend\u201c. Ich m\u00f6chte ihn zitieren; er sagte\u00a0\u2013 oder besser gesagt: warnte\u00a0\u2013:\n\nIch will nicht wieder so etwas erleben wie die angeblichen Massenvernichtungswaffen im Irak. Das hat uns zu einer der schlimmsten Entscheidungen in unserer Geschichte gef\u00fchrt.\n\nUnd er hat recht;\n\n({1})\n\ndenn es sind dieselben Kriegstreiber, wie John Bolton, wieder am Werk, die bereits den v\u00f6lkerrechtswidrigen Irakkrieg vorangetrieben haben. Ihnen muss man in die H\u00e4nde fallen.\n\n({2})\n\nAllerdings sehe ich, muss ich sagen, bei der Bundesregierung bisher deutlich weniger Beunruhigung. Wieso ergreift Herr Maas denn eigentlich so wenige eigene Initiativen\u00a0\u2013 zum Beispiel, wie von den eigenen SPD-Kollegen vorgeschlagen, angesichts der Kriegsandrohungen und Vorbereitungen der USA eine Initiative im UN-Sicherheitsrat,\n\n({3})\n\neine Sitzung zum Iran\u00a0\u2013, um die Androhung milit\u00e4rischer Gewalt ganz klar zu verurteilen? Weshalb sitzt Deutschland im UN-Sicherheitsrat, wenn dann in den entscheidenden Situationen \u00fcberhaupt nichts passiert? Und warum erkl\u00e4rt der Au\u00dfenminister nicht \u00f6ffentlich ganz klar, dass Deutschland sich nicht an einem Krieg gegen den Iran beteiligen wird? Das ist doch \u00fcberf\u00e4llig.\n\n({4})\n\nDie Bundesregierung h\u00e4lt es aber nicht einmal f\u00fcr n\u00f6tig, das Parlament \u00fcber die Gr\u00fcnde der doch sehr pl\u00f6tzlichen Entscheidung, die Irak-Ausbildungsmission der Bundeswehr vorl\u00e4ufig zu stoppen, \u00fcberhaupt zu informieren. Wir haben es nur aus den Medien erfahren. Wir erwarten hier endlich konkrete Antworten;\n\n({5})\n\ndenn der britische Generalmajor Chris Ghika zum Beispiel, ein leitender Offizier in der Koalition im Kampf gegen den sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c, widerspricht der Behauptung der USA, der Iran stelle eine wachsende Bedrohung im Persischen Golf dar. Die USA wiederum berufen sich nur auf Geheimdienstinformationen. Der Angriff auf den Irak 2003 beruhte auch auf Fake News der Geheimdienste. Das darf sich nicht wiederholen!\n\n({6})\n\nDie Vorf\u00e4lle im Persischen Golf\u00a0\u2013 es wird von Sabotageakten und Drohnenangriffen gesprochen\u00a0\u2013 d\u00fcrfen auf keinen Fall f\u00fcr einen Milit\u00e4rschlag instrumentalisiert werden. Nun hat Saudi-Arabien den Iran f\u00fcr die Droh\u00adnenattacke auf eine saudi-arabische \u00d6lpipeline verantwortlich gemacht. Beweise gibt es daf\u00fcr bisher nicht. Der Iran selbst bestreitet jede Verwicklung in die Sabotagef\u00e4lle. Hier braucht es Aufkl\u00e4rung und Deeskalation und ist nicht weiteres \u00d6l ins Feuer zu gie\u00dfen.\n\n({7})\n\nWir fordern, dass die Bundesregierung mit eigenen Initiativen aktiv gegen Krieg oder eine herbeigef\u00fchrte milit\u00e4rische Eskalation im Persischen Golf vorgeht und den Kriegstreibern in der US-Administration klar und deutlich macht: Es gibt keine Unterst\u00fctzung in Form von milit\u00e4rischer Infrastruktur in Deutschland und keinerlei \u00dcberflugrechte bei einem m\u00f6glichen US-Milit\u00e4rangriff auf den Iran.\n\n({8})\n\nUnd: Die Bundeswehr muss, auch im Hinblick auf die Sicherheit der Bundeswehrsoldaten, dringend aus dem Irak, Jordanien und der T\u00fcrkei abgezogen werden.\n\n({9})\n\nDas w\u00e4re ein \u00fcberf\u00e4lliger Schritt.\n\nEinen Satz noch zum Antrag der FDP: Die \u00dcberschrift ist sehr gut und richtig. Dann allerdings hat man eher den Eindruck, dass Sie eigentlich auch nach einer Legitimation f\u00fcr einen Angriff auf den Iran suchen. Und ansonsten scheint Sie lediglich die Sorge umzutreiben, dass durch einen Krieg neue Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland kommen k\u00f6nnten. Da muss ich sagen: Wie weit entfernt ist doch die heutige FDP mit ihrem Falken Graf Lambsdorff von den Zeiten eines Guido Westerwelle, der sich der Argumentation f\u00fcr die Legitimation eines Regime-Change in Libyen verweigerte.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003763,
     "\n\nWir setzen uns daf\u00fcr ein, dass der Krieg gegen den Iran auf alle F\u00e4lle verhindert wird.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Heike H\u00e4nsel.\u00a0\u2013 N\u00e4chster Redner in der Debatte: Omid Nouripour f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003881,
     "\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Iran ist kein Partner, sondern ein ganz schwieriger Akteur im Nahen Osten: Die Menschenrechtslage im Land ist verheerend, das Raketenprogramm ist besorgniserregend, die aggressive Regionalpolitik zerst\u00f6rerisch und die Drohungen in Richtung Israel sind absolut inakzeptabel.\n\n({0})\n\nAll das beschreibt der vorliegende Antrag der FDP relativ akkurat. Das Problem ist das, was fehlt. Wenn ich den ersten Teil der \u00dcberschrift des Antrags lese\u00a0\u2013 \u201eMilit\u00e4rische Eskalation im Nahen Osten aufhalten\u201c\u00a0\u2013, dann macht das Fehlen von vielen relevanten Dingen, die daf\u00fcr notwendig w\u00e4ren, diesen Antrag nahezu grotesk.\n\nWie kann man einen Antrag \u00fcber eine milit\u00e4rische Deeskalation im Nahen Osten schreiben und auf dreieinhalb Seiten nicht ein einziges Mal Saudi-Arabien erw\u00e4hnen?\n\n({1})\n\nWie kann man einen Antrag schreiben, in dem auf dreieinhalb Seiten das Wort \u201eJemen\u201c nur einmal vorkommt? Es werden nur die Milizen erw\u00e4hnt, die von den Iranern unterst\u00fctzt werden, aber dass die Saudis eine Hauptverantwortung f\u00fcr diese humanit\u00e4re Katastrophe und die Blockade des Landes tragen, wird schlicht weggelassen. Wie kann man einen Antrag schreiben, ohne dar\u00fcber zu sprechen, dass Saudi-Arabien Salafisten \u00fcberall finanziert\u00a0\u2013 im \u00dcbrigen auch in unseren Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen\u00a0\u2013, um unsere Kinder zum Dschihad zu verf\u00fchren?\n\n({2})\n\nDer Kollege Lambsdorff hat ja gestern zum selben Thema gesprochen und gesagt, die Wurzel des \u00dcbels im Nahen Osten sei die iranische Politik. Er hat \u00fcber Saudi-Arabien kein Wort verloren. Wie kann man einen Antrag \u00fcber das Retten des JCPoA schreiben und dann fordern, dass neue Sanktionen gegen den Iran verh\u00e4ngt werden, in einer Zeit, in der die Amerikaner w\u00f6chentlich neue Sanktionen gegen lebenswichtige \u00f6konomische Bereiche, in denen Millionen von Menschen arbeiten, verh\u00e4ngen?\n\n({3})\n\nWie kann man einen solchen Antrag schreiben und so einseitig sein, wie es nicht einmal Pompeo ist. Pompeo sagt: Wenn der Iran sein Verhalten \u00e4ndert, dann geht es zur\u00fcck in die Weltgemeinschaft.\u00a0\u2013 Der Antrag der FDP beinhaltet nicht einmal diesen Punkt. Mit Verlaub: Das ist Beihilfe zu Kriegstreiberei, was Sie hier vorlegen.\n\n({4})\n\nUnd dann wird es noch schlimmer. Die zweite H\u00e4lfte der \u00dcberschrift lautet \u201eNeue Fluchtbewegung nach Europa verhindern\u201c. Sie sagen, die Iraner wollten tats\u00e4chlich Fl\u00fcchtlinge schicken, und deshalb sei es wichtig, dass wir jetzt mit Erdogan sprechen.\n\n({5})\n\nIch f\u00fcrchte, Sie haben in den letzten Jahren an bestimmten Stellen nicht aufgepasst. Unsere Hauptkritik an der Au\u00dfenpolitik der Bundesregierung der letzten Jahre ist, dass sie nur noch Au\u00dfenpolitik macht unter der \u00dcberschrift \u201eFl\u00fcchtlingshypnose\u201c. Das f\u00fchrt dazu, dass Eritrea, der Sudan, \u00c4gypten und viele, viele andere Staaten haneb\u00fcchene Forderungen stellen, die sie von dieser Bundesregierung aber erf\u00fcllt bekommen, weil sie immer drohen: Wir werden Fl\u00fcchtlinge schicken.\u00a0\u2013 Das ist das, was die Iraner gelernt haben.\n\nDas sieht man im \u00dcbrigen am allerdeutlichsten am Fall der T\u00fcrkei. Wir haben in dieser Woche von Deniz Y\u00fccel seine Foltererlebnisse vorgetragen bekommen. Dagegen hat die Bundesregierung bisher nicht laut genug die Stimme erhoben, wegen des T\u00fcrkei-Deals.\n\n({6})\n\nDie T\u00fcrkei erpresst uns, und Sie schreiben, wir sollen uns noch mehr erpressen lassen, wir sollen da noch mehr reinbuttern. Es tut mir leid: Ich komme da einfach nicht mit. Das ist absoluter Wahnsinn.\n\nDieser schlechte Antrag wird von uns selbstverst\u00e4ndlich abgelehnt werden.\n\n({7})\n\nDieser schlechte Antrag sollte jetzt aber nicht als Ausrede f\u00fcr die Bundesregierung dienen, diese Sprachlosigkeit, wie sie derzeit existiert, einfach weiter hinzunehmen.\n\n({8})\n\nDiese Sprachlosigkeit zwischen dem Iran und den USA kann dazu f\u00fchren, dass es durch wirklich banale Fehler\u00a0\u2013 beispielsweise dadurch, dass ein Kommandeur der Revolutionsgarden des Irans aggressiv wird gegen\u00fcber amerikanischen Soldaten in seiner N\u00e4he, die es im Persischen Golf, im Libanon, in Syrien, in Afghanistan und im Irak gibt\u00a0\u2013, zu einem gro\u00dfen Krieg kommt. Ich glaube, diese Sprachlosigkeit zu bek\u00e4mpfen, sie aufzuheben, darauf zu dr\u00e4ngen, dass es wenigstens ein Rotes Telefon gibt zwischen Teheran und Washington, ist zurzeit die Kernaufgabe und nicht die Sanktionen, die Sie in Ihrem Antrag fordern, und auch nicht die Versch\u00e4rfung der Pompeo-Strategie.\n\n({9})\n\nDeshalb w\u00e4re es notwendig, dass die Bundesregierung an dieser Stelle aktiver wird. Ich w\u00fcnschte mir, der Au\u00dfenminister w\u00fcrde, am besten mit seinen europ\u00e4ischen Kolleginnen und Kollegen, eine Mission in den Iran starten und darauf hinwirken, dass es nicht zuf\u00e4llig zu einer verheerenden Eskalation der Gewalt im Iran kommt. Der n\u00e4chste Krieg, der hier droht, wird schlimmer sein als der Krieg 2003 im Irak; denn an dessen Ende steht die Nuklearisierung unserer Nachbarschaft. Es geht darum, das zu verhindern,\n\n({10})\n\nund nicht darum, dass wir mit Erdogan in der Fl\u00fcchtlingspolitik noch mehr zusammenarbeiten und uns noch mehr erpressen lassen.\n\n({11})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003212,
     "\n\nVielen Dank, Omid Nouripour.\u00a0\u2013 Die Reden von den Kollegen Roderich Kiesewetter, Dietmar Nietan, der Kollegin Elisabeth Motschmann und von Alexander Radwan gehen zu Protokoll.\n\n({0})\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion der FDP auf Drucksache\u00a019/10161 mit dem Titel \u201eMilit\u00e4rische Eskalation im Nahen Osten aufhalten\u00a0\u2013 Neue Fluchtbewegung nach Europa verhindern\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag?\u00a0\u2013 Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 Der Antrag ist abgelehnt. Zugestimmt hat die Fraktion der FDP. Dagegen waren die Fraktion Die Linke, die Fraktion der SPD, B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, CDU/CSU und die AfD-Fraktion.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003440,
     "\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Der Ihnen hier vorliegende Entwurf des Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Asylbewerberleistungsgesetzes dient der verfassungsrechtlich notwendigen Neufestsetzung der Grundleistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz. Au\u00dferdem enth\u00e4lt er die von vielen schon seit langem geforderte Schlie\u00dfung der sogenannten F\u00f6rderl\u00fccke bei Studium und Ausbildung und einen Ehrenamtsfreibetrag. Damit unterst\u00fctzen wir die Integration durch Ausbildung und Studium sowie durch das ehrenamtliche Engagement.\n\nDer Gesetzentwurf wurde am 17.\u00a0April 2019 vom Bundeskabinett beschlossen und soll nach heutigem Stand zum 1.\u00a0August 2019 in Kraft treten.\n\nAuf drei Kernpunkte m\u00f6chte ich kurz eingehen.\n\nErstens. Die Leistungss\u00e4tze im Asylbewerberleistungsgesetz sollen durch dieses \u00c4nderungsgesetz ausgewogen und f\u00fcr die L\u00e4nder kostenneutral angepasst werden. Damit werden im Wesentlichen die Regelungsinhalte des Gesetzentwurfes aus der letzten Legislaturperiode \u00fcbernommen. Die Regelbedarfe werden weiterentwickelt, und zugleich wird die verfassungsrechtlich gebotene Anpassung der Leistungen vorgenommen.\n\nDas bedeutet: Die Grundleistungss\u00e4tze des Asylbewerberleistungsgesetzes werden auf Basis der Einkommens- und Verbrauchsstichprobe von 2013 neu ermittelt und mit dem Mischindex bis 2019 fortgeschrieben. Damit erf\u00fcllt die Bundesregierung ihren verfassungsrechtlichen Auftrag zur regelm\u00e4\u00dfigen gesetzlichen Anpassung der Leistungss\u00e4tze des Asylbewerberleistungsgesetzes.\n\nZuk\u00fcnftig werden die Bedarfe f\u00fcr Strom und Wohnungsinstandhaltung aus dem Leistungssatz ausgegliedert und als Sachleistung gew\u00e4hrt. Die Geldleistungss\u00e4tze werden hierdurch gesenkt, der Leistungsumfang wird dabei aber nicht verringert.\n\nGleichzeitig werden die Bedarfsstufen im Asylbewerberleistungsgesetz neu geregelt. Alleinstehende Leistungsberechtigte in Sammelunterk\u00fcnften sollen der Bedarfsstufe\u00a02 zugeordnet werden, unter 25-J\u00e4hrige, die im Haushalt der Eltern leben, werden der Bedarfsstufe\u00a03 zugeordnet.\n\nDer zweite Punkt, der mir besonders wichtig ist, ist, dass durch den Gesetzentwurf die sogenannte F\u00f6rderl\u00fccke bei Ausbildung und Studium f\u00fcr Asylbewerberinnen und Asylbewerber sowie f\u00fcr Geduldete geschlossen werden soll; denn Asylbewerberinnen und -bewerber sowie Geduldete, die sich in einer f\u00f6rderungsf\u00e4higen betrieblichen oder schulischen Ausbildung oder in einem Studium befinden\u00a0\u2013 oder eines aufnehmen wollen\u00a0\u2013, fallen nach jetzigem Recht h\u00e4ufig unter einen Leistungsausschluss und damit aus der sozialen Sicherung heraus. Das hie\u00df bisher: Wer keine Ausbildung beginnt oder eine abbricht, der erh\u00e4lt die vollen Leistungen, wer sich aber anstrengt und etwas leistet, der bekommt nichts. Diese Schieflage wird nun beendet; und das ist gut so.\n\n({0})\n\nIch bin mir sicher, dass die Mehrheit dieses Hauses\u00a0\u2013 und \u00fcbrigens auch der Bundesrat\u00a0\u2013 genau das will: Engagement bei der Integration, gerade in Ausbildung oder Studium. Gerade durch Bildung gelingt Integration.\n\nZuk\u00fcnftig k\u00f6nnen Leistungsberechtigte in einer Ausbildung oder in einem Studium nach dem 15.\u00a0Monat des Aufenthalts Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz bekommen. Damit st\u00e4rken wir die Motivation zur Aufnahme einer Ausbildung oder eines Studiums und beseitigen die beschriebenen Fehlanreize.\n\nDer dritte Punkt ist die Anerkennung ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit. Der Gesetzentwurf sieht die Einf\u00fchrung eines neuen Ehrenamtsfreibetrags genauso wie in der Sozialhilfe vor. Wenn sich also Asylbewerber ehrenamtlich engagieren, zum Beispiel in Vereinen oder Initiativen, und daf\u00fcr eine Ehrenamtspauschale erhalten, sollen sie davon k\u00fcnftig bis zu 200\u00a0Euro im Monat anrechnungsfrei behalten k\u00f6nnen.\n\n({1})\n\nDenn auch und gerade f\u00fcr Gefl\u00fcchtete oder Geduldete ist es wichtig, klar zu zeigen, dass ehrenamtliches b\u00fcrgerschaftliches Engagement in Deutschland wertgesch\u00e4tzt wird. Wir wollen sie dazu ermutigen und sie nicht davon abhalten.\n\n({2})\n\nIch fasse zusammen: Wir werden mit diesem Gesetz die Leistungen im Asylbewerberleistungsgesetz, wie verfassungsrechtlich geboten, anpassen, einen Ehrenamtsfreibetrag einf\u00fchren und die Unterst\u00fctzung f\u00fcr Gefl\u00fcchtete in Ausbildung oder Studium sichern. Damit soll dieses Gesetz einen wesentlichen Beitrag zur Sicherung der Versorgung gefl\u00fcchteter Menschen in Deutschland leisten und ihr Engagement und ihre Integration unterst\u00fctzen.\n\nIch bitte um gute Beratungen und um Unterst\u00fctzung.\n\nVielen Dank.\n\n({3})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nVielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin.\u00a0\u2013 F\u00fcr die AfD hat das Wort der Kollege Ren\u00e9 Springer.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004900,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Willkommen zum parlamentarischen Tiefpunkt um 23.03\u00a0Uhr. Das ist der Punkt, der eintritt, wenn die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin spricht und alle anderen Fraktionen, bis auf die AfD, die Reden zu Protokoll geben. Das d\u00fcrfte wohl einmalig sein hier im Deutschen Bundestag.\n\n({0})\n\nVor uns liegt ein Gesetzentwurf der Bundesregierung zur \u00c4nderung des Asylbewerberleistungsgesetzes. Man sollte annehmen, dass es angesichts des Kontrollverlustes seit 2015 das politische Ziel sein muss, Arbeitsmigration und Asyl klar zu trennen und Fehlanreize zur Einwanderung in unsere Sozialsysteme auf null zu reduzieren. Doch der vorliegende Gesetzentwurf bewirkt exakt das Gegenteil.\n\nWarum ist das so? Die Bundesregierung m\u00f6chte eine F\u00f6rderl\u00fccke f\u00fcr Gestattete und Geduldete schlie\u00dfen, die w\u00e4hrend einer Berufsausbildung oder eines Studiums auftreten k\u00f6nnte. Nur zur Erinnerung: Gestattete sind Menschen, die sich in einem laufenden Asylverfahren befinden, dessen Ausgang ungewiss ist. Geduldete\u00a0\u2013 mein Kollege M\u00fcnzenmaier erz\u00e4hlte es schon\u00a0\u2013 sind grunds\u00e4tzlich ausreisepflichtige Ausl\u00e4nder, deren Abschiebung nur vor\u00fcbergehend ausgesetzt wurde.\n\nFast allen Gestatteten und Geduldeten wird schon heute neben einer steuerfinanzierten Rundumversorgung die M\u00f6glichkeit gegeben, eine staatlich gef\u00f6rderte Berufsausbildung oder ein Studium aufzunehmen. Letzte F\u00f6rderl\u00fccken, die die Bundesregierung erkannt hat, will sie jetzt schlie\u00dfen. Dem Gesetzentwurf zufolge soll dadurch eine sp\u00e4tere Integration in den Arbeitsmarkt \u201ewesentlich gef\u00f6rdert\u201c werden.\n\nKurzum: Das Asylsystem soll nicht mehr nur Schutz f\u00fcr politisch Verfolgte und Kriegsfl\u00fcchtlinge gew\u00e4hrleisten, sondern auch die Integration abgelehnter Asylbewerber in den Arbeitsmarkt vorantreiben. Diese Vermengung von Asylpolitik und Arbeitsmigration lehnen wir als AfD-Fraktion strikt ab.\n\n({1})\n\nDer Gesetzentwurf steht auch im v\u00f6lligen Widerspruch zum Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz, das wir gerade erst letzte Woche hier im Bundestag debattiert haben.\n\n({2})\n\nDarin will man zuk\u00fcnftig n\u00e4mlich die M\u00f6glichkeit eines sechsmonatigen Aufenthaltes zur Suche eines Ausbildungsplatzes schaffen.\n\nMal ganz abgesehen davon, dass Ausbildungssuchende keine Fachkr\u00e4fte sind, soll die Suche an Bedingungen gekn\u00fcpft werden: Suchende sollen nicht \u00e4lter als 25\u00a0Jahre sein, gute Deutsch-Sprachkenntnisse und einen ad\u00e4quaten Schulabschluss haben, und sie m\u00fcssen ihren Lebensunterhalt f\u00fcr die sechs Monate der Ausbildungssuche sichern k\u00f6nnen.\n\nOder aber man umgeht das Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz einfach, indem man die immer noch ungesicherte deutsche Au\u00dfengrenze passiert und einfach das Zauberwort \u201eAsyl\u201c ruft; dann ist das Alter egal, die Sprachkenntnisse interessieren nicht, und der Schulabschluss ist unerheblich. Sicherung des eigenen Lebensunterhalts? Fehlanzeige! Den darf dann der Steuerzahler finanzieren, inklusive der Wohnkosten, der Kranken- und Pflegeversicherungsleistungen, der oftmals erfolglosen Sprach- und Integrationskurse und zuk\u00fcnftig auch der l\u00fcckenlosen F\u00f6rderung von Berufsausbildung und Studium.\n\nDie Botschaft dieses Gesetzes ist fatal: Kommt alle nach Deutschland, um den Rest k\u00fcmmern wir uns, selbst wenn euer Asylantrag abgelehnt wird.\n\n({3})\n\nMehr Anreiz, unser Asylsystem zu missbrauchen, geht fast nicht mehr.\n\n({4})\n\nFast! Denn im Windschatten dieser Regelung schiebt uns die SPD noch ein dickes Kuckucksei unter: die Anhebung des Taschengeldes f\u00fcr Asylbewerber auf 150\u00a0Euro.\n\n({5})\n\n\u2013\u00a0Nehmen Sie doch Ihre Redezeit wahr! Stellen Sie sich hierhin, erkl\u00e4ren Sie das! Aber Sie haben Ihre Rede ja zu Protokoll gegeben.\n\n({6})\n\nWas f\u00fcr ein katastrophales Signal! Selbst der stellvertretende Fraktionsvorsitzende der Unionsfraktion, Thorsten Frei, sagte dazu j\u00fcngst:\n\nDeutschland zahlt bereits heute mit die h\u00f6chsten Sozialleistungen in Europa. Sie sind ein wesentlicher Anreiz f\u00fcr eine Antragstellung in Deutschland, und wir m\u00fcssen deshalb vorhandene M\u00f6glichkeiten f\u00fcr ihre Absenkung nutzen.\n\nKlare Worte! Aber offenbar besitzt das Wort des stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden der gr\u00f6\u00dften Bundestagsfraktion null Autorit\u00e4t am Kabinettstisch.\n\n({7})\n\nAnders ist es nicht zu erkl\u00e4ren, warum wir den Gesetzentwurf debattieren, der nicht weniger, sondern mehr Fehlanreize setzt, der nicht weniger, sondern mehr Geldleistungen an Asylbewerber verspricht. Diesen Irrsinn lehnen wir ab.\n\n({8})\n\nWir fordern eine grunds\u00e4tzliche Wende in der Asylpolitik, eine klare Trennung von Arbeitsmigration und Asyl, null Fehlanreize zur Einwanderung in unsere Sozialsysteme. Das muss das Ziel sein.\n\nVielen Dank.\n\n({9})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nDie Reden der Kollegen Thomas Heilmann, Pascal Kober, Ulla Jelpke, Sven Lehmann, Daniela Kolbe, Frank Heinrich und Peter Aumer gehen zu Protokoll,\n\n({0})\n\nsodass ich an dieser Stelle die Aussprache schlie\u00dfen kann.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache\u00a019/10052 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es andere Vorschl\u00e4ge?\u00a0\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\n({1})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004653,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir feiern diesen Monat das 70-j\u00e4hrige Bestehen des Grundgesetzes. Das Grundgesetz ist eine gro\u00dfe Errungenschaft in Bezug auf die Menschenrechte und den Rechtsstaat, gerade im Hinblick auf die davorliegende NS-Zeit.\n\nDas Grundgesetz hat uns die Grundrechte\u00a0\u2013 Artikel\u00a01 bis Artikel\u00a019\u00a0\u2013 gebracht, die Freiheits- und Gleichheitsrechte gew\u00e4hrleisten, die der Staat sch\u00fctzen und wahren muss. Es reicht aber nicht, sich auf den bestehenden Errungenschaften auszuruhen. Wir m\u00fcssen das Recht auch fortentwickeln und an die gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen anpassen.\n\n({0})\n\nSchlie\u00dflich sind es \u00fcber 10\u00a0Millionen Menschen ohne deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit, die ihren Lebensmittelpunkt hier in Deutschland und in unserer Gesellschaft haben.\n\n({1})\n\nEine Anpassung ist daher zeitgem\u00e4\u00df und auch angebracht.\n\nDie deutschen Grundrechte m\u00fcssen in Menschenrechte umgewandelt werden. Rechte wie die Versammlungs- und die Vereinigungsfreiheit, die Berufsfreiheit und das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit wurden damals nur deutschen Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern zuerkannt. Beispielsweise steht in Artikel\u00a08 des Grundgesetzes, dass \u201ealle Deutschen\u201c das Recht haben, sich zu versammeln. Dort wird explizit nur auf deutsche Staatsb\u00fcrger Bezug genommen, anders als zum Beispiel in der UN-Menschenrechtscharta, in der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention oder in der Europ\u00e4ischen Grundrechtecharta. Dort werden beispielsweise die Versammlungs- und die Vereinigungsfreiheit ausdr\u00fccklich allen Menschen bzw. jeder Person zuerkannt. Das muss im Grundgesetz angepasst werden.\n\nDie historische Begr\u00fcndung, warum dort nur \u201eDeutschen\u201c steht, ist aus heutiger Sicht nicht mehr tragbar. Sachfremde Erw\u00e4gungen haben damals dominiert und dazu gef\u00fchrt, dass man anders als noch im ersten Entwurf f\u00fcr das Grundgesetz, dem Chiemseer Entwurf, nicht \u201ealle Menschen\u201c formuliert hat. Das wurde unter anderem im Hinblick auf die Gefahr, die von bolschewistischen Vereinigungen ausgehe, begr\u00fcndet.\n\nEiner der vehementesten Gegner der Formulierung \u201ealle Menschen\u201c war damals \u00fcbrigens der CDU-Abgeordnete Hermann von Mangoldt, der zur NS-Zeit ein Bef\u00fcrworter der Rassengesetze war und sie durch juristische Schriften auch legitimierte.\n\n({2})\n\nIn seinem sp\u00e4teren Kommentar zum Grundgesetz wurde noch argumentiert, dass eine Ausdehnung der deutschen Grundrechte auf Nichtdeutsche die Gefahr der \u00dcberfremdung bedeuten w\u00fcrde.\n\n({3})\n\nWir denken, dass gerade in dieser Zeit, in der Menschen mit Migrationshintergrund und Schutzsuchende vermehrt Anfeindungen und Angriffen durch die Rechten und Neonazis in Deutschland und ganz Europa ausgesetzt sind, mit der entsprechenden \u00c4nderung ein wichtiges Zeichen von Weltoffenheit, Antirassismus und Teilhabe gesetzt werden w\u00fcrde.\n\n({4})\n\nDiese gleichen Rechte sollten ausdr\u00fccklich in die speziellen Grundrechtsparagrafen aufgenommen werden, um einmal mehr zu zeigen, dass der Deutsche Bundestag an der Seite aller Menschen steht, die hier in Deutschland leben.\n\nDenjenigen, die sagen, dass diese \u00c4nderung nicht n\u00f6tig sei, weil Nichtdeutsche \u00fcber einfache Gesetze, \u00fcber das Auffanggrundrecht oder \u00fcber die allgemeine Handlungsfreiheit gesch\u00fctzt sind, m\u00f6chte ich entgegenhalten, dass so aber nicht dasselbe Schutzn iveau erreicht wird. Das hat das Bundesverfassungsgericht selbst in seiner heute noch g\u00fcltigen Entscheidung von 1978 klargestellt.\n\nEigentlich d\u00fcrfte auch Herr Seehofer nichts dagegen haben; schlie\u00dflich ist die Bayerische Verfassung da ja vorbildlich: Sie spricht bei allen genannten Grundrechten explizit von allen Bewohnerinnen und Bewohnern Bayerns, ohne eine Unterscheidung im Hinblick auf die Staatsb\u00fcrgerschaft zu machen.\n\nMenschenrechte sind unteilbar und sollten f\u00fcr alle Menschen in unserer Gesellschaft gelten. Dies muss auch auf unsere Verfassungswirklichkeit \u00fcbertragen werden.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n({5})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat das Wort der Kollege Ingmar Jung.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004770,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In der Tat diskutieren wir diese Woche des \u00d6fteren \u00fcber das 70-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um unseres Grundgesetzes, unserer Verfassung, die uns inzwischen Frieden, Freiheit und Rechtsstaatlichkeit gebracht hat, worauf wir wirklich stolz sein k\u00f6nnen. Deswegen f\u00fchren wir solche Debatten auch mit einer gewissen Ernsthaftigkeit und aus unserer Sicht auch mit dem Willen, das Grundgesetz in seinen Grundfesten so zu belassen, wie es ist. Die Grundrechte haben in den letzten 70\u00a0Jahren fast gar keine Ver\u00e4nderung erfahren, eben weil sie sich so bew\u00e4hrt haben. Damit sind wir auch sehr gut gefahren.\n\nWas haben damals die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes beschlossen? In der Tat, sie haben die Artikel\u00a08, 9, 11, 12 als sogenannte Deutschen-Grundrechte ausgestaltet und sie formal somit zun\u00e4chst mal nur deutschen Staatsb\u00fcrgern gew\u00e4hren wollen.\n\nWas bedeutet das heute tats\u00e4chlich in der Praxis? Wir haben einmal allgemeine Grundrechte\u00a0\u2013 Handlungsfreiheit, Menschenw\u00fcrde\u00a0\u2013; die gelten zweifellos f\u00fcr alle. Dann haben wir Spezialgrundrechte, die als Jedermann-Grundrechte ausgestaltet sind\u00a0\u2013 Meinungsfreiheit beispielsweise. Auch sie gelten f\u00fcr alle. Dann haben wir einige Spezialgrundrechte, die als sogenannte Deutschen-Grundrechte ausgestaltet sind. Das bedeutet aber nicht, dass sie in ihrem gesamten Gehalt nicht f\u00fcr alle gelten, also nicht f\u00fcr Nichtdeutsche gelten; vielmehr bedeutet es, dass auch sie in ihrem Kerngehalt, also soweit sie Menschenrechte betreffen, vollst\u00e4ndig f\u00fcr Nichtdeutsche gelten, auch wenn sie nicht EU-B\u00fcrger sind, und dass sie dar\u00fcber hinaus ein besonderes Schutzniveau f\u00fcr deutsche Staatsangeh\u00f6rige beinhalten.\n\nDeshalb, Frau Akbulut, kann ich Ihnen sogar zurufen: Was Sie gesagt haben\u00a0\u2013 Menschenrechte m\u00fcssten f\u00fcr alle gelten\u00a0\u2013, teilen wir; denn im Kerngehalt\u00a0\u2013 wenn die Deutschen-Grundrechte Menschenrechte sind\u00a0\u2013 gelten sie heute schon f\u00fcr alle, und bitte suggerieren Sie deshalb nichts anderes. Das bringt unser Grundgesetz mit sich, und das hat sich wunderbar bew\u00e4hrt.\n\n({0})\n\nWenn man Ihren Gedanken zu Ende denkt, dass auch das Recht, das \u00fcber das Menschenrecht hinausgeht, immer und f\u00fcr jeden gelten soll, der sich gerade im Geltungsbereich des Grundgesetzes befindet, dann m\u00fcsste man das machen, was Sie in Ihrem Gesetzentwurf sogar andeuten: Dann m\u00fcsste das allgemeine Wahlrecht auch f\u00fcr jeden gelten, der gerade mal zuf\u00e4llig w\u00e4hrend der Bundestagswahl in Deutschland ist.\u00a0\u2013 Das geht aus unserer Sicht dann doch ein bisschen zu weit.\n\n({1})\n\nDeswegen sind wir schon der Auffassung, dass es richtig ist, dass dieser kleine Bereich, n\u00e4mlich die sogenannten Deutschen-Grundrechte, dort, wo sie \u00fcber die Menschenrechte hinausgehen, an die Staatsangeh\u00f6rigkeit gekn\u00fcpft wird.\n\nWas bedeutet denn \u201eStaatsangeh\u00f6rigkeit\u201c? Das bedeutet ein bestimmtes Bekenntnis zu diesem Staat und seiner Verfassung, das bedeutet staatsb\u00fcrgerliche Rechte und auch Pflichten, und das bedeutet auch einen unmittelbaren Bezug und eine unmittelbare Beziehung zur Geltung dieses Grundgesetzes, die nicht enden kann durch Ausreise oder durch anderes. Das ist eben eine besondere Beziehung, die deutsche Staatsb\u00fcrger zu diesem Grundgesetz haben, und das macht diese kleine Unterscheidung, diesen kleinen Bereich der Grundrechte, zul\u00e4ssig, und wir halten sie auch f\u00fcr richtig.\n\nDas, was Sie jetzt hier behaupten und suggerieren, meine Damen und Herren von der Linkspartei\n\n({2})\n\n\u2013\u00a0ja; dann halt \u201eDie Linke\u201c; \u201eLinksfraktion\u201c, so wurde ich schon berichtigt\u00a0\u2013, ist doch schlicht und ergreifend nicht richtig. Sie schreiben in Ihrem Gesetzentwurf, nach Artikel\u00a03 Grundgesetz h\u00e4tten wir hier einen Versto\u00df gegen die Verfassung. Dazu finden Sie selbst als Beleg nur noch einen Kommentar aus dem Jahr\u00a01967. Ansonsten habe ich au\u00dfer der Linksfraktion niemanden gefunden, der das heute auch noch vertritt.\n\n({3})\n\nDann schreiben Sie in Ihrem Gesetzentwurf: Die Grundrechte m\u00fcssen ausgeweitet werden, damit Gefl\u00fcchtete auch Vereine gr\u00fcnden k\u00f6nnen.\u00a0\u2013 Was versuchen Sie uns denn hier vorzumachen? Ich habe doch eben versucht, Ihnen darzulegen\u00a0\u2013 das wissen Sie auch\u00a0\u2013: Die Vereinigungsfreiheit gilt selbstverst\u00e4ndlich in ihrem Kerngehalt ohnehin f\u00fcr jeden, auch f\u00fcr jeden, der nicht die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft hat. Dass sich ein Gefl\u00fcchteter nicht an einer Vereinsgr\u00fcndung beteiligen darf, ist einfach nicht richtig. Es sind Falschbehauptungen, die Sie hier aufstellen. Deswegen: H\u00f6ren Sie auf, so etwas zu suggerieren. Daf\u00fcr ist unser Grundgesetz an der Stelle zu schade.\n\n({4})\n\nEine kleine Unterscheidung, die \u00fcbrig bleibt, ist beispielsweise die Drei-Stufen-Theorie auf Grundlage der in Artikel\u00a012 Grundgesetz verankerten Berufsfreiheit. Ich finde es schon richtig, dass da ein bestimmtes dauerhaftes Bekenntnis zu diesem Grundgesetz und zu diesem Staat geh\u00f6rt, um diesen ganz besonderen Schutz\u00a0\u2013 diese ganz besondere Ausgestaltung des Artikels\u00a012 Grundgesetz\u00a0\u2013 am Ende genie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Deswegen m\u00f6chten wir diese Regelung auch so lassen.\n\nIch h\u00e4tte eine Bitte: Ihr Kampf gegen Rassismus, gegen Diskriminierung ist ehrenwert; er ist in vielen Bereichen auch unterst\u00fctzenswert. Aber lassen Sie an der Stelle doch bitte unser Grundgesetz in Ruhe.\n\nWir haben hier vor ein paar Wochen schon mal \u00fcber Grundrechte diskutiert. Da war sich die Linksfraktion \u00fcber den Antrag der AfD sehr einig: Man solle alle Grundrechte so lassen, wie sie sind, und man solle sie nicht f\u00fcr politische Schaufensterdebatten nutzen.\u00a0\u2013 Das sollten wir uns alle hier zugutehalten. F\u00fchren Sie Ihren Kampf gegen Rassismus, gegen Diskriminierung \u00fcberall, an jeder Stelle, aber lassen Sie unsere Grundrechte so, wie sie sind! Sie haben sich 70\u00a0Jahre bew\u00e4hrt.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({5})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die AfD hat das Wort der Kollege Fabian Jacobi.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004767,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der Linken zur \u00c4nderung des Grundgesetzes hat seine charmanten Seiten.\n\n({0})\n\nEr praktiziert n\u00e4mlich, zumal gegen Ende hin, eine bemerkenswerte Offenherzigkeit, was ja durchaus als charmante Eigenschaft begriffen werden kann.\n\n({1})\n\nDoch dazu sp\u00e4ter.\n\nWeniger charmant ist der Inhalt des Antrags. Er wurde in fast identischer Form bereits in der letzten Wahlperiode hier gestellt und behandelt. Aus der damaligen Debatte haben die Antragsteller also offenbar nichts gelernt.\n\nDie Linke m\u00f6chte ein bisschen an der Verfassung herumschrauben und die dort verankerten B\u00fcrgerrechte, namentlich die Versammlungs- und Vereinigungsfreiheit, zu Menschenrechten umschreiben, also die in diesem Bereich vom Grundgesetz getroffene Unterscheidung zwischen Staatsb\u00fcrgern und Ausl\u00e4ndern einebnen. So weit, so typisch. Die letztliche Aufl\u00f6sung der Republik durch die Abschaffung jeglicher Unterscheidung zwischen den eigenen Staatsb\u00fcrgern und de m Rest der Menschheit ist ja ein Fixstern linker Ideologie.\n\n({2})\n\nMan verweist auf v\u00f6lkerrechtliche Abkommen und Vertr\u00e4ge, auf die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention und auf den Zivilpakt der Vereinten Nationen. In diesen seien die genannten Rechte als Menschenrechte enthalten. Und damit offenbart sich auch schon die ganze \u00dcberfl\u00fcssigkeit dieses Antrags; denn diese internationalen Regelwerke sind in Deutschland geltendes Recht. Jeder kann sich auf sie berufen, und das Recht darauf, bei Verletzungen solcher Rechte vor deutschen Gerichten Rechtsschutz zu erhalten, das gilt in Deutschland ebenfalls ganz unabh\u00e4ngig von der Staatsangeh\u00f6rigkeit.\n\nEin praktisches Bed\u00fcrfnis oder einen ernsthaften Missstand, dem es durch eine Verfassungs\u00e4nderung abzuhelfen g\u00f6lte, zeigt der Antrag nicht auf.\n\n({3})\n\nEr enth\u00e4lt sich jeglicher konkreten Darlegung oder Beschreibung irgendeiner tats\u00e4chlich vorkommenden Situation, in der\u00a0\u2013 und sei es auch nur aus Sicht der Antragsteller\u00a0\u2013 irgendjemandem in Deutschland aufgrund der bestehenden Rechtslage ein grobes Unrecht gesch\u00e4he.\n\n({4})\n\nUnd das hat sich auch zwischen der Erstfassung des Antrags aus dem Jahr\u00a02015 und der neuen Version von 2018 nicht ge\u00e4ndert. Obwohl sie seit der erstmaligen Behandlung hier im Bundestag noch mal drei Jahre Zeit hatten, irgendetwas Greifbares aufzutreiben, das sich als Beleg f\u00fcr ein existierendes Problem anf\u00fchren lie\u00dfe, ist da nichts.\n\n({5})\n\nEs bleibt\u00a0\u2013 damals wie heute\u00a0\u2013 alles im Wolkigen, im Abstrakten.\n\nUnd das zeigt ganz deutlich, dass es diesem Antrag auch gar nicht darum geht, irgendeinem konkreten gesellschaftlichen Problem abzuhelfen. Nein, hier sollen frivole Spielchen mit der Verfassung getrieben werden als Vorwand f\u00fcr ganz andere Zwecke.\n\n({6})\n\nWelche das sind? Da komme ich auf den Anfang zur\u00fcck, als ich sagte, dass dieser Antrag so charmant offenherzig sei. Liest man sich n\u00e4mlich die Antragsbegr\u00fcndung durch, findet man ziemlich am Ende die Passage, in der der Antragsverfasser\u00a0\u2013 bildlich gesprochen\u00a0\u2013 die Hosen herunterl\u00e4sst. Das ist auch eine der wenigen Stellen, an denen der Antrag nicht ganz wortw\u00f6rtlich dem alten Antrag von vor drei Jahren entspricht, sondern kleine \u00c4nderungen vorgenommen wurden. Da hie\u00df es 2015 noch:\n\n...\u00a0auch Gefl\u00fcchtete m\u00fcssen das gleiche Recht ... haben\u00a0... die inhumane Asylpolitik der Bundesregierung durch Versammlungen und Organisierung in Vereinigungen anzuprangern.\n\nIn der jetzigen Fassung ist da noch eine Erg\u00e4nzung hinzugekommen. Jetzt hei\u00dft es nicht mehr nur, dass Gefl\u00fcchtete sich versammeln und organisieren sollen gegen die \u201eAsylpolitik der Bundesregierung\u201c; nein, jetzt sollen sie in Marsch gesetzt werden gegen die \u201eAsylpolitik der Bundesregierung sowie die Hetze durch rechte Kr\u00e4fte\u201c.\n\n({7})\n\nUnd nach der alten, totalit\u00e4ren Freund-Feind-Logik der Linken sind rechte Kr\u00e4fte ja bekanntlich alle, die keine Linken sind.\n\n({8})\n\nHier offenbart sich die Geisteshaltung, die hinter diesem Antrag steht. Sie geht darauf aus, in Deutschland lebende Ausl\u00e4nder, speziell Asylsuchende, aufzuhetzen: in der \u00e4lteren Version des Antrags nur\u00a0\u2013 nur!\u00a0\u2013 gegen die deutsche Regierung und den deutschen Staat, in der jetzigen Fassung des Antrags zus\u00e4tzlich auch noch gegen die Teile des deutschen Staatsvolkes, die von der Linken als Feind, n\u00e4mlich als rechts, markiert werden.\n\nMan muss sich das deutlich vor Augen f\u00fchren: Die Linke sitzt hier in diesem Parlament als Teil des Staatsorgans Bundestag, als Teil der Volksvertretung des deutschen Volkes,\n\n({9})\n\nund nutzt diese B\u00fchne, um Ausl\u00e4nder\u00a0\u2013 Gefl\u00fcchtete, wie sie sagen\u00a0\u2013\n\n({10})\n\ngegen diesen Staat und gegen dieses Volk zu agitieren. Dazu er\u00fcbrigt sich dann jede weitere Debatte.\n\n({11})\n\nWir stimmen der erneuten \u00dcberweisung dieses Recyclingantrags in den Rechtsausschuss zu.\n\n({12})\n\nEinen besonderen Erkenntnisgewinn erwarten wir uns davon allerdings nicht.\n\nVielen Dank.\n\n({13})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion der SPD hat das Wort der Kollege Dr.\u00a0Karl-Heinz Brunner.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004256,
     "\n\nSehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Heute Morgen haben wir in diesem Haus eine Debatte \u00fcber \u201e70\u00a0Jahre Grundgesetz\u201c gef\u00fchrt. Es war richtig und gut, dieses deutschen Versprechen gegen\u00fcber den Deutschen und der Welt\u00a0\u2013 das Grundgesetz ist zumindest nach meiner Auffassung das Beste, was dem deutschen Volk in seiner langen und nicht immer gl\u00fccklichen Geschichte jemals gelungen ist\u00a0\u2013 zu gedenken. Das Grundgesetz ist eine Erfolgsgeschichte.\n\n({0})\n\nDas Grundgesetz ist eine Verfassung, die es erm\u00f6glicht, die Wunden zu schlie\u00dfen, eine Verfassung, die es erm\u00f6glicht, Perspektiven zu er\u00f6ffnen, die es erm\u00f6glicht, die europ\u00e4ische Integration zu vollziehen, kollektive Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten und Menschen, gleich welcher Herkunft, zu integrieren. Quasi als Kern dieser Verfassung manifestiert sie den Schutz der W\u00fcrde des Menschen.\n\nGerade deshalb haben die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes bei der Gr\u00fcndung unseres Staates in Artikel\u00a025 Grundgesetz, von dem diejenigen, die den Gesetzentwurf eingebracht haben, nicht sprechen, den Vorrang des V\u00f6lkerrechts manifestiert. Denn nat\u00fcrlich geh\u00f6rt die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte untrennbar zu diesem Grundgesetz, und untrennbar geh\u00f6rt zu diesem Grundgesetz auch die Verpflichtung, dass wir in Zusammenarbeit mit den Vereinten Nationen auf die allgemeine Achtung und Einhaltung der Menschenrechte und Grundfreiheiten hinwirken und damit die Europ\u00e4\u00adische Menschenrechtskonvention und die Erkl\u00e4rung der Menschenrechte der Vereinten Nationen quasi zum Inhalt unserer Verfassung machen.\n\nDeshalb habe ich mich, meine sehr verehrten Damen und Herren von den Linken, gefragt: Was soll dies\u00a0\u2013 \u201eGrundrechte f\u00fcr alle\u201c, die allen Menschen als Menschenrechte zustehen\u00a0\u2013 jetzt an dieser Stelle? Denn gerade, um dieser Pflicht gerecht zu werden, die Menschenrechte und die entsprechenden Erkl\u00e4rungen der Menschenrechtskonvention zu implementieren, hat unser Grundgesetz einen weiten Grundrechtskatalog gefasst und eine unabh\u00e4ngige Verfassungsgerichtsbarkeit vorgesehen.\n\nAus gutem Grunde hat der Parlamentarische Rat damals sehr differenziert nicht alles \u00fcber einen Kamm geschoren und Unterschiede zwischen einerseits den Jedermann-Grundrechten, andererseits den sogenannten Deutschengrundrechten und drittens den grundrechtsgleichen Rechten vorgenommen. Die Unterscheidung ist der Fraktion Die Linke sehr wohl bewusst gewesen, da sie ja lediglich die Versammlungsfreiheit, also Artikel\u00a08 Grundgesetz, die Koalitionsfreiheit, Artikel\u00a09 Grundgesetz, die Freiz\u00fcgigkeit, Artikel\u00a011 Grundgesetz, und die Berufsfreiheit, Artikel\u00a012, ins Visier genommen hat. Leider sind Sie\u00a0\u2013 dies sage ich aus Sicht der SPD\u00a0\u2013 zu einem falschen Ergebnis gekommen.\n\n({1})\n\nBetrachten wir deshalb diese vier Artikel etwas genauer:\n\nBlicken wir auf die Versammlungs- und Koalitionsfreiheit. Wo ist sie eingeschr\u00e4nkt f\u00fcr Menschen nichtdeutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit? Die Versammlungs- und Koalitionsfreiheit, das Recht, Vereine zu gr\u00fcnden, sich in Vereinen und Verb\u00e4nden zu organisieren, Mitglied in einer Gewerkschaft zu sein, steht jedem, der in Deutschland ist, schon aus der Gestaltung des Artikels\u00a01 Grundgesetz\u00a0\u2013 \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar\u201c\u00a0\u2013 und des Artikels\u00a02 Grundgesetz heraus unverbr\u00fcchlich zu. Auch die Versammlungsfreiheit in diesem Land ist nur dann eingeschr\u00e4nkt und auf die Nationalit\u00e4t und die Staatsangeh\u00f6rigkeit begrenzt, wenn es sich um staatsgef\u00e4hrdende Bereiche handelt.\n\nNehmen wir als N\u00e4chstes die Berufsfreiheit. Keiner in diesem Hohen Haus k\u00e4me auf die Idee, die Berufsfreiheit als solche allein auf die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit und nicht auf die Qualifikation abzustellen. Die Qualifikation der Menschen ist die Grundlage, und niemand in diesem Hohen Hause k\u00e4me auf die Idee, zu sagen: Jedermann, der nach Deutschland einreist, hat sofort einen Anspruch auf einen Beruf.\n\nVerehrte Antragsteller, Sie haben in Ihrem Gesetzentwurf weder Artikel\u00a033, die Gleichstellung der Deutschen in den L\u00e4ndern, ber\u00fccksichtigt\u00a0\u2013 wo von Deutschen die Rede ist\u00a0\u2013 noch Artikel\u00a020, wo das Widerstandsrecht der Deutschen manifestiert ist, ebenfalls an die Staatsangeh\u00f6rigkeit gekn\u00fcpft\u00a0\u2013",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nHerr Kollege Brunner, kommen Sie bitte zum Ende.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nVielen Dank, Kollege Fechner.\u00a0\u2013 Der Kollege Thomas Seitz hat das Wort f\u00fcr die AfD.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004891,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir beraten heute die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Fixierung von Menschen. Eine 5- oder 7-Punkt-Fixierung, also die vollst\u00e4ndige Fesselung der Gliedma\u00dfen eines Menschen und gegebenenfalls auch noch des Kopfes, wird sehr h\u00e4ufig und gerade in psychischen Ausnahmesituationen als deutlich entw\u00fcrdigender und traumatischer wahrgenommen als eine k\u00f6rperliche Z\u00fcchtigung. Wie kann es da sein, dass k\u00f6rperliche Z\u00fcchtigungen in jeder Form verboten sind, w\u00e4hrend Fixierungen fl\u00e4chendeckend zum deutschen Alltag geh\u00f6ren? Und wie kann es sein, dass dieses sensible Gesetz zu einem so sp\u00e4ten Zeitpunkt verabschiedet werden soll, an dem nur noch so wenige Abgeordnete hier ausharren, dass die Beschlussf\u00e4higkeit des Bundestages nicht mehr gegeben ist?\n\n({0})\n\nDas, meine Damen und Herren, ist eine Schande f\u00fcr das Hohe Haus, und es sagt viel aus. Es zeigt, dass dies niemanden von Ihnen so richtig interessiert\u00a0\u2013 ganz im Gegensatz zum gestrigen Debattenbeginn, als ein Kollege einem selbstgerechten Bundespr\u00e4sidenten den Spiegel vorgehalten hat.\n\n({1})\n\nMit seinem Urteil vom letzten Jahr hat das Bundesverfassungsgericht den Gesetzgeber beauftragt, den rechtlichen Rahmen f\u00fcr Fixierungen grundrechtskonform auszugestalten. Leider lautete das Motto der Regierungskoalition \u201eSchnelligkeit vor Gr\u00fcndlichkeit\u201c; denn unmittelbar waren von diesem Urteil nur die Bundesl\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern betroffen, weshalb auch nur f\u00fcr diese die vom Gericht gesetzte Frist gilt.\n\nTrotz guter Ans\u00e4tze bedeutet der vorliegende Gesetzentwurf deshalb keine entscheidende Verbesserung f\u00fcr die Betroffenen.\n\nDer Gesetzentwurf w\u00e4re eine Gelegenheit gewesen, die Voraussetzungen, die H\u00f6chstdauer und die Umst\u00e4nde einer Fixierung deutlich konkreter zu regeln und klarzustellen, dass eine Fixierung nur die Ultima Ratio sein darf und stets hinter anderen M\u00f6glichkeiten zur\u00fcckstehen muss, auch wenn dies aus justiz\u00f6konomischer oder betriebswirtschaftlicher Sicht weniger attraktiv erscheinen mag oder wenn es etwa einen baulichen, organisatorischen oder personellen Zusatzaufwand bedeutet. Es gibt \u00fcbrigens durchaus Unterbringungseinrichtungen, die es schaffen, komplett auf Fixierungen zu verzichten.\n\nUm zu verstehen, warum der Aufwand zur Schaffung von Alternativen unbedingt geboten ist, m\u00fcssen wir uns klarmachen, was wir den Betroffenen antun. Ich selbst kenne in meinem weiteren Umfeld eine Person Anfang\u00a040, die aufgrund einer einzigen Fixierungserfahrung vor \u00fcber 30\u00a0Jahren im Rahmen einer Krankenhausbehandlung als Kind bis heute nicht in der Lage ist, Aufz\u00fcge, U-Bahnen oder Flugzeuge zu nutzen.\n\nDie AfD-Fraktion lehnt de n Gesetzentwurf der Regierungskoalition auch mit den jetzt noch vorgenommenen \u00c4nderungen ab.\n\nVielen Dank.\n\n({2})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004256,
     "\n\n\u2013\u00a0Herr Pr\u00e4sident, ich komme sofort zum Schluss\u00a0\u2013, und auch nicht Artikel\u00a016, der die Staatsangeh\u00f6rigkeit sch\u00fctzt, und Artikel\u00a012, der unsere Wehrpflicht beinhaltet.\n\n({0})\n\nDeshalb, liebe Antragstellerinnen und Antragsteller: Es ist eine gute Idee, die Menschenrechte zu manifestieren; sie sind aber bereits manifestiert. Wir brauchen keine \u00c4nderungen. Wir haben ein gutes Grundgesetz. Dies sollten wir fortf\u00fchren.\n\n({1})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer Kollege Buschmann ebenso wie die Kollegen Alexander Hoffmann und Esther Dilcher geben ihre Reden zu Protokoll,\n\n({0})\n\nsodass die letzte Rednerin die Kollegin Canan Bayram, B\u00fcndnis\u00a090/Gr\u00fcne, ist.\n\n({1})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004665,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im Jahr, in dem das 70.\u00a0Jahr des Grundgesetzes gefeiert wird,\n\n({0})\n\nhaben wir heute fr\u00fch eine Rederunde zu dem Thema gehabt, und man fragt sich, wie hilfreich die Rederunde jetzt hier kurz vor Mitternacht ist. Jeder kann sich \u00fcber die Beitr\u00e4ge sein eigenes Urteil bilden.\n\nIch will dennoch nicht vers\u00e4umen, zu erw\u00e4hnen, dass insbesondere der Rechtsausschussvorsitzende hier rechts sitzt und nur p\u00f6belt, statt einen sinnvollen Beitrag zu dieser Debatte zu leisten.\n\n({1})\n\nZumindest sollte das, finde ich, in dem Protokoll dieser Rederunde stehen.\n\nAber ich will auch dazusagen, liebe Kollegin von der Linksfraktion: \u00dcblicherweise ist es so, dass, wenn man wirklich ernsthaft vorhat, die Verfassung zu \u00e4ndern, man sich mit den Kolleginnen und Kollegen aus den anderen Fraktionen ins Benehmen setzt. Solche Beispiele gab es ja schon.\n\nEs ist tats\u00e4chlich eine spannende Debatte, zu sagen: Ist es nach 70\u00a0Jahren vielleicht Zeit, dass wir mal den Mut haben\u00a0\u2013 den ja die V\u00e4ter und M\u00fctter des Grundgesetzes hatten\u00a0\u2013, uns zu fragen: Ist das genau das, was wir brauchen, oder braucht es hier weitere Entwicklungen? Aber ich glaube nicht, dass in der Sache auch nur einem damit geholfen ist, dass wir diese Debatte hier heute f\u00fchren, insbesondere wie sie hier heute gef\u00fchrt wurde. Das will ich noch mal feststellen.\n\n({2})\n\nWir k\u00f6nnen den Gesetzentwurf an den Rechtsausschuss \u00fcberweisen.\n\n({3})\n\nWir k\u00f6nnen dort auch eine Anh\u00f6rung durchf\u00fchren, und wir k\u00f6nnen die Argumente f\u00fcr und wider austauschen.\n\n({4})\n\nAber ich denke, dass wir insbesondere bei der Vereinigungs- oder Versammlungsfreiheit oder bei den Grundrechten f\u00fcr alle Menschen im Ergebnis nicht dazu kommen werden, dass es durch eine \u00c4nderung der Verfassung eine \u00c4nderung der Rechte geben wird.\n\nWas vielmehr als Thema beleuchtet wird und was auch eine Rolle spielt, ist: F\u00fchlen sich alle Menschen, die dauerhaft in Deutschland leben, gleichberechtigt in ihren Grundrechten? Das ist aber eine gesellschaftspolitische Debatte, und ich glaube, dass wir mit einer Abk\u00fcrzung \u00fcber eine Grundgesetz\u00e4nderung es uns nicht ersparen werden k\u00f6nnen, dass wir uns t\u00e4glich\u00a0\u2013 und das ist doch das Wesen der Demokratie und der Gesellschaft\u00a0\u2013 miteinander auseinandersetzen, wie wir unser Zusammenleben organisieren, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n({5})\n\nInsoweit kann ich nat\u00fcrlich nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass der Redner der AfD, der Herr Jacobi, den ich \u00fcbrigens auch aus dem Rechtsausschuss kenne,\n\n({6})\n\nwieder mal eine sehr wirre Rede gehalten hat\n\n({7})\n\nund am Ende behauptet hat, dass hier irgendwer irgendwen gegen Rechtsextremisten aufhetzen w\u00fcrde.\n\n({8})\n\nNein, meine Damen und Herren: Der Verfassungsschutz verfolgt diese Extremisten auf der einen Seite. Und wegen der Spendenaff\u00e4re haben Sie auch noch andere Verfolgungen an der Backe.\n\n({9})\n\nAber das haben Sie sich selber zuzuschreiben. Da braucht es keine Antr\u00e4ge der Linken,\n\n({10})\n\num das auszul\u00f6sen.\n\n({11})\n\nDamit muss man dann auch leben, und da hilft es auch nicht, wenn der Rest der Truppe hier vom rechten Rand her p\u00f6belt.\n\n({12})\n\nIn diesem Sinne weiterhin gute Beratungen!\n\n({13})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache zu Zusatzpunkt\u00a08.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache\u00a019/5860 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es andere Vorschl\u00e4ge?\u00a0\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung beschlossen.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004365,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Heute ist ein guter Tag f\u00fcr die Inklusion, und zwar insbesondere f\u00fcr die Teilhabe der Menschen an demokratischen Wahlen. Denn wir beschlie\u00dfen heute das inklusive Wahlrecht\n\n({0})\n\nund die dazu erforderlichen \u00c4nderungen in den entsprechenden Gesetzen und Wahlordnungen. Heute wird ein Gesetz beschlossen, auf das viele Menschen schon hoffnungsvoll warten.\n\nEin ige Anl\u00e4ufe hat es bereits gegeben. Auch in der letzten Legislaturperiode stand dieses Thema schon auf der Tagesordnung. Aber aufgrund der Tatsache, dass es dabei um das gro\u00dfe Wahlrechtsreformgesetz ging, bei dem keine Einigung gelang, konnte man da kein Ergebnis erzielen.\n\n({1})\n\nDeswegen haben wir in den Koalitionsvertrag aufgenommen, dass dieses Thema separat behandelt wird, sodass wir dieses Thema auskoppeln konnten. Wir verfolgen seit Beginn der Koalition das Ansinnen, das inklusive Wahlrecht einzuf\u00fchren. Heute ist es so weit, dass wir die Wahlrechtsausschl\u00fcsse streichen; das sind im Bundeswahlgesetz und im Europawahlgesetz die Nummern\u00a02 und 3 in den entsprechenden Paragrafen.\n\nDar\u00fcber hinaus werden entsprechende Konkretisierungen auch im Rahmen der Wahlassistenz vorgenommen und die entsprechenden Regelungen im Rahmen der Wahlordnungen und im Strafgesetzbuch angepasst. Das dient insbesondere dazu, mehr Rechtssicherheit und Rechtsklarheit in diesem Bereich zu erlangen.\n\n({2})\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat gerade dies dem Gesetzgeber ins Aufgabenbuch geschrieben, indem es in der Pressemitteilung vom 21.\u00a0Februar 2019 zu seiner Entscheidung gerade auf die Integrit\u00e4t des Wahlrechtes\u00a0\u2013 insbesondere auch auf die Tatsache, dass es korrekt und missbrauchsfrei ausge\u00fcbt wird\u00a0\u2013 hingewiesen hat. Das Bundesverfassungsgericht hat seinerzeit ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt, dass diese Regelungen bzw. Konkretisierungen auch im Rahmen des Strafrechts erfolgen k\u00f6nnen. So werden diese Regelungen entsprechend angepasst.\n\nMit diesen Regelungen setzen wir auch die Vorgabe des Bundesverfassungsgerichts um, dass die Entscheidung eines jeden W\u00e4hlers selbstbestimmt erfolgen muss\u00a0\u2013 und damit nicht fremdbestimmt erfolgen darf\u00a0\u2013 und die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, um ihr Wahlrecht selbstbestimmt auszu\u00fcben, notwendigerweise auch eine Einsichts- und Entscheidungsf\u00e4higkeit haben m\u00fcssen.\n\nDaher ist es nur konsequent, dass wir das Gesetz heute in dieser Fassung vorlegen; dies entspricht n\u00e4mlich den Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts. Jeder, der dies nun kritisiert, muss sich mit dem Vorwurf auseinandersetzen, dass er vielleicht entsprechende Vorschl\u00e4ge vorlegt, die nicht der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts entsprechen. Hier waren die Antr\u00e4ge der Opposition in der j\u00fcngsten Vergangenheit abzulehnen, da ihnen zufolge nur die entsprechenden Wahlrechtsausschl\u00fcsse gestrichen werden sollten, aber keine flankierenden Regelungen zur Wahlassistenz vorgesehen waren.\n\nIch h\u00e4tte mir auch gew\u00fcnscht, dass dieses Gesetz schon zur Europawahl in Kraft treten kann.\n\n({3})\n\nDas haben wir leider nicht erreicht.\n\n({4})\n\nAber auch hier ist es so, dass wir die entsprechenden Regelungen der Venedig-Kommission zu ber\u00fccksichtigen hatten, wonach innerhalb eines Jahres vor der Wahl keine Wahlrechts\u00e4nderungen mehr vorgenommen werden sollen.\n\n({5})\n\nDas ist eine Empfehlung. Heute ist trotzdem ein guter Tag, weil wir das inklusive Wahlrecht einf\u00fchren.\n\n({6})\n\nDenn damit erm\u00f6glichen wir den Menschen, an dem teilzunehmen, was absolut wichtig ist: an demokratischen Verfahren, und zwar durch Abgabe einer Stimme bei demokratischen und freien Wahlen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n({7})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion hat der Kollege Thomas Seitz das Wort.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004891,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren! Die alternde Gesellschaft stellt uns vor gro\u00dfe soziale und menschliche Herausforderungen, insbesondere durch die Volkskrankheit Demenz. Auch vor diesem Hintergrund ist der Beschluss des Bundesverfassungsgerichts vom 29.\u00a0Januar zu sehen.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat ausdr\u00fccklich betont, dass ein Ausschluss vom aktiven Wahlrecht verfassungsrechtlich gerechtfertigt sein kann, wenn bei einer bestimmten Personengruppe davon auszugehen ist, dass die M\u00f6glichkeit der Teilnahme am Kommunikationsprozess zwischen Volk und Staatsorganen nicht in hinreichendem Ma\u00dfe besteht.\n\nDas ist auch richtig so. Denn nach Artikel\u00a020 Absatz\u00a02 Grundgesetz geht alle Staatsgewalt vom Volke aus. Wer aber nicht in der Lage ist, f\u00fcr sich selbst einen Willen zu bilden, der kann nicht an der Willensbildung des Volkes teilhaben.\n\n({0})\n\nV\u00f6llig zutreffend hat unser h\u00f6chstes Gericht jedoch das Bestehen einer Vollbetreuung als ma\u00dfgebliches Kriterium f\u00fcr den Ausschluss vom Wahlrecht verworfen. Denn zum einen pr\u00fcft das Betreuungsgericht eben nicht, ob der Betroffene die M\u00f6glichkeit zur Teilnahme am genannten Kommunikationsprozess zwischen Volk und Staatsorganen hat, und zum anderen h\u00e4ngt es oft nur vom Zufall ab, ob in einem Fall, in dem die Voraussetzungen f\u00fcr eine Vollbetreuung vorliegen, auch eine Anrufung des Betreuungsgerichts erfolgt.\n\nWenn bisher das Bestehen des Wahlrechts oder der Ausschluss vom Wahlrecht davon abhing, ob die Einrichtung einer Vollbetreuung zum Beispiel aufgrund einer Vorsorgevollmacht \u00fcberfl\u00fcssig war, dann war dies eine nicht zu rechtfertigende Ungleichbehandlung. Ein Strafgericht pr\u00fcft nicht, ob der Angeklagte die M\u00f6glichkeit zur Teilnahme am Kommunikationsprozess zwischen Volk und Staatsorganen hat, wenn es die Schuldunf\u00e4higkeit des Angeklagten feststellt und seine Unterbringung in einem psychiatrischen Krankenhaus anordnet, weshalb auch eine solche Anordnung nicht den Entzug des Wahlrechts mit sich bringen kann.\n\nDie Argumentation des Bundesverfassungsgerichts sowohl zu \u00a7\u00a013 Nummer\u00a02 wie auch zu Nummer\u00a03 Bundeswahlgesetz ist auch f\u00fcr einen juristischen Laien klar nachvollziehbar. Eine Neuregelung ist nicht nur wegen der Bindungswirkung der ergangenen Entscheidung unabdingbar.\n\nWir als AfD-Fraktion tragen die Gesetzes\u00e4nderung deshalb mit, auch wenn man durchaus \u00fcber praktikable Alternativen h\u00e4tte nachdenken k\u00f6nnen.\n\nMit der Neuregelung wird der Anwendungsbereich zul\u00e4ssiger Assistenz in erheblichem Umfang ausgeweitet. Es ist deshalb geboten, auch die Gefahr eines Missbrauchs zu diskutieren. Um die Dimension zu verdeutlichen: Die Deutsche Alzheimer Gesellschaft gab Mitte\u00a02018 die Zahl der in Deutschland lebenden Demenzkranken mit rund 1,7\u00a0Millionen Menschen an. Mit fortschreitendem Krankheitsverlauf ist bei einer gro\u00dfen Zahl dieser Erkrankten nicht mehr davon auszugehen, dass sie noch in der Lage sind, selbst eine bewusste Wahlentscheidung zu treffen. Die Gesamtzahl der betroffenen Menschen steigt angesichts von \u00fcber 300\u00a0000\u00a0Neuerkrankungen pro Jahr deutlich an. Zum Vergleich: Seit der letzten EU-Wahl\u00a02014 sind in Deutschland jedes Jahr im Durchschnitt nur etwa 1\u00a0Million Erstw\u00e4hler hinzugekommen.\n\nZum Schutz der Legitimit\u00e4t der in Deutschland durchgef\u00fchrten Wahlen muss es deshalb eine wirksame Vorsorge geben, damit der Verdacht, in erheblichem Umfang w\u00fcrden Briefwahlunterlagen von nicht mehr selbst entscheidungsf\u00e4higen Menschen von Dritten nach deren eigenem Willen ausgef\u00fcllt und damit das Wahlergebnis manipuliert, erst \u00fcberhaupt nicht entstehen kann.\n\n({1})\n\nUmgekehrt d\u00fcrfen weder Angeh\u00f6rige von betroffenen Menschen noch die Mitarbeiter entsprechender Einrichtungen einem Generalverdacht ausgesetzt werden. Beide Gruppen\u00a0\u2013 egal ob beruflich oder famili\u00e4r t\u00e4tig\u00a0\u2013 leisten tagt\u00e4glich mit gro\u00dfer Empathie und oftmals sogar sich selbst aufopfernd einen unverzichtbaren Dienst an diesen Menschen und an unserer Gesellschaft.\n\nEs ist unverzichtbar, dass mit der Neuregelung auch eine eindeutige Festlegung der Grenzen zul\u00e4ssiger Assistenz erfolgt, damit klar ist, wer als Hilfsperson handelt und wer einen in seinen F\u00e4higkeiten beeintr\u00e4chtigten Menschen nur sch\u00e4big f\u00fcr seine eigenen Interessen ausnutzt.\n\n({2})\n\nUnverzichtbar ist deshalb, dass der vors\u00e4tzliche Missbrauch zul\u00e4ssiger Wahlassistenz unter Strafe gestellt wird.\n\nDen Entschlie\u00dfungsantrag von FDP, Linken und Gr\u00fcnen m\u00fcssen wir ablehnen; denn der von Ihnen geforderte Verzicht auf die vorgesehene Strafbarkeit w\u00fcrde jedenfalls dem Verdacht einer Wahlmanipulation in erheblichem Umfang T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen. Wahlbetrug ist aber kein Kavaliersdelikt, meine Damen und Herren, auch wenn einige von Ihnen es in Bezug auf die AfD gerne so h\u00e4tten.\n\n({3})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer Kollege Jens Beeck hat das Wort f\u00fcr die FDP-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004666,
     "\n\nVerehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute haben wir schon zweimal \u00fcber 70\u00a0Jahre Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland diskutiert. Welcher H\u00f6hepunkt h\u00e4tte es sein k\u00f6nnen, unter dem jetzt folgenden Tagesordnungspunkt das inklusive Wahlrecht so zu schaffen, dass es die Menschen mit Behinderungen ohne weitere\u00a0\u2013 neue\u00a0\u2013 stigmatisierende Dinge erreicht!\n\n({0})\n\nDiese Sternstunde im Parlament, die m\u00f6glich gewesen ist, f\u00e4llt leider aus. Heute ist kein guter Tag f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und kein guter Tag f\u00fcr die Menschen, die von den Wahlrechtsausschl\u00fcssen betroffen gewesen sind. Die GroKo wird heute einem Gesetzentwurf zustimmen, der in Wirklichkeit von niemandem gewollt ist\u00a0\u2013 nicht mal von ihr selbst.\n\n({1})\n\nDie SPD will ihn im Grunde nicht\u00a0\u2013 weil Sie eigentlich schon lange f\u00fcr eine einfache Abschaffung der Wahlrechtsausschl\u00fcsse stehen, ohne die erg\u00e4nzenden Regelungen. Die Union will ihn im Grunde nicht\u00a0\u2013 weil Sie immer noch Vorbehalte gegen das Wahlrecht von Menschen mit Behinderungen haben.\n\n({2})\n\nDas CSU-gef\u00fchrte Bundesinnenministerium hat sich sogar dazu verstiegen, vor dem Bundesverfassungsgericht\u00a0\u2013 Frau Kollegin Ha\u00dfelmann und Frau Kollegin R\u00fcffer waren dabei\u00a0\u2013 bei der letzten Entscheidung in einer Weise vorzutragen, die vom Gericht als merkw\u00fcrdig tituliert worden ist.\n\n({3})\n\nAls Gesetzgeber vom Bundesverfassungsgericht aufgefordert zu werden, gesetzgeberisch t\u00e4tig zu werden, ist im Grundsatz kein unnormaler Vorgang; das kann vorkommen. Es erstaunt allerdings, wenn jemand dazu aufgefordert werden muss, der im eigenen Koalitionsvertrag geregelt hatte, dieses Ziel erreichen zu wollen; darauf konnten Sie sich aber nicht verst\u00e4ndigen. Deswegen ist relativ unverst\u00e4ndlich, weshalb Sie abwarten mussten, bis Ihnen das Bundesverfassungsgericht zweimal gesagt hat, dass Sie diese Dinge machen k\u00f6nnen.\n\nDas w\u00e4re nicht n\u00f6tig gewesen.\n\n({4})\n\nSie h\u00e4tten dem Gesetzentwurf der FDP zustimmen k\u00f6nnen,\n\n({5})\n\nSie h\u00e4tten dem Gesetzentwurf von Gr\u00fcnen und Linken zustimmen k\u00f6nnen, und das Ziel Ihres Koalitionsvertrages w\u00e4re friktionslos erreicht worden. Sie stimmten nach der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts gegen die Abschaffung der Wahlrechtsausschl\u00fcsse\u00a0\u2013 das ist hier mehrfach dokumentiert\u00a0\u2013; Sie haben mit Nein gestimmt. Deswegen sind Sie nicht glaubw\u00fcrdig, wenn Sie sich heute die Abschaffung der Wahlrechtsausschl\u00fcsse auf die Fahnen schreiben wollen.\n\n({6})\n\nDie Willenserkl\u00e4rung zur Abschaffung hatten Sie angebracht. Aber Sie wollen\u00a0\u2013 mit dem jetzigen Gesetzentwurf immer noch\u00a0\u2013 die Europawahl\u00a02019 nicht einbeziehen, Sie haben das nicht ge\u00e4ndert.\n\nSie wollen erg\u00e4nzend Assistenzregelungen einf\u00fchren, die vor unbestimmten Rechtsbegriffen strotzen und weitere Strafrechtsversch\u00e4rfungen mit sich bringen\u00a0\u2013 wohl wissend, dass eine Verf\u00e4lschung der Wahl bereits strafbar ist. Dazu brauchen wir keine neuen Regelungen; denn das galt immer schon.\n\n({7})\n\nSie haben vorgetragen, dass das von uns beantragte einfache Abschaffen der stigmatisierenden Wahlrechtsausschl\u00fcsse in der Praxis gar nicht umsetzbar sei, in dem Brief des Bundesministeriums des Innern an das Bundesverfassungsgericht, sich beziehend auf den bayerischen Landeswahlleiter, der dem Bundesverfassungsgericht vor Ort etwas ganz anderes mitgeteilt hat.\n\n({8})\n\n\u2013\u00a0\u201eDas war peinlich!\u201c, sagt die Kollegin R\u00fcffer, und sie hat nicht unrecht.\n\n({9})\n\nDas w\u00fcrdigte das Bundesverfassungsgericht am Ende, indem es weitgehend antragsgem\u00e4\u00df entschieden hat\u00a0\u2013 mit der Folge, dass die Menschen, die vorher vom Wahlrecht ausgeschlossen waren, jetzt doch an der Europawahl teilnehmen d\u00fcrfen. Das ist die gute Nachricht des Tages, und es ist die einzig gute Nachricht im Zusammenhang mit der Beratung dieses Gesetzentwurfes.\n\n({10})\n\nDie Ma\u00dfnahmen, die Sie nach wie vor vorsehen, um im Grunde doch wieder zu einem Minus gegen\u00fcber dem Zustand zu kommen, die Wahlrechtsausschl\u00fcsse ersatzlos abzuschaffen, stehen heute in dem Gesetzentwurf. Deswegen kann man ihm nicht vorbehaltlos zustimmen. Deswegen ist die Freude\u00a0\u2013 die wir alle teilen\u00a0\u2013 dar\u00fcber, dass die stigmatisierenden Wahlrechtsausschl\u00fcsse aufgehoben werden, heute begrenzt. Schade eigentlich\u00a0\u2013 aber Ihre Entscheidung.\n\n({11})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion Die Linke hat das Wort der Kollege S\u00f6ren Pellmann.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004848,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist zehn vor zw\u00f6lf. Zur Primetime im Deutschen Bundestag verhandeln wir ein Gesetz, das schon viel l\u00e4nger h\u00e4tte auf den Weg gebracht sein sollen. Es ist also fast f\u00fcnf vor zw\u00f6lf. Die Europawahl steht n\u00e4chste Woche an. Ich begr\u00fc\u00dfe insbesondere, dass wir es W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern durch unseren Gang zum Bundesverfassungsgericht erm\u00f6glicht haben, schon an der Europawahl am 26.\u00a0Mai dieses Jahres teilzunehmen.\n\n({0})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich glaube, wir w\u00fcrden heute nicht hier stehen und \u00fcber diesen Gesetzentwurf in zweiter und dritter Beratung entscheiden, wenn das Bundesverfassungsgericht Ihnen nicht mit zwei Entscheidungen ins Stammbuch geschrieben h\u00e4tte, dass genau das, was bisher gesetzliche Regelung ist, verfassungswidrig ist.\n\n({1})\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich hatte, nachdem wir aus Karlsruhe zur\u00fcckgefahren waren, eine Begebenheit mit einem \u00e4lteren Mann, 65\u00a0Jahre alt, der sich bei mir bedankt hat\u00a0\u2013 \u00fcber seinen Betreuer\u00a0\u2013, dass er jetzt erstmals in seinem Leben w\u00e4hlen darf. Bei genau diesem Gedanken l\u00e4uft es mir heute noch kalt den R\u00fccken herunter: dass ein Mensch, 65\u00a0Jahre alt, das erste Mal w\u00e4hlen darf. Dazu bedurfte es einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts: Die Koalitionsfraktionen waren leider nicht in der Lage, einen entsprechenden Gesetzentwurf rechtzeitig vorzulegen.\n\n({2})\n\nDie Frage war\u00a0\u2013 ich habe an dieser Stelle schon zweimal dar\u00fcber gesprochen\u00a0\u2013: Woran hat es denn gelegen? Im Koalitionsvertrag gibt es ja eine klare Aussage. Die Sozialdemokraten haben sich auf die Schulter geklopft und gesagt: Jawohl, wir machen das; es steht im Koalitionsvertrag.\u00a0\u2013 Wir waren verhandlungsreif; kurz vor Weihnachten gab es eine Einigung. Und dann gab es\u00a0\u2013 wahrscheinlich f\u00fcr die meisten \u00fcberraschend, zumindest f\u00fcr mich\u00a0\u2013 einen Wechsel in der F\u00fchrung der Unionsfraktion. Der neue Vorsitzende sa gte: Nein, nein, wir drehen das jetzt mal alles zur\u00fcck, und ich schaue mir das selber noch mal an.\u00a0\u2013 Auch das, liebe Kolleginnen und Kollegen, geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu.\n\n({3})\n\nHerr Oellers, Sie haben ausgef\u00fchrt, dass heute ein gro\u00dfer Tag f\u00fcr Inklusion und Teilhabe sei. Offensichtlich gibt es unterschiedliche Definitionen der Begriffe \u201eInklusion\u201c und \u201eTeilhabe\u201c. Ich habe mal in meine alten Lehrb\u00fccher geschaut, wie denn in der Wissenschaft \u201eInklusion\u201c definiert wird. Frau Fornefeld sagt:\n\nInklusion l\u00e4sst sich nicht einfach verordnen. Sie h\u00e4ngt wesentlich auch von den Einstellungen, Erfahrungen und Vorurteilen ab. Es muss in den K\u00f6pfen noch viel passieren, bis wir die Andersheit von Menschen als Gleichheit erleben.\n\nGenau diese Einstellung, liebe Kolleginnen und Kollegen der Groko, zeigen Sie derzeit noch nicht.\n\n({4})\n\nHerr Oellers, ich habe Ihren, wie ich finde, sehr lustlosen Vortrag zu diesem Thema heute hier verfolgt\n\n({5})\n\nund muss feststellen: Sie wollen es eigentlich gar nicht. Und ohne das Urteil des Bundesverfassungsgerichts w\u00fcrde es diesen Gesetzentwurf heute so auch nicht geben.\n\n({6})\n\n\u2013\u00a0Nein, nein, Herr Oellers, das ist die Wahrheit; das m\u00fcssen Sie sich einfach mal gefallen lassen!\n\n({7})\n\n\u2013\u00a0Herr Oellers, wir waren ja in Karlsruhe. Ich habe Sie gar nicht gesehen. Aber es ist eigentlich auch egal.\n\nIch empfehle den Menschen drau\u00dfen, die n\u00e4chste Woche das erste Mal w\u00e4hlen gehen d\u00fcrfen: Gehen Sie, liebe W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, erstmals zur Wahl, und entscheiden Sie sich f\u00fcr genau die Parteien, die auch Ihre Interessen vertreten!\n\nVielen Dank.\n\n({8})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nDie Kollegin Britta Ha\u00dfelmann hat das Wort f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Gr\u00fcne.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003764,
     "\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Kolleginnen und Kollegen! Ich will erst mal eines sagen, weil hier gerade von rechter Seite \u00fcber das Thema \u201eWahlbetrug und Wahlt\u00e4uschung\u201c geredet wurde und die Sorgen, die man sich dar\u00fcber macht: Die mache ich mir auch, meine Damen und Herren. Wenn ich sehe, was in Bezug auf Platz\u00a010 der Europaliste der AfD gerade los ist,\n\n({0})\n\ndann muss man doch sagen: Es gibt eine Fraktion hier im Saal, die uns weder mit Belehrungen \u00fcber das Grundgesetz und die Grundrechte noch \u00fcber die Frage von Wahlbetrug zu kommen hat, und das sind Sie, meine Damen und Herren von der AfD.\n\n({1})\n\nDenn wenn man den Presseberichten folgt, dann ist Herr Beck, der auf Platz\u00a010 Ihrer Liste f\u00fcr die Europawahl steht, weder Professor noch Fachanwalt f\u00fcr irgendwas. Setzen Sie sich mal damit auseinander, was auf den Wahllisten steht und was es f\u00fcr die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in der Kabine bedeutet, wenn Sie sie glauben machen wollen, es handle sich bei Ihrem Kandidaten um einen Professor oder um einen Fachanwalt! Also, halten Sie sich lieber zur\u00fcck mit solchen Begr\u00fcndungen!\n\n({2})\n\nMeine Damen und Herren, nun zum Wahlrecht f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen und f\u00fcr Menschen, die im Ma\u00dfregelvollzug sind. 80\u00a0000\u00a0Menschen werden am 26.\u00a0Mai zum ersten Mal an der Europawahl teilnehmen k\u00f6nnen. Mich freut es f\u00fcr jede einzelne Person,\n\n({3})\n\ndie jetzt endlich ihr Grundrecht und B\u00fcrgerrecht wahrnehmen kann. Meine Damen und Herren von CDU/CSU und SPD, ich h\u00e4tte erwartet, dass Sie heute hier die Gr\u00f6\u00dfe haben, zu sagen: Es tut uns leid,\n\n({4})\n\ndass wir das nicht rechtzeitig geregelt haben, dass wir euch so lange im Stich gelassen haben, dass wir euch h\u00e4ngen gelassen haben.\n\nWenn Gr\u00fcne, FDP und Linke nicht gemeinsam vor das Bundesverfassungsgericht gezogen w\u00e4ren, h\u00e4tten diese Menschen am 26.\u00a0Mai kein Wahlrecht. Die Gro\u00dfe Koalition hat alles unternommen, das zu verhindern, indem Sie dort auch noch erschienen sind, Herr Bartke, Herr Heveling, und Ihren Prozessbevollm\u00e4chtigten beauftragt haben, zu sagen, dass das alles nicht geht.\n\n({5})\n\nUnd die Spitze, meine Damen und Herren, war der Auftritt des Bundesinnenministeriums. Die Stellungnahme des Bundesinnenministeriums war so tendenzi\u00f6s, dass nur die Vorbehalte der L\u00e4nder vorgetragen wurden, aber keine einzige Stellungnahme von einem Bundesland\u00a0\u2013 die es auch gab\u00a0\u2013, in der es hie\u00df: Ja, das ist leistbar, ja, das ist schaffbar; auch wir wollen das anpacken, dass die Menschen am 26.\u00a0Mai w\u00e4hlen k\u00f6nnen.\n\n({6})\n\nDamit sollten Sie sich mal auseinandersetzen!\n\nHerr Oellers, und dann kommen Sie heute Abend auch noch mit der Venedig-Kommission! Wissen Sie was, das Bundesverfassungsgericht hat dar\u00fcber gelacht, dass Sie eine solche Argumentation pr\u00e4sentiert haben.\n\n({7})\n\nIch bin froh, meine Damen und Herren. Zwei Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts hat es gebraucht. Am 21.\u00a0Februar hat das Bundesverfassungsgericht f\u00fcr das Bundeswahlgesetz mitgeteilt, dass klar ist, dass Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen in Vollbetreuung und Menschen im Ma\u00dfregelvollzug w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Das verdanken diese Menschen nicht Ihren beiden Fraktionen, sondern dem Bundesverfassungsgericht. Die zweite Entscheidung war das Urteil vom 15.\u00a0April\u00a0\u2013 und zwar, weil wir zum Bundesverfassungsgericht gegangen sind\u00a0\u2013, dass dieser Wahlrechtsausschluss diskriminierend und verfassungswidrig ist.\n\nWenn Sie heute mit der Wahlassistenz kommen und damit f\u00fcr eine Rechtsverunsicherung sorgen\u00a0\u2013 sowohl f\u00fcr die Betroffenen als auch f\u00fcr die Betreuerinnen und Betreuer\u00a0\u2013, kommen Sie damit dem Ziel der UN-Konvention nicht nach; darauf haben mein Kollege Beeck und mein Kollege Pellmann schon verwiesen. Deshalb k\u00f6nnen wir Ihren Gesetzentwurf heute allenfalls mit Enthaltung quittieren.\n\n({8})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nVielen Dank, Frau Kollegin Ha\u00dfelmann.\u00a0\u2013 Die Kollegen Ansgar Heveling, Mahmut \u00d6zdemir und Michael Frieser geben ihre Reden zu Protokoll, sodass der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt der Kollege Dr.\u00a0Matthias Bartke f\u00fcr die SPD-Fraktion ist.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004248,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Frau Ha\u00dfelmann, ob Sie es wollen oder nicht: Heute ist ein gro\u00dfer Tag f\u00fcr Menschen mit Behinderung. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf f\u00fchren wir das inklusive Wahlrecht ein. Die damit verbundene Abschaffung der Wahlrechtsausschl\u00fcsse ist ein riesiger Erfolg.\n\n({0})\n\nEs ist vor allem ein Erfolg der Menschen mit Behinderung und ihrer Verb\u00e4nde, die jahrelang daf\u00fcr gek\u00e4mpft haben.\n\nDie Opposition hat Alarm geschlagen, dass wir mit unserem Gesetz die Europawahl nicht mehr erreichen. Offen gestanden: Ich habe das auch bedauert. Frau Ha\u00dfelmann, ich sage Ihnen ganz offen: Es tut mir leid. Aber das ist nicht entscheidend. Entscheidend ist, dass das inklusive Wahlrecht mit unserem Gesetz kommt und dass es f\u00fcr alle k\u00fcnftigen Wahlen gelten wird, auch f\u00fcr alle k\u00fcnftigen Europawahlen.\n\n({1})\n\nWenn Sie das Nichterreichen der Europawahl kritisieren und deswegen sogar das Bundesverfassungsgericht angerufen haben, so will ich dazu ausdr\u00fccklich sagen: Das ist legitim, Sie sind Opposition. Herr Beeck, Sie m\u00fcssen, auch wenn das Glas zu 95\u00a0Prozent voll ist, sagen: Alarm, Alarm, Alarm, es ist zu 5\u00a0Prozent leer!\n\n({2})\n\nDas ist nun einmal die Aufgabe der Opposition in einer parlamentarischen Demokratie.\n\nEs kann aber \u00fcber eines nicht hinwegt\u00e4uschen, liebe Opposition: Sie haben mit der Abschaffung der Wahlrechtsausschl\u00fcsse nicht das Geringste zu tun.\n\n({3})\n\nEs gibt drei Organisationen und Institutionen, auf die die Abschaffung der Wahlrechtsausschl\u00fcsse zur\u00fcckgeht: Das ist zum einen, ganz klar, das Bundesverfassungsgericht. Das ist zum anderen die Lebenshilfe, die die Klagen m\u00f6glich gemacht hat.\n\n({4})\n\nUnd das ist zum Dritten, in aller Bescheidenheit, die SPD.\n\n({5})\n\nDie SPD hat die Abschaffung der Wahlrechtsausschl\u00fcsse in den Koalitionsvertrag hineinverhandelt.\n\n({6})\n\nUnd dann hat sie daf\u00fcr gesorgt, dass der Auftrag mit dem jetzt vorliegenden Gesetzentwurf auch umgesetzt wird.\n\nUnd nun zu Ihrem famosen Entschlie\u00dfungsantrag. F\u00fcr die von uns vorgesehene Wahlrechtsassistenz sehen Sie keine Notwendigkeit. Begr\u00fcndung: Es habe bislang keine gravierenden Probleme gegeben. Ich frage Sie: Ja, geht\u2019s denn noch? Kennen Sie denn die UN-Behindertenrechtskonvention nicht? Diese Konvention fordert in ihrem Artikel\u00a029 genau das Wahlassistenzsystem, das wir jetzt einf\u00fchren. Wir haben den Text der Konvention teilweise sogar w\u00f6rtlich \u00fcbernommen.\n\n({7})\n\nUnd wenn es dabei angeblich Unklarheiten gibt, warum in aller Welt haben Sie dann keine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung beantragt?\n\n({8})\n\nIch kann Ihnen das sagen: Da h\u00e4tte man die angeblich unklaren Regelungen vielleicht aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen.\n\n({9})\n\nAber Sie haben aus einem guten Grund keine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung beantragt: Denn dann w\u00e4re deutlich geworden, dass Wahlassistenz nat\u00fcrlich dringend notwendig ist\u00a0\u2013 so, wie es die UN-Behindertenrechtskonvention auch fordert.\n\n({10})\n\n\u00c4hnlich ist es mit Ihrer Kritik an der notwendig gewordenen Erg\u00e4nzung des Strafparagrafen zur Wahlf\u00e4lschung. In der Ausschussberatung haben Sie die Erg\u00e4nzung als Ausdruck des Misstrauens bezeichnet. Ich sage Ihnen einmal was: Das gesamte Strafgesetzbuch ist ein Ausdruck des Misstrauens. Das Strafrecht gibt es n\u00e4mlich, weil nicht alle Menschen sich so verhalten, wie sie sich verhalten sollten. Ich frage Sie: Wollen Sie wirklich, dass der Missbrauch von Wahlassistenz straffrei bleibt? Das kann doch nicht Ihr Ernst sein!\n\n({11})\n\nMeine Damen und Herren, ich habe es bereits eingangs gesagt: Heute ist ein wichtiger Tag f\u00fcr Menschen mit Behinderungen. Der Bundestag schafft die Wahlrechtsausschl\u00fcsse ab. Es hat viele Sitzungen, Treffen und Diskussionen gegeben, um dieses Ziel zu erreichen. Daher gibt es viele V\u00e4ter und vor allem auch M\u00fctter dieses wichtigen Gesetzentwurfes.\n\n({12})\n\nBedanken m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich bei einigen von ihnen: bei Staatssekret\u00e4rin Kerstin Griese, bei dem Behindertenbeauftragten J\u00fcrgen Dusel, bei unserer sozialpolitischen Sprecherin Kerstin Tack und nat\u00fcrlich bei Ulla Schmidt, die als Vorsitzende der Lebenshilfe unerm\u00fcdliche K\u00e4mpferin f\u00fcr diese Sache war.\n\n({13})\n\nBedanken m\u00f6chte ich mich aber auch bei Herrn Heveling, der deutlich gemacht hat, dass zumindest die CDU-Rechtspolitiker zum inklusiven Wahlrecht stehen. Und, meine Damen und Herren, bedanken m\u00f6chte ich mich auch bei Ihnen allen f\u00fcr die Aufmerksamkeit zu dieser sp\u00e4ten Stunde.\n\nIch danke Ihnen.\n\n({14})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer Kollege Alexander Hoffmann hat das Wort f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004304,
     "\n\nDanke.\u00a0\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Eine Vorbemerkung an Sie von der AfD: Wenn Sie wollen, dass wir ein solch wichtiges Thema\u00a0\u2013 da haben Sie recht\u00a0\u2013 zu einer anderen Uhrzeit beraten k\u00f6nnen, dann w\u00fcrde ich Ihnen empfehlen, weniger inhaltsleere Antr\u00e4ge in diesem Haus zu stellen\n\n({0})\n\nund mal konstruktiv mit uns zusammenzuarbeiten. Ich glaube, dann ist die Tagesordnung an einem solchen Tag eine ganz andere.\n\n({1})\n\nMeine Damen, meine Herren, die Fixierung einer Person geh\u00f6rt in unserem Rechtsstaat zu einem der schwerwiegendsten Eingriffe, was die Grundrechte angeht. Deswegen unterliegt dieser Eingriff sehr, sehr hohen Anforderungen. Er ist nur dann machbar, wenn eine erhebliche Gefahr der Gewaltaus\u00fcbung von einer Person ausgeht, und zwar gegen die Person selbst oder gegen andere.\n\nKollege Fechner hat es skizziert: Wir setzen hier ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom 24.\u00a0Juli 2018 um, das besagt, dass eine Fixierung von nicht nur kurzfristiger Dauer\u00a0\u2013 in der Regel von mehr als 30\u00a0Minuten\u00a0\u2013 des Richtervorbehalts nach Artikel\u00a0104 Absatz\u00a02 Satz\u00a01 Grundgesetz bedarf, und daf\u00fcr haben wir eine Umsetzungsfrist bis zum 30.\u00a0Juni 2019.\n\nWir bringen mit diesem Gesetz ein ganzes Paket\u00a0\u2013 verzeihen Sie mir den Begriff\u00a0\u2013 an Verbesserungen in diesem schwierigen Feld mit auf den Weg. Wir verlagern und konzentrieren die Zust\u00e4ndigkeiten auf Amtsgerichte, weil wir wollen, dass sich Spruchk\u00f6rper, die im Laufe der Zeit eine gewisse Sachkompetenz anreichern k\u00f6nnen, mit dieser schwierigen Frage befassen.\n\nNeben dem Richtervorbehalt erh\u00f6hen wir auch die Anforderungen an eine Fixierung; ich habe es vorhin schon gesagt. Eine erhebliche Gefahr der Gewaltaus\u00fcbung muss von einer Person ausgehen.\n\nWir bringen mit dem Gesetzentwurf auch die Selbstverpflichtung zu einer Evaluation mit auf den Weg, weil wir uns sehr wohl der Sensibilit\u00e4t bewusst sind, und wir wollen die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre ganz genau im Blick halten: Wie bew\u00e4hrt sich diese gesetzliche Regelung, die wir auf den Weg bringen, und was bringt das in der Praxis an Sachfragen und vielleicht Schwierigkeiten mit sich?\n\nWir wollen ferner ein einheitliches Verfahren etablieren. Das schafft Rechtssicherheit. Wir wollen, dass mit der Frage der Fixierung in Einrichtungen nicht irgendwelche Mitarbeiter befasst sind, sondern zust\u00e4ndige Mitarbeiter. Auch hier ist die Idee, dass eine erh\u00f6hte Sachkunde bei dieser schwierigen Fragestellung gegeben ist.\n\nAm Ende will ich uns allen noch mal vergegenw\u00e4rtigen, dass es auch um den Schutz der Bediensteten in diesen Einrichtungen und schlie\u00dflich auch um den Schutz der Betroffenen selbst geht. Deswegen ist es richtig, dass wir diese Regelung jetzt nicht nur f\u00fcr den Bereich der Zivilhaft formulieren, sondern von unserem Recht im Bereich der konkurrierenden Gesetzgebung Gebrauch machen. Wir wollen auch die Strafhaft, den Ma\u00dfregelvollzug, die Untersuchungshaft, die vorl\u00e4ufige Unterbringung und den Jugendarrest mitregeln, weil es in der Sache keinen Sinn macht, all diese Bereiche auszusparen.\n\nIch glaube, dass es auch richtig ist, dass wir im Verfahren jetzt nicht noch die Erforderlichkeit eines umfassenden \u00e4rztlichen Gutachtens aufgenommen haben.\n\nMeine Damen, meine Herren, als jemand, der tats\u00e4chlich mal erlebt hat, dass ein Mensch komplett die Fassung verliert, auf all diejenigen einschl\u00e4gt, die mit ihm in einem Raum sind, und dann am Schluss mit dem Kopf gegen eine Betonwand haut, sage ich Ihnen ganz ehrlich, dass Sie in dem Moment wirklich versuchen, akut\u00a0\u2013 und zwar im Interesse des Betroffenen\u00a0\u2013 f\u00fcr Ruhe zu sorgen. Jetzt noch zu sagen: \u201eWir brauchen neben dem Richtervorbehalt, den wir richtigerweise haben, noch ein umfassendes \u00e4rztliches Gutachten\u201c, ist in diesen schwierigen F\u00e4llen so weit weg von der Praxis, dass es in dem Moment einfach nicht sinnvoll gewesen w\u00e4re, das mit ins Gesetz aufzunehmen, und deswegen bitte ich um Ihre Zustimmung.\n\nVielen Dank.\n\n({2})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von den Fraktionen CDU/CSU und SPD eingebrachten Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Bundeswahlgesetzes und anderer Gesetze. Der Ausschuss f\u00fcr Inneres und Heimat empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/10114, den Gesetzentwurf der Fraktionen CDU/CSU und SPD auf Drucksache\u00a019/9228 anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um das Handzeichen.\u00a0\u2013 Das sind die Koalition und die AfD. Gegenprobe!\u00a0\u2013 Enthaltungen?\u00a0\u2013 FDP, Gr\u00fcne und Linke und eine Enthaltung bei der AfD. Damit ist der Gesetzentwurf in zweiter Beratung angenommen.\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. Das sind die Koalition und die AfD. Gegenprobe!\u00a0\u2013 Keine Gegenstimmen. Enthaltungen?\u00a0\u2013 Wieder Linke, Gr\u00fcne und FDP sowie eine Enthaltung bei der AfD\u00a0\u2013 zwei; Entschuldigung, Frau Gminder. Der Gesetzentwurf ist damit angenommen.\n\n({0})\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen FDP, Linke und B\u00fcndnis\u00a090/Gr\u00fcne auf Drucksache\u00a019/10245. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag?\u00a0\u2013 Das sind die Antragsteller FDP, Gr\u00fcne und Linke. Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 CDU/CSU, SPD und AfD. Enthaltungen?\u00a0\u2013 Keine. Der Entschlie\u00dfungsantrag ist damit abgelehnt.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004107,
     "\n\nLieber Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das ist nat\u00fcrlich um diese Zeit ein Thema, das immerhin doch den ein oder anderen noch interessiert. Ich freue mich, dass Sie noch da sind.\n\nEs gibt keine Digitalisierungsstrategie mehr, nur eine Strategie in einer digitalen Welt. Dieses Zitat von Bud Caddell passt gut zu der unaufhaltsamen Entwicklung der Digitalisierung in der Landwirtschaft. Wir m\u00fcssen die Digitalisierung als Chance sehen und sie zu unserem Vorteil nutzen. Die Agriculture-Technology-Branche w\u00e4chst viermal schneller als die konventionelle Landwirtschaft. W\u00e4hrend die konventionelle Landwirtschaft mit 3\u00a0Prozent Wachstum zum deutschen Stellenmarkt beitr\u00e4gt, sind es im Agrarsektor satte 12\u00a0Prozent allein im Jahr\u00a02017.\n\nWenn Sie \u00fcberlegen: Noch 1930 hat ein Landwirt rund 10\u00a0Menschen ern\u00e4hrt\u00a0\u2013 mittlerweile sind es 155, und bis zum Jahr\u00a02050 werden es bald 250 sein. Wie wird das f\u00fcr die weitere Zukunft \u00fcberhaupt m\u00f6glich sein, wenn wir nicht die neuen technologischen Fortschritte nutzen?\n\nF\u00fcr mich als \u00f6kologisch arbeitenden Landwirt ist die Digitalisier ung l\u00e4ngst zum Alltag geworden. Wir sind sehr dankbar, dass wir diese Technik bis zu einem gewissen Grade haben, wenngleich ich wei\u00df, dass es viele Menschen gibt, die diese Technologie mit gro\u00dfer Sorge betrachten. Aber wenn wir diese Sorgen ernst nehmen, wenn wir tats\u00e4chlich sagen, dass wir Landwirte daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind\u00a0\u2013 mit den M\u00f6glichkeiten, die wir haben\u00a0\u2013, deutlich zu machen, was wir zulassen\u00a0\u2013 was von unseren Daten wir der \u00f6ffentlichen Hand anvertrauen bzw. einem gr\u00f6\u00dferen Netz und was nicht\u00a0\u2013, dann sind wir doch diejenigen, die letztlich dar\u00fcber auch bestimmen.\n\nLieber Rainer Spiering, du hast dich f\u00fcr dieses Thema starkgemacht, von Anfang an. Ich muss ganz ehrlich sagen: Ich bin dem sehr gerne gefolgt. Ich stehe der Digitalisierung nicht nur offen gegen\u00fcber, sondern f\u00f6rdere sie, wo immer es geht. Insofern glaube ich, dass wir Landwirte klug beraten sind, wenn wir diese Chance in einer Art und Weise nutzen, die uns weiter nach vorne bringt.\n\n({0})\n\nVielen Dank, meine sehr verehrten Damen und Herren. Ich k\u00f6nnte jetzt noch sehr lange reden. Aber in Anbetracht der Tatsache, dass wir es mittlerweile\u00a0\u2013 wie sp\u00e4t ist es?\u00a0\u2013 zehn nach zw\u00f6lf haben und die meisten zu dieser Zeit eigentlich lieber ins Bett gehen m\u00f6chten, danke ich Ihnen, dass Sie mir \u00fcberhaupt zugeh\u00f6rt haben, und w\u00fcnsche Ihnen noch einen sch\u00f6nen Abend. Ich freue mich auf ein Wiedersehen.\n\nDanke, tsch\u00fcs!\n\n({1})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege von der Marwitz; eine gute Entscheidung, die Sie da getroffen haben.\u00a0\u2013 F\u00fcr die AfD hat das Wort der Kollege Peter Felser.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004714,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kollegen! Und vor allem: Liebe Bauern, die Sie jetzt hoffentlich schon im wohlverdienten Schlaf sind und diesen Antrag nicht mit ertragen m\u00fcssen!\n\n({0})\n\nDenn es ist schon symptomatisch, Herr Kollege von der Marwitz, wie lustlos Sie an dieses Thema rangehen. In anderen L\u00e4ndern ist die Digitalisierung das Thema Nummer eins, in anderen L\u00e4ndern hat dieses Thema Priorit\u00e4t eins\u00a0\u2013 und hier wird das zu mittern\u00e4chtlicher Stunde mal kurz angerissen.\n\n({1})\n\nIn Ihrer Lageanalyse haben Sie viele richtige Dinge geschrieben. Ein Ziel, so hei\u00dft es hier, m\u00fcsse es sein, dass wir die Landwirte fl\u00e4chendeckend mit pr\u00e4zisen Informationen versorgen, ein anderes Ziel, dass wir die Landwirte nicht abh\u00e4ngig machen d\u00fcrfen von Gro\u00dfkonzernen.\n\nJa, nat\u00fcrlich, wir brauchen standardisierte Datenformate, offene Datenmanagementsysteme, unabh\u00e4ngig von den gro\u00dfen Playern, den Agrarkonzernen. Aber, Herr von der Marwitz, es ist doch leider schon so, dass die Gro\u00dfkonzerne die Daten der Landwirte haben, da hinken wir doch hinterher.\n\nUnd dann reden Sie von einer Ackerbaustrategie der Bundesregierung\u00a0\u2013 da warten wir ja drauf\u00a0\u2013, die jetzt bald vorliegen soll und in der ebenfalls eine umfassende Digitalisierungsstrategie gefordert wird.\n\nAber das Kernst\u00fcck in Ihrem Antrag ist ja ein reines Forschungsprojekt. Sie wollen jetzt, tats\u00e4chlich im Jahr\u00a02019, damit beginnen, zu forschen. Na, herzlichen Gl\u00fcckwunsch!\n\n({2})\n\nHerauskommen soll dann eine Kl\u00e4rung, wie und ob man eine Agrarmasterplattform einrichten k\u00f6nnte\u00a0\u2013 alles im Konjunktiv, alles im Ungewissen, alles in eine ferne Zukunft verschoben. Warum? Kein Wort dar\u00fcber in Ihrem Antrag, wie Sie sp\u00e4ter \u00fcberhaupt an die Landwirte andocken wollen. Kein Wort dar\u00fcber, wer das Ganze sp\u00e4ter entwickeln soll. Wer wird diese Plattform eigentlich betreiben? Und das Wichtigste: In welchem zeitlichen Rahmen soll denn diese Agrarplattform kommen? Kein Wort davon in Ihrem Antrag.\n\n({3})\n\nLiebe Kollegen von der Koalition, k\u00fcmmern Sie sich doch erst einmal um eine ordentliche Netzabdeckung im l\u00e4ndlichen Raum! Da sind wir weltweit auf Platz\u00a033, weit hinter L\u00e4ndern wie Polen oder Mexiko. Das kann doch nicht wahr sein!\n\n({4})\n\nSie sprechen in Ihrem Antrag von der Landwirtschaft\u00a04.0. Wir sind in Deutschland nicht einmal auf dem Stand\u00a02.0. Das ist doch l\u00e4cherlich im internationalen Vergleich, das sollte heute, im Jahre\u00a02019, doch l\u00e4ngst umgesetzt sein. Schon Helmut Schmidt hat vom Breitbandausbau gesprochen.\n\nWas Sie hier heute wieder vorlegen, ist Ihr altes Muster, leider. Das H\u00f6festerben in Deutschland geht weiter. Sie bezeichnen es euphemistisch als \u201eStrukturwandel\u201c. Die kleinen und mittleren Betriebe werden von dieser Digitalisierungsstrategie gar nichts haben. Mit dem Ansatz, erst einmal zu forschen\u00a0\u2013 mit dem Forschen zu beginnen\u00a0\u2013, verspielen wir f\u00fcr die Zukunft der deutschen Landwirtschaft wichtige Jahre.\n\nLiebe Kollegen, die Digitalisierung ist so wichtig, wir sollten sie nicht um Mitternacht anrei\u00dfen, sondern dieses Thema wirklich anpacken. Da sind wir gerne dabei\u00a0\u2013 aber so nicht.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n({5})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nDas Wort hat der Kollege Rainer Spiering, SPD-Fraktion.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004410,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Erst einmal gro\u00dfen Dank an das Haus, dass zu dieser Zeit noch so viele sehr dynamisch und lebendig dabei sind. Ich finde, das macht das Haus ganz toll.\n\n({0})\n\nHerr Felser, Sie liegen in der Analyse Gott sei Dank v\u00f6llig falsch. Der Grundsatz, \u00fcber den wir bei der Digitalisierung der Landwirtschaft sprechen, tr\u00e4gt dem Rechnung, dass wir in der Grundlagenforschung\u00a0\u2013 das wird mir im Ausland immer wieder best\u00e4tigt\u00a0\u2013 extrem weit sind, wir aber gelegentlich, man w\u00fcrde bei mir zu Hause sagen, ein paar PS mehr auf die Stra\u00dfe bringen m\u00fcssen. Aber wir sind dazu in der Lage, das zu tun.\n\nWir haben in den Antrag geschrieben, dass wir eine \u00dcberpr\u00fcfungsphase haben wollen. Es d\u00fcrfte Ihnen auch bekannt sein, dass bereits eine Ausschreibung erfolgt ist f\u00fcr die Machbarkeit einer Masterplattform. In dieser Machbarkeit, Herr Felser, ist das komplette Konzept schon enthalten. Das bedeutet, in dem Moment, wo wir diesen Auftrag erteilt haben, geht es los.\n\nWo ist das Problem? Landwirtschaft\u00a0\u2013 das habe ich an dieser Stelle schon h\u00e4ufig vorgetragen\u00a0\u2013 unterliegt anders als Fertigungsprozesse einer unglaublichen Vielzahl von Paradigmen, die eingehalten werden m\u00fcssen. Um auf dem Acker ordentlich zu wirtschaften oder im Kuhstall ordentliche Roboteranlagen einzusetzen oder auch in zuk\u00fcnftigen Schweinest\u00e4llen Digitalisierung voranzutreiben, m\u00fcssen wir Basiswissen zusammentragen. Genau das ist der Auftrag.\n\nJetzt will ich Ihnen auch mal sagen, wie eine Zukunftsperspektive f\u00fcr eine Masterplattform aussieht, und ich will Ihnen auch mal deutlich machen, warum es so wichtig ist, dass wir das nicht, wie das in anderen L\u00e4ndern der Fall ist, den gro\u00dfindustriellen IT-Konzernen \u00fcberlassen.\n\nIch bin j\u00fcngst aus Israel wiedergekommen. Der weltweit gr\u00f6\u00dfte Hersteller von Bew\u00e4sserungsanlagen, der \u00fcber eine unglaubliche Hightechanlage verf\u00fcgt, hat als Provider Amazon. Das hei\u00dft, Amazon verf\u00fcgt \u00fcber s\u00e4mtliche Daten, die weltweit in Bew\u00e4sserungsanlagen verwendet werden. Genau das ist der Ansatz, den wir nicht wollen.\n\n({1})\n\nWir wollen den souver\u00e4nen Landwirt, den souver\u00e4nen Verbraucher,\n\n({2})\n\nund wir wollen den souver\u00e4nen Staat. Das geht nur, wenn eine Einrichtung dazu in der Lage ist, die Big Data zu erfassen. Welches sind die Big Data? Das sind beispielsweise die Daten der Kataster\u00e4mter.\n\nBaden-W\u00fcrttemberg hat hier jetzt einen guten Vorsto\u00df gemacht, und zwar im Rahmen der Steuergesetzgebung. Um die Grundsteuer ordentlich erfassen zu k\u00f6nnen, braucht man nat\u00fcrlich Daten des Katasteramtes. Das hat man gegengespiegelt, und gleichzeitig hat man die Daten des Katasteramtes frei ins Ne tz gestellt. Jetzt kann in Baden-W\u00fcrttemberg bestens Precision Farming betrieben werden, mit all dem, was dazugeh\u00f6rt.\n\nUnsere erste Aufgabe wird es sein, diese Daten der Bundesl\u00e4nder in eine gemeinsame Plattform einzuspeichern.\n\nUnsere zweite Aufgabe. Wir haben heute noch die gleichen Bodenpunkte wie vor 110\u00a0Jahren. Sie spiegeln die Wahrheit bezogen auf den Boden nicht wider. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen wissen, wie die Geophysik des Bodens aussieht\u00a0\u2013 ob wir Sand, L\u00f6ss, Lehm oder Stein haben\u00a0\u2013, weil wir dadurch wissen, wie viel Wasser wie schnell dort durchgeht. Das hei\u00dft, diese Angaben m\u00fcssen pr\u00e4zise erfolgen. Daneben m\u00fcssen wir auch \u00fcber den N\u00e4hrstoffbestand des Bodens Bescheid wissen.\n\nAll diese Angaben m\u00fcssen in eine zentrale Plattform flie\u00dfen, die nur einer liefern kann: der Staat. Das ist unsere gro\u00dfe Aufgabe hier in diesem Zusammenspiel.\n\n({3})\n\nWenn wir diese Masterplattform gut gestalten, dann werden wir die staatlichen Daten, die zur Verf\u00fcgung gestellt werden, dem Landwirt, der dann die Datenhoheit hat, \u00fcberlassen. Wir werden ein System erschaffen, das Schnittstellen technischer Art zur Verf\u00fcgung stellt, damit die Vielzahl der Interessierten daran teilhaben kann. Hier geht es um sehr viele gute Start-ups, die etwas liefern k\u00f6nnen.\n\nWir haben es jetzt mit der D\u00fcngeverordnung zu tun, und ich h\u00f6re immer wieder den Mumpitz, dass das ein B\u00fcrokratiemonster ist. Das ist nur so lange ein B\u00fcrokratiemonster, bis wir dazu in der Lage sind, die Daten \u00fcber eine ordentliche Datenerfassung einzuspeisen. Dann ist das n\u00e4mlich \u201eeasygoing\u201c.\n\nAuf dieser Datenplattform k\u00f6nnen wir die gro\u00dfen Landmaschinenhersteller dem Landwirt ihre Angebote machen lassen. Und der einzelne Landwirt ist dazu in der Lage, zu entscheiden.\n\nWir k\u00f6nnen dem Landwirt ein Angebot machen, sodass er sagen kann: Ich w\u00e4hle mir f\u00fcr zwei Jahre einen Steuerberater aus. Ich w\u00e4hle mir f\u00fcr zwei Jahre einen aus, der mir eine Stoffstrombilanz erstellt. Ich w\u00e4hle mir f\u00fcr zwei Jahre einen aus, der mir meine D\u00fcngebedarfsberechnung macht. Ich suche mir die aus, die mir mein Saatgut liefern. Ich suche mir die aus, die bestimmte Pflanzengifte oder Pflanzenschutzmittel aufbringen.\u00a0\u2013 Alles das ist \u00fcber eine entsprechende Masterplattform m\u00f6glich.\n\nHerr Felser, damit Sie unseren Antrag richtig verstehen: Das ist das Ziel dahinter. Wir wollen eine Masterplattform installieren, die uns freimacht von Google, Amazon, SAP und all den gro\u00dfen IT-Anbietern, die mittlerweile wie eine Datenkrake \u00fcber dieses Land herfallen. Das ist die gro\u00dfe Aufgabe, die wir hier haben und mit diesem Antrag zum Thema Digitalisierung bew\u00e4ltigen wollen.\n\n({4})\n\nIch will noch auf eine weitere Schnittstelle hinweisen: Nat\u00fcrlich gibt es im Interesse aller Wirtschaftenden, die sich an dieser gro\u00dfen Cloud abarbeiten k\u00f6nnen, den freien Austausch der Daten unter \u00f6konomischen Bedingungen, und es gibt nat\u00fcrlich auch die Interessen der \u00f6ffentlichen Hand. Wir werden nat\u00fcrlich auch in Absprache eine Schnittstelle installieren m\u00fcssen, durch die die Interessen der \u00f6ffentlichen Hand definiert werden. Das werden wir auch hinbekommen.\n\nIch glaube, dass diese Digitalisierung und die Nutzung dieser Digitalisierungschance ein kleiner Schritt in diesem Parlament, aber ein Riesenschritt f\u00fcr eine nachhaltige, \u00f6konomisch und \u00f6kologisch wertvolle Landwirtschaft ist.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.\n\n({5})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nVielen Dank, Herr Kollege Spiering.\u00a0\u2013 Die Kolleginnen und Kollegen Carina Konrad, Dr.\u00a0Kirsten Tackmann, Harald Ebner und Maik Beermann geben ihre Reden zu Protokoll.\n\nIch schlie\u00dfe damit die Aussprache zu Top\u00a020.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/10147 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 Das ist der Fall. Dann ist das so beschlossen.",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004727,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Was ist das Problem? Es gibt ein Problem in der digitalen Wirtschaft, weil sie keine physische Pr\u00e4senz hat, die einen Zugriff auf die wirtschaftliche Wertsch\u00f6pfung zul\u00e4sst. Zuweilen haben solche Unternehmen\u00a0\u2013 es geht um die Googles und die Facebooks dieser Welt\u00a0\u2013 zus\u00e4tzliche Unternehmenssitze in Niedrigsteuerl\u00e4ndern oder in Steuerparadiesen. Dies f\u00fchrt dazu, dass wir eine durchaus zu beklagende illegale Steuervermeidung und Wettbewerbsst\u00f6rungen haben, woraus sich auch illegitime Kapitalallokationen ergeben.\n\nWas ist die L\u00f6sung? Die EU hat eine L\u00f6sung versucht, indem sie im M\u00e4rz\u00a02018 ein Gesetzespaket vorgelegt hat, mit dem die Digitalwirtschaft zu einem speziellen Steuergegenstand werden soll. In der EU haben D\u00e4nemark, Finnland, Irland und Schweden diese Form des steuerlichen Zugriffs grunds\u00e4tzlich abgelehnt, und das hat gute Gr\u00fcnde. Es stellt sich n\u00e4mlich die Frage: Was ist eine digitale Betriebsst\u00e4tte? Eine Definition dazu gibt es nicht. Wir leben alle davon, dass Betriebsst\u00e4tten und k\u00f6rperlich wahrnehmbare Aktivit\u00e4ten Gegenst\u00e4nde von Ertragsbesteuerungen sind, und mit der digitalen Welt ist das so nicht ohne Weiteres m\u00f6glich.\n\nEs gibt dort gro\u00dfe immaterielle Wirtschaftsg\u00fcter. Beispielsweise ist die Interaktion zwischen dem Publikum und den Unternehmen ein Teil des Unternehmensgeschehens, was in anderen Formen der Wirtschaft, wie wir sie kennen, so nicht abbildbar ist.\n\n({0})\n\nDadurch ergibt sich wiederum folgendes Problem: Wenn mehrere L\u00e4nder damit anfangen, immaterielle Wirtschaftsg\u00fcter und damit die digitale Wirtschaft so zu definieren, dass darauf zugegriffen werden kann, dann sind diese Definitionen unterschiedlich. Deshalb greifen sie dann konkurrierend in die Steuersubstrate ein, und zwar jeweils in die Steuersubstrate des Nachbarn oder eines anderen Players weltweit.\n\nWeiterhin ergibt sich das Problem\u00a0\u2013 das ist in vielen Diskussionen immer wieder aufgetaucht\u00a0\u2013, dass eine Exportwirtschaft, wie wir sie in Deutschland haben, von denen, wohin wir exportieren\u00a0\u2013 also etwa von den Chinesen\u00a0\u2013, in \u00e4hnlicher Weise definiert werden k\u00f6nnte, weil digitale Dienstleistungen in Autos und in Ger\u00e4ten angeboten werden, durch die eine Kommunikation zwischen dem Endverbraucher und dem Unternehmen stattfindet, was einen Teil des Unternehmenswertes ausmacht.\u00a0\u2013 Das ist eine komplizierte \u201eKiste\u201c.\n\n({1})\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, bei der EU ist die Unklarheit dar\u00fcber, worum es geht, sehr gro\u00df, was sich bei der Frage gezeigt hat, \u00fcber welchen Artikel sich unsere Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Besteuerung ergibt. Es gibt hier den Konflikt dar\u00fcber, ob Artikel\u00a0113 AEUV, der die Umsatzsteuer betrifft und mit dem man arbeiten k\u00f6nnte, richtig ist. Das w\u00fcrde aber voraussetzen, dass es bei der Besteuerung um eine Umsatzsteuer geht. Das wird aber kaum der Fall sein, sondern als Steuer wird tats\u00e4chlich die Ertragsteuer in Betracht zu ziehen sein, und das w\u00fcrde \u00fcber den Artikel\u00a0115 AEUV laufen. Danach ist die Einst immigkeit erforderlich, und weil sie erforderlich ist, Schweden und die anderen genannten L\u00e4nder aber nicht mitmachen, funktioniert das Ganze nicht. Still ruht also der See.\n\n({2})\n\nWarum die ganze Aktivit\u00e4t? Bei einem gesch\u00e4tzten Umsatz von 132\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr ganz Europa, den man bezogen auf die adressierten Unternehmen annimmt, l\u00e4ge das Aufkommen aus der Digitalsteuer\u00a0\u2013 da wird das Problem deutlich kleiner\u00a0\u2013 europaweit bei 4\u00a0Milliarden Euro. Das sind 0,1\u00a0Prozent der gesamten Steuereinnahmen der Mitgliedstaaten. Den ganzen \u201eTanz\u201c machen wir also wegen 0,1\u00a0Prozent.\n\nWeil hier keine Einigung in der EU abzusehen ist, gibt es neuerdings eine Reihe nationaler Ma\u00dfnahmen, die abgespeckt irgendwelche nationalen Definitionen der Digitalwirtschaft als Steuergegenstand betreiben. \u00d6sterreich hat das gemacht und erwartet ein Steueraufkommen von 200\u00a0Millionen Euro. Die Spanier erwarten etwa eine 1\u00a0Milliarde Euro, bei den Franzosen sind es 500\u00a0Millionen Euro, und bei den Italienern sind es 600\u00a0Millionen Euro. Das Vereinigte K\u00f6nigreich hat das soeben auch gemacht. F\u00fcr Deutschland wurde ein Aufkommen von 500 bis 800\u00a0Millionen Euro pro Jahr gesch\u00e4tzt\u00a0\u2013 bei einem Gesamtsteueraufkommen in Europa von circa 800\u00a0Milliarden Euro in diesem Jahr.\n\nAuf das grunds\u00e4tzliche Problem der digitalen Wertsch\u00f6pfung gibt es im deutschen Steuerrecht und wahrscheinlich auch im europ\u00e4ischen Steuerrecht keine angemessene und systematische Antwort.\n\nEs geht jetzt um die Frage, ob wir eine \u00dcbergangsl\u00f6sung in Betracht ziehen, wie das jetzt geschieht.\u00a0\u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich komme damit auch zum Schluss.\u00a0\u2013 Wir teilen die Meinung nicht, dass solche \u00dcbergangsdefinitionen eine L\u00f6sung darstellen, und deshalb glauben wir: Nur die OECD kann das Problem durch einen Kampf gegen Steueroasen und Niedrigsteuerl\u00e4nder l\u00f6sen.\n\nDer jetzige Weg ist falsch. Wir lehnen deshalb den Antrag der Gr\u00fcnen ab. Dem Antrag der FDP, der das, was ich gerade zum Schluss formuliert habe, tendenziell als richtiges Vorgehen ansieht, stimmen wir aber zu.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({3})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nF\u00fcr die Fraktion der SPD hat das Wort der Kollege Lothar Binding.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003050,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es tut mir wirklich leid, dass ich alle noch mal richtig anstrengen muss, aber das, was wir gerade geh\u00f6rt haben, ist ungef\u00e4hr so,\n\n({0})\n\nwie wenn Sie ein 2-Meter-Problem haben und dann einen Vortrag im Parlament h\u00f6ren und merken, dass der L\u00f6sungsansatz nicht 2\u00a0Meter,\n\n({1})\n\nnicht 1\u00a0Meter und auch nicht einen halben Meter lang ist, sondern dass ein viel kleinerer Zollstock gen\u00fcgen w\u00fcrde.\n\n({2})\n\nSie sehen: Es ist mit der AfD einfach kein Blumentopf zu gewinnen.\n\nEs gibt Antr\u00e4ge, denen wir jetzt aber nat\u00fcrlich nicht zustimmen werden. CDU/CSU, Gr\u00fcne, Linke, FDP und wir strengen uns richtig an, dieses komplizierte Thema zu bearbeiten. Klar sind daf\u00fcr Mehrheiten in Europa notwendig; das ist richtig kompliziert. Die Staaten haben einen gewissen Wettbewerb untereinander, was es noch komplizierter macht.\n\nBisher war alles ganz einfach: Es gibt eine Betriebsst\u00e4tte, die man anfassen kann; sie ist dinglich, physisch vorhanden. Da f\u00e4llt die Steuer an.\u00a0\u2013 Ein digitales Unternehmen kann aber eben ohne jede physische Pr\u00e4senz am Markt aktiv sein, praktisch ubiquit\u00e4r in der Welt, \u00fcberall in der Welt.\n\n({3})\n\nEs verursacht nat\u00fcrlich ein gro\u00dfes Problem, wenn sich keine Betriebsst\u00e4tte mehr finden l\u00e4sst. Deshalb ist es auch gar nicht so leicht, da eine Steuer festzusetzen, weil sie nat\u00fcrlich immer dort erhoben werden soll, wo der Gewinn gerade nicht mehr anf\u00e4llt. Das ist also ein gewisses gro\u00dfes Problem.\n\nDeshalb m\u00fcssen wir unser Steuersystem fortentwickeln. Jeder kennt die Projekte der OECD. Dort wird ein Riesensteuerkomplex mit 15 gro\u00dfen Kapiteln angegangen. Hier sind wir auch schon sehr weit gekommen.\n\nDie Kommission hat jetzt gemerkt, dass man mit diesem komplexen System nicht schnell genug fertig wird, weshalb sie eine Zwischenl\u00f6sung erarbeitet hat, n\u00e4mlich die Digitalsteuer. Sie ist richtig klug, weil sie bei den Ertr\u00e4gen im Onlinewerbehandel, bei Vermittlungsgesch\u00e4ften und beim Verkauf von Daten ansetzt, und das ist das, was wir eigentlich wollen. Das ist eigentlich sehr klug.\n\n({4})\n\nDies fand aber keine Mehrheit.\n\nIch mache jetzt eine kleine Bemerkung zu einer Rede von Franziska Brantner um 21.47\u00a0Uhr.\n\n({5})\n\nSie hat n\u00e4mlich gesagt, diese Steuer h\u00e4tte Olaf Scholz blockiert.\n\n({6})\n\nLeider war das verkehrt, und ich will daran erinnern, dass die Einstimmigkeit tats\u00e4chlich durch Schweden, Irland, Finnland und D\u00e4nemark und nicht durch Deutschland nicht gegeben war. Also, so viel geh\u00f6rt zur Gesamtwahrheit dazu.\n\n({7})\n\nWir wissen auch, dass die Probleme in dem Ma\u00dfe gr\u00f6\u00dfer werden, in dem die Digitalisierung zunimmt; denn wir haben nicht nur digitale Unternehmen\u00a0\u2013 die US-Unternehmen Google usw.\u00a0\u2013, sondern es gibt auch viele Unternehmen in der klassischen Industrie, von denen man gar nicht mehr genau wissen kann, ob sie schon digitale Unternehmen sind. Ist das ein Rechner auf R\u00e4dern oder immer noch ein Auto? Das ist also schon eine ganz komplizierte Angelegenheit. Hier muss man schon eine kluge Idee haben.\n\n({8})\n\nEs gab jetzt auch die kluge Idee von Frankreich und Deutschland, sich noch mal um die Mindestbesteuerung zu k\u00fcmmern. Die Mindestbesteuerung ist ein erster Ansatz. Dadurch werden noch nicht alle, aber doch viele Probleme gel\u00f6st. 129\u00a0Staaten beteiligen sich an diesem Prozess. Das ist nat\u00fcrlich eine Riesenhilfe.\n\nDieser Prozess hat zwei Komponenten:\n\nErstens. Der Betriebsausgabenabzug wird dann versagt, wenn Unternehmen ihre Gewinne in ein Niedrigsteuerland verlagern. Das passiert ja ganz oft durch Lizenzen. Man meldet ein Patent im Nachbarland an und \u00fcberweist dann den gesamten Gewinn als Lizenzgeb\u00fchr in das Nachbarland. In dem Land, in dem man seinen Sitz hat, hat man dann keinen Gewinn mehr, und auf diesen Gewinn von null zahlt man korrekt Steuern in H\u00f6he von 30\u00a0Prozent. Damit ist relativ wenig im Steuertopf.\n\nZweitens. Die zweite Komponente ist ganz raffiniert: Wenn ein IT-Unternehmen zum Beispiel an einer ausl\u00e4ndischen Tochter beteiligt ist, die nur 2\u00a0Prozent Steuern zahlt, dann ergibt sich Folgendes: Man schaut im eigenen Land, wie hoch der Durchschnittssteuersatz ist. Nehmen wir mal an, er liegt bei 15\u00a0Prozent. Die Gewinne im Nachbarland\u00a0\u2013 bei der Tochter\u00a0\u2013 werden aber mit nur 2\u00a0Prozent versteuert. Im Ergebnis werden dann im eigenen Land nicht 15\u00a0Prozent versteuert, weil bereits 2\u00a0Prozent im Nachbarland anfallen. Somit werden 15 minus 2\u00a0Prozent im eigenen Land versteuert.\u00a0\u2013 Das ist sehr klug, weil man damit die absolute Minimierung der Steuer von internationalen Konzernen verhindert hat.\n\nHier ergibt sich aber ein riesengro\u00dfes Problem: Man kann jetzt zwar verhindern, dass ein Konzern seinen Gewinn auf null rechnet, aber wenn dieser Konzern im eigenen Land keine Betriebsst\u00e4tte hat, dann geht dieses Land leer aus. Dieses Problem haben wir noch nicht gel\u00f6st.\n\nWir wissen: Die Welt ist komplex. Deshalb m\u00fcssen wir erneut \u00fcber einen neuen Wertsch\u00f6pfungsbegri ff und einen neuen Betriebsst\u00e4ttenbegriff nachdenken.\n\n({9})\n\nMan muss jetzt vielleicht sogar noch einen Schritt weiter gehen. Bisher haben wir gesagt: Am Ort der Wertsch\u00f6pfung f\u00e4llt die Steuer an.\u00a0\u2013 Wenn Sie aber ein Datum bei Google abgeben\u00a0\u2013 vielleicht Ihre Stammdaten, also zum Beispiel Ihren Namen, Ihre Schuhgr\u00f6\u00dfe, Ihr Alter, aber auch Ihr Kaufverhalten\u00a0\u2013, dann sind Sie als bisher gedachter Kunde pl\u00f6tzlich derjenige, der die Wertsch\u00f6pfung gewisserma\u00dfen erzeugt, und zwar dort, wo Sie sind. Das erfordert ein v\u00f6llig neues Regime.\n\nJetzt ahnt schon jeder die Schwierigkeit, dass n\u00e4mlich ein Exportland wie Deutschland dabei m\u00f6glicherweise nicht immer nur gut aussieht. Genau in diesem Spannungsfeld befinden wir uns. Deshalb ist schnell zu erkennen, dass die Welt komplexer ist, als das im Bierzelt m\u00f6glicherweise dahergeredet wird.\n\nWir erkennen auch den Eigenwert der beiden Antr\u00e4ge. Sie sind n\u00e4mlich gar nicht so schlecht, weil wir uns dadurch mit diesem Thema befassen. Bezogen auf die Entwicklung eines zuk\u00fcnftigen Steuerregimes muss man aber sagen: Sie sind unterkomplex.\u00a0\u2013 Trotzdem befassen wir uns damit. Zustimmen k\u00f6nnen wir aber nat\u00fcrlich leider nicht; denn unterkomplexe L\u00f6sungen sind keine guten L\u00f6sungen.\n\n({10})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003124,
     "\n\nDer n\u00e4chste Redner ist f\u00fcr die FDP-Fraktion der Kollege Dr.\u00a0Florian Toncar.\n\n({0})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11003856,
     "\n\nVielen Dank.\u00a0\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es kann nicht sein, dass der Mittelst\u00e4ndler vor Ort seine Steuern ordnungsgem\u00e4\u00df abf\u00fchrt, w\u00e4hrend es gro\u00dfe, international operierende Unternehmen\u00a0\u2013 einige mit dem einen oder anderen Trick und mit entsprechenden Gestaltungen\u00a0\u2013 schaffen, auf teilweise winzige Steuers\u00e4tze und Steuerbetr\u00e4ge zu kommen.\n\nDie Freien Demokraten haben schon 2017\u00a0\u2013 ganz zu Beginn der Wahlperiode\u00a0\u2013 einen Antrag zu diesem Thema vorgelegt.\n\n({0})\n\nUnsere Ausschussvorsitzende, Bettina Stark-Watzinger, war ma\u00dfgeblich daran beteiligt; sie kann das best\u00e4tigen.\n\n({1})\n\nUnd ganz aktuell: Unsere liberale Kommissarin \u00adMargrethe Vestager geht in Europa ganz konkret und sehr konsequent gegen solche Tricks vor, wie beispielsweise gegen\u00fcber Apple.\n\nDiese Formen von Steuervermeidung sind aber nicht nur ein Thema der Digitalwirtschaft. Viele bekannte F\u00e4lle, wie die von Starbucks oder IKEA, betreffen ganz klassische Unternehmen, die im Hauptgesch\u00e4ft \u00fcberhaupt keine digitale Dienstleistung anbieten. Lieber Lothar Binding, die Firmen, die man mit so einer Digitalsteuer treffen will\u00a0\u2013 Google, Amazon, Apple, Facebook werden hier immer genannt\u00a0\u2013, haben zweifelsohne Betriebsst\u00e4tten. Die findet man also auch in Wirklichkeit, und da sitzen Mitarbeiter. Das Argument, man finde da keine Betriebsst\u00e4tten, trifft also gerade auf die Hauptbeispiele f\u00fcr die Digitalsteuer nicht zu. Insofern \u00fcberzeugt das an der Stelle, glaube ich, nicht vollends.\n\n({2})\n\nWir haben den BEPS-Prozess bei der OECD, der versuchen soll, grenz\u00fcberschreitende Steuergestaltungen in den Griff zu bekommen. Den finden wir Freien Demokraten auch gut und richtig. Nat\u00fcrlich muss man bei BEPS auch auf die Besonderheiten der Digitalwirtschaft eingehen. Das sind Gesch\u00e4ftsmodelle, bei denen sehr viel\u00a0\u2013 wahrscheinlich mehr als in anderen Branchen\u00a0\u2013 mit geistigen Eigentumsrechten operiert wird, Lizenzgeb\u00fchren bezahlt werden und andere Dinge. Das muss bei BEPS ber\u00fccksichtigt werden. Nat\u00fcrlich gibt es Besonderheiten bei den digitalen Gesch\u00e4ftsmodellen, die man da mit einbeziehen muss. Neue Sondersteuern f\u00fcr Digitalunternehmen sind aber definitiv der falsche Weg. Wir brauchen eine faire und gleiche Besteuerung f\u00fcr alle Unternehmen\u00a0\u2013 ob gro\u00df, ob klein, ob analog, ob digital.\n\n({3})\n\nKollege Binding, da Sie jetzt die Onlinewerbung \u00fcber eine neue Digitalsteuer besteuern wollen, will ich Sie schon fragen: Wo liegt denn gerade bei der Onlinewerbung eigentlich der Unterschied zur konventionellen Werbung in einem ausgedruckten Printmedium? Beides ist Werbung, beides richtet sich an einen gewissen Nutzer, beides kann auch in einem Land stattfinden, das ein anderes ist als das, wo die Firma sitzt, die die Werbung schaltet. Ich sehe gerade bei dem Beispiel, bei dem Sie besteuern wollen, \u00fcberhaupt keine Unterschiede zwischen analog und digital, und insofern m\u00fcssen wir da, glaube ich, auch noch mal nacharbeiten.\n\n({4})\n\nEinseitig verh\u00e4ngte Digitalsteuern f\u00fchren jedenfalls zu einer Zersplitterung und dazu, dass sich alle L\u00e4nder \u00fcberlegen, wie sie das Ganze so gestalten k\u00f6nnen, dass f\u00fcr sie das Maximum an Aufkommen herauskommt. Das f\u00fchrt aber doch nicht dazu, dass es auf der Welt insgesamt leichter wird, digitale Services, digitale Leistungen zu erbringen.\n\nEinseitige Besteuerungen\u00a0\u2013 das gilt auch f\u00fcr etwas, was die EU einseitig macht, und erst recht f\u00fcr etwas, was Deutschland einseitig macht\u00a0\u2013 f\u00fchren nur zu Gegenreaktionen. Man kann sich doch nicht vorstellen, dass beispielsweise ein gro\u00dfes Land wie China, mit 1,3\u00a0Milliarden Menschen, es einfach so passieren l\u00e4sst, dass man digitale Leistungen, die, vielleicht aus China kommend, in Europa erbracht werden, hier besteuert, ohne dass das Gegenreaktionen gegen unsere eigenen Unternehmen dort zur Folge hat. Man m\u00f6ge das also bitte auch zu Ende denken.\n\nNicht zuletzt droht nat\u00fcrlich auch der Abfluss von Steuersubstrat aus Deutschland. Es kann sehr gut sein, dass wir, wenn wir Deutschen diese Diskussion bis zum Ende treiben und den Betriebsst\u00e4ttenbegriff umdefinieren und st\u00e4rker daran ausrichten, wo die Nutzung einer Leistung stattfindet, als Exportland, das sehr viel hier produziert, aber im Ausland verkauft, am Ende weniger Steuern in Deutschland haben werden, weil andere sagen werden: Besteuert wird da, wo es genutzt wird.\n\n({5})\n\nMich erinnert dieses Prinzip\u00a0\u2013 besteuern da, wo die Nutzer sitzen und wohnen\u00a0\u2013 eigentlich an den Gedanken des Zolls. Das ist eigentlich das, was Donald Trump in den USA proklamiert. Er sagt: Wer den amerikanischen Verbrauchern etwas verkaufen will, der muss daf\u00fcr ein Eintrittsgeld zahlen.\u00a0\u2013 Das sagt er beim G\u00fcter- und beim Warenverkehr. Wir sollten das bei den digitalen Dienstleistungen nicht in gleicher Weise sagen.\n\n({6})\n\nStattdessen brauchen wir eine umfassende und faire Unternehmensteuerreform in Deutschland, die f\u00fcr alle Unternehmen eine faire, angemessene und international wettbewerbsf\u00e4hige Besteuerung schafft.\n\nHerzlichen Dank.\n\n({7})",
     "2019-05-16",
     101,
     19,
     11004270,
     "\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! Jetzt haben wir etwas f\u00fcr juristische Feinschmecker zu beraten: ein sehr wichtiges Gesetz, das wir unbedingt beschlie\u00dfen m\u00fcssen, wenn wir schlimme Zust\u00e4nde in den Justizvollzugsanstalten verhindern wollen.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat im Juli\u00a02018 das bayerische Unterbringungsgesetz und das baden-w\u00fcrttembergische Gesetz \u00fcber Hilfen und Schutzma\u00dfnahmen bei psychischen Krankheiten f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt. Wie ich finde, hat das Bundesverfassungsgericht zu Recht bem\u00e4ngelt, dass es in diesen Gesetzen keine ausreichende Grundlage f\u00fcr die Anordnung von Fixierungen gibt und insbesondere keine richterliche \u00dcberpr\u00fcfung vorgesehen ist.\n\nEs geht dabei um F\u00e4lle, in denen die Bewegungsfreiheit\u00a0\u2013 etwa von Patienten oder von Strafgefangenen\u00a0\u2013 vollst\u00e4ndig aufgehoben wird. Darin sah das Verfassungsgericht einen so gro\u00dfen Eingriff in die Freiheitsrechte der betroffenen Fixierten, dass es f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen eine richterliche Anordnung fordert. Dieser Forderung des Verfassungsgerichtes kommen wir mit diesem Gesetz nach, und wir regeln die Voraussetzungen f\u00fcr das Verfahren zur Anordnung einer solchen Fixierung.\n\nIm Einvernehmen mit den L\u00e4ndern schaffen wir hierf\u00fcr im Strafvollzug eine bundeseinheitliche Regelung, die ansonsten die L\u00e4nder schaffen m\u00fcssen. Dabei machen wir, wie ich finde, drei wichtige Dinge:\n\nErstens. Wir sichern die Grundrechte der Fixierten.\n\nZweitens. Wir schaffen klare Vorgaben f\u00fcr die \u00c4rzte, f\u00fcr die \u00c4rztinnen und auch f\u00fcr die Richter zur Anordnung und zur Vornahme dieser Fixierungen.\n\nDrittens. Durch klare Regelungen machen wir diese Fixierungen m\u00f6glich, und das dient dem Schutz der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter f\u00fcr den Fall der F\u00e4lle in den Gef\u00e4ngnissen oder auch in den psychiatrischen Anstalten.\n\nDas sind drei ganz wichtige Aspekte.\n\n({0})\n\nKonkret regeln wir mit diesem Gesetz, dass f\u00fcr eine nicht nur kurzfristige Fixierung eine Anordnung durch ein Gericht erforderlich ist. Das Bundesverfassungsgericht hat f\u00fcr eine nicht nur kurzfristige Fixierung einen Zeitraum von 30\u00a0Minuten als Faustregel angesetzt. Das haben wir nicht explizit ins Gesetz geschrieben, aber doch ausdr\u00fccklich in die Gesetzesbegr\u00fcndung, sodass f\u00fcr die Praxis eine ganz klare Orientierung gegeben ist. Ich vermute sowieso, dass es kaum Fixierungen f\u00fcr diesen relativ kurzen Zeitraum geben wird; denn in der Regel sind Menschen, die gegen sich selber oder gegen andere aggressiv sind, nicht innerhalb von 30\u00a0Minuten zu beruhigen.\n\nViel wichtiger ist deshalb die Frage\u00a0\u2013 gerade f\u00fcr die Praxis\u00a0\u2013: Wann liegt denn \u00fcberhaupt eine Fixierung vor, bei der eine richterliche Anordnung beantragt werden muss? Auch das definieren wir im Gesetz ganz genau, n\u00e4mlich bei einer \u201eFesselung, durch die die Bewegungsfreiheit des Gefangenen vollst\u00e4ndig aufgehoben wird\u201c\u00a0\u2013 so unsere Legaldefinition.\n\nWir haben nach intensiven Beratungen also darauf verzichtet, die Anzahl der fixierten K\u00f6rperpunkte im Gesetz zu benennen. Das Verfassungsgericht hat ja eine 5-Punkt-Fixierung und eine 7-Punkt-Fixierung beurteilt. Wir finden aber, dass durchaus auch eine 4-Punkt-Fixierung die Bewegungsfreiheit vollst\u00e4ndig aufheben kann, und deswegen haben wir die Regelung so ausgestaltet, dass eben auch diese Fixierung im Einzelfall zu einer vollst\u00e4ndigen Aufhebung der Bewegungsfreiheit f\u00fchren kann und deswegen eine richterliche Anordnung erfordert.\n\n({1})\n\nWas die Gerichtszust\u00e4ndigkeiten angeht, kommen wir dem Vorschlag der L\u00e4nder nach, alle Zust\u00e4ndigkeiten bei den Amtsgerichten zu b\u00fcndeln. Sie sind nahe dran, sie haben die entsprechenden Erfahrungen, und deshalb ist es eine wichtige Regelung.\n\nWichtig ist uns, dass wir nach f\u00fcnf Jahren eine Evaluation dieser Regelungen im Hinblick auf die Aspekte, auf die ich bereits eingegangen bin, durchf\u00fchren und dass wir auch weitere Evaluationen durchf\u00fchren, insbesondere bezogen darauf, wie dieses Gesetz in den L\u00e4ndern auf Jugendliche Anwendung gefunden hat\u00a0\u2013 wir raten da zur Zur\u00fcckhaltung\u00a0\u2013; auch das wollen wir in der Evaluation \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nInsgesamt, liebe Kolleginnen und Kollegen, kommen wir mit diesem Gesetz dem Auftrag des Bundesverfassungsgerichtes also nach, und das auch noch fristgerecht. Wir m\u00fcssen es heute nur noch beschlie\u00dfen.\n\nWie ich schon sagte, regeln wir drei ganz wichtige Dinge: Wir sch\u00fctzen die Grundrechte der Betroffenen, die fixiert werden. Wir sch\u00fctzen das Personal durch klare, in der Praxis handhabbare Regelungen. Au\u00dferdem schaffen wir Rechtssicherheit f\u00fcr die \u00c4rzte und f\u00fcr die Richter, die mit diesen Regelungen umgehen m\u00fcssen.\n\nEs ist also ein ausgewogenes Gesetz. Stimmen wir dem zu!\n\nVielen Dank.\n\n({2})",
     "2019-05-16"
]